大方廣佛華嚴經綱要卷第二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

世主妙嚴品第一之二

眾海歎德為別序。

上眾海雲集。此下別序發起此經之由致。故諸天神王各各歎具佛一解脫。前則十人共具一德為總。此下各各別具一解脫者以明別義。總別圓融共成一毗盧果體。亦顯妙嚴果德。故通一品。其列眾始菩薩終妙燄海天王。及今歎德乃從末後妙燄海起終至菩薩。以表總別始終共圓成一果體故。其諸天神王各說偈讚。亦隨所證法門。經義自明。從妙燄海起至月天子。

爾時如來道場眾海悉已雲集。無邊品類周帀徧滿。形色部從各各差別。隨所來方親近世尊一心瞻仰。此諸眾會。已離一切煩惱心垢及其餘習。摧重障山見佛無礙。如是皆以毗盧遮那如來。往昔之時於劫海中修菩薩行。以四攝事而曾攝受。一一佛所種善根時。皆已善攝種種方便教化成熟。令其安立一切智道。種無量善獲眾大福。悉已入於方便願海。所行之行具足清淨。於出離道已能善出。常見於佛分明照了。以勝解力。入於如來功德大海。得於諸佛解脫之門遊戲神通。所謂妙燄海大自在天王得法界虗空界寂靜方便力解脫門。自在名稱光天王得普觀一切法悉自在解脫門。清淨功德眼天王得知一切法不生不滅不來不去無功用行解脫門。可愛樂大慧天王得現見一切法真實相智慧海解脫門。不動光自在天王得與眾生無邊安樂大方便定解脫門。妙莊嚴眼天王得令觀寂靜法滅諸癡闇怖解脫門。善思惟光明天王得善入無邊境界不起一切諸有思惟業解脫門。可愛樂大智天王得普往十方說法而不動無所依解脫門。普音莊嚴幢天王得入佛寂靜境界普現光明解脫門。名稱光善精進天王得住自所悟處而以無邊廣大境界為所緣解脫門。爾時妙燄海天王承佛威力。普觀一切自在天眾。而說頌言。

佛身普徧諸大會　充滿法界無窮盡

寂滅無性不可取　為救世間而出現

如來法王出世間　能然照世妙法燈

境界無邊亦無盡　此自在名之所證

佛不思議離分別　了相十方無所有

為世廣開清淨道　如是淨眼能觀見

如來智慧無邊際　一切世間莫能測

永滅眾生癡闇心　大慧入此深安住

如來功德不思議　眾生見者煩惱滅

普使世間獲安樂　不動自在天能見

眾生癡闇常迷覆　如來為說寂靜法

是則照世智慧燈　妙眼能知此方便

如來清淨妙色身　普現十方無有比

此身無性無依處　善思惟天所觀察

如來音聲無限礙　堪受化者靡不聞

而佛寂然恒不動　此樂智天之解脫

寂靜解脫天人主　十方無處不現前

光明照耀滿世間　此無礙法嚴幢見

佛於無邊大劫海　為眾生故求菩提

種種神通化一切　名稱光天悟斯法

復次可愛樂法光明幢天王得普觀一切眾生根為說法斷疑解脫門。淨莊嚴海天王得隨憶念令見佛解脫門。最勝慧光明天王得法性平等無所依莊嚴身解脫門。自在智慧幢天王得了知一切世間法一念中安立不思議莊嚴海解脫門。樂寂天王得於一毛孔現不思議佛剎無障礙解脫門。普智眼天王得入普門觀察法界解脫門。樂旋慧天王得為一切眾生種種出現無邊劫常現前解脫門。善種慧光明天王得觀一切世間境界入不思議法解脫門。無垢寂靜光天王得示一切眾生出要法解脫門。廣大清淨光天王得觀察一切應化眾生令入佛法解脫門。爾時可愛樂法光明幢天王承佛威力。普觀一切少廣天無量廣天廣果天眾。而說頌言。

諸佛境界不思議　一切眾生莫能測

普令其心生信解　廣大意樂無窮盡

若有眾生堪受法　佛威神力開導彼

令其恒覩佛現前　嚴海天王如是見

一切法性無所依　佛現世間亦如是

普於諸有無依處　此義勝智能觀察

隨諸眾生心所欲　佛神通力皆能現

各各差別不思議　此智幢王解脫海

過去所有諸國土　一毛孔中皆示現

此是諸佛大神通　愛樂寂靜能宣說

一切法門無盡海　同會一法道場中

如是法性佛所說　智眼能明此方便

十方所有諸國土　悉在其中而說法

佛身無去亦無來　愛樂慧旋之境界

佛觀世法如光影　入彼甚深幽奧處

說諸法性常寂然　善種思惟能見此

佛善了知諸境界　隨眾生根雨法雨

為啟難思出要門　此寂靜天能悟入

世尊恒以大慈悲　利益眾生而出現

等雨法雨充其器　清淨光天能演說

復次清淨慧名稱天王得了達一切眾生解脫道方便解脫門。最勝見天王得隨一切諸天眾所樂如光影普示現解脫門。寂靜德天王得普嚴淨一切佛境界大方便解脫門。須彌音天王得隨諸眾生永流轉生死海解脫門。淨念眼天王得憶念如來調伏眾生行解脫門。可愛樂普照天王得普門陀羅尼海所流出解脫門。世間自在主天王得能令眾生值佛生信藏解脫門。光燄自在天王得能令一切眾生聞法信喜而出離解脫門。樂思惟法變化天王得入一切菩薩調伏行如虗空無邊無盡解脫門。變化幢天王得觀眾生無量煩惱普悲智解脫門。星宿音妙莊嚴天王得放光現佛三輪攝化解脫門。爾時清淨慧名稱天王承佛威力。普觀一切少淨天無量淨天徧淨天眾。而說頌言。

了知法性無礙者　普現十方無量剎

說佛境界不思議　令眾同歸解脫海

如來處世無所依　譬如光影現眾國

法性究竟無生起　此勝見王所入門

無量劫海修方便　普淨十方諸國土

法界如如常不動　寂靜德天之所悟

眾生愚癡所覆障　盲暗恒居生死中

如來示以清淨道　此須彌音之解脫

諸佛所行無上道　一切眾生莫能測

示以種種方便門　淨眼諦觀能悉了

如來恒以總持門　譬如剎海微塵數

示教眾生徧一切　普照天王此能入

如來出世甚難值　無量劫海時一遇

能令眾生生信解　此自在天之所得

佛說法性皆無性　甚深廣大不思議

普使眾生生淨信　光燄天王能善了

三世如來功德滿　化眾生界不思議

於彼思惟生慶悅　如是樂法能開演

眾生沒在煩惱海　愚癡見濁甚可怖

大師哀愍令永離　此化幢王所觀境

如來恒放大光明　一一光中無量佛

各各現化眾生事　此妙音之所入門

復次可愛樂光明天王得恒受寂靜樂而能降現鎖滅世間苦解脫門。清淨妙光天王得大悲心相應海一切眾生喜樂藏解脫門。自在音天王得一念中普現無邊劫一切眾生福德力解脫門。最勝念智天王得普使成住壞一切世間皆悉如虗空清淨解脫門。可愛樂淨妙音天王得愛樂信受一切聖人法解脫門。善思惟音天王得能經劫住演說一切地義及方便解脫門。演莊嚴音天王得一切菩薩從兜率天宮沒下生時大供養方便解脫門。甚深光音天王得觀察無盡神通智慧海解脫門。廣大名稱天王得一切佛功德海滿足出現世間方便力解脫門。最勝淨光天王得如來往昔誓願力發生深信愛樂藏解脫門。爾時可愛樂光明天王承佛威力。普觀一切少光天無量光天極光天眾。而說頌言。

我念如來昔所行　承事供養無邊佛

如本信心清淨業　以佛威神今悉見

佛身無相離眾垢　恒住慈悲哀愍地

世間憂患悉使除　此是妙光之解脫

佛法廣大無涯際　一切剎海於中現

如其成壞各不同　自在音天解脫力

佛神通力無與等　普現十方廣大剎

悉令嚴淨常現前　勝念解脫之方便

如諸剎海微塵數　所有如來咸敬奉

聞法離染不唐捐　此妙音天法門用

佛於無量大劫海　說地方便無倫匹

所說無邊無有窮　善思音天知此義

如來神變無量門　一念現於一切處

降神成道大方便　此莊嚴音之解脫

威力所持能演說　及現諸佛神通事

隨其根欲悉令淨　此光音天解脫門

如來智慧無邊際　世中無等無所著

慈心應物普現前　廣大名天悟斯道

佛昔修習菩提行　供養十方一切佛

一一佛所發誓心　最勝光聞大歡喜

復次尸棄梵王得普住十方道場中說法而所行清淨無染著解脫門。慧光梵王得使一切眾生入禪三昧住解脫門。善思慧光明梵王得普入一切不思議法解脫門。普雲音梵王得入諸佛一切音聲海解脫門。觀世言音自在梵王得能憶念菩薩教化一切眾生方便解脫門。寂靜光明眼梵王得現一切世間業報相各差別解脫門。普光明梵王得隨一切眾生品類差別皆現前調伏解脫門。變化音梵王得住一切法清淨相寂滅行境界解脫門。光耀眼梵王得於一切有無所著無邊際無依止常勤出現解脫門。悅意海音梵王得常思惟觀察無盡法解脫門。爾時尸棄大梵王承佛威力。普觀一切梵身天梵輔天梵眾天大梵天眾。而說頌言。

佛身清淨常寂滅　光明照耀徧世間

無相無行無影像　譬如空雲如是見

佛身如是定境界　一切眾生莫能測

示彼難思方便門　此慧光王之所悟

佛剎微塵法門海　一言演說盡無餘

如是劫海演不窮　善思慧光之解脫

諸佛圓音等世間　眾生隨類各得解

而於音聲不分別　普音梵天如是悟

三世所有諸如來　趣入菩提方便行

一切皆於佛身現　自在昔天之解脫

一切眾生業差別　隨其因感種種殊

世間如是佛皆現　寂靜光天能悟入

無量法門皆自在　調伏眾生徧十方

亦不於中起分別　此是普光之境界

佛身如空不可盡　無相無礙徧十方

所有應現皆如化　變化音王悟斯道

如來身相無有邊　智慧音聲亦如是

處世現形無所著　光耀天王入此門

法王安處妙法宮　法身光明無不照

法身無比無諸相　此海音王之解脫

復次自在天王得現前成熟無量眾生自在藏解脫門。善目主天王得觀察一切眾生樂令入聖境界樂解脫門。妙寶幢冠天王得隨諸眾生種種欲解令起行解脫門。勇猛慧天王得普攝為一切眾生所說義解脫門。妙音句天王得憶念如來廣大慈增進自所行解脫門。妙光幢天王得示現大悲門摧滅一切憍慢幢解脫門。寂靜境天王得調伏一切世間瞋害心解脫門。妙輪莊嚴幢天王得十方無邊佛隨憶念悉來赴解脫門。華光慧天王得隨眾生心念普現成正覺解脫門。因陀羅妙光天王得普入一切世間大威力自在法解脫門。爾時自在天王承佛威力。普觀一切自在天眾。而說頌言。

佛身周徧等法界　普應眾生悉現前

種種教門常化誘　於法自在能開悟

世間所有種種樂　聖寂滅樂為最勝

住於廣大法性中　妙眼天王觀見此

如來出現徧十方　普應羣心而說法

一切疑念皆除斷　此妙幢冠解脫門

諸佛徧世演妙音　無量劫中所說法

能以一言咸說盡　勇猛慧天之解脫

世間所有廣大慈　不及如來一毫分

佛慈如空不可盡　此妙音天之所得

一切眾生慢高山　十力摧殄悉無餘

此是如來大悲用　妙光幢王所行道

慧光清淨滿世間　若有見者除癡暗

令其遠離諸惡道　寂靜天王悟斯法

毛孔光明能演說　等眾生數諸佛名

隨其所樂悉得聞　此妙輪幢之解脫

如來自在不可量　法界虗空悉充滿

一切眾會皆明覩　此解脫門華慧入

無量無邊大劫海　普現十方而說法

未曾見神有去來　此妙光天之所悟

復次善化天王得開示一切業變化力解脫門。寂靜音光明天王得捨離一切攀緣解脫門。變化力光明天王得普滅一切眾生癡暗心。令智慧圓滿解脫門。莊嚴主天王得示現無邊悅意聲解脫門。念光天王得了知一切佛無盡福德相解脫門。最上雲音天王得普知過去一切劫成壞次第解脫門。勝光天王得開悟一切眾生智解脫門。妙髻天王得舒光疾滿十方虗空界解脫門。喜慧天王得一切所作無能壞精進力解脫門。華光髻天王得知一切眾生業所受報解脫門。普見十方天王得示現不思議眾生形類差別解脫門。爾時善化天王承佛威力。普觀一切善化天眾。而說頌言。

世間業性不思議　佛為羣迷悉開示

巧說因緣真實理　一切眾生差別業

種種觀佛無所有　十方求覓不可得

法身示現無真實　此法寂音之所見

佛於劫海修諸行　為滅世間癡暗惑

是故清淨最照明　此是力光心所悟

世間所有妙音聲　無有能比如來音

佛以一音徧十方　入此解脫莊嚴主

世間所有眾福力　不與如來一相等

如來福德同虗空　此念光天所觀見

三世所有無量劫　如其成敗種種相

佛一毛孔皆能現　最上雲音所了知

十方虗空可知量　佛毛孔量不可得

如是無礙不思議　妙髻天王已能悟

佛於曩世無量劫　具修廣大波羅蜜

勤行精進無厭怠　喜慧能知此法門

業性因緣不可思　佛為世間皆演說

法性本淨無諸垢　此是華光之入處

汝應觀佛一毛孔　一切眾生悉在中

彼亦不來亦不去　此普見王之所了

復次知足天王得一切佛出興世圓滿教輪解脫門。喜樂海髻天王得盡虗空界清淨光明身解脫門。最勝功德幢天王得消滅世間苦淨願海解脫門。寂靜光天王得普現身說法解脫門。善目天王得普淨一切眾生界解脫門。寶峰月天王得普化世間常現前無盡藏解脫門。勇健力天王得開示一切佛正覺境界解脫門。金剛妙光天王得堅固一切眾生菩提心令不可壞解脫門。星宿幢天王得一切佛出興咸親近觀察調伏眾生方便解脫門。妙莊嚴天王得一念悉知眾生心隨機應現解脫門。爾時知足天王承佛威力。普觀一切知足天眾。而說頌言。

如來廣大徧法界　於諸眾生悉平等

普應羣情闡妙門　令入難思清淨法

佛身普現於十方　無著無礙不可取

種種色像世咸見　此喜髻天之所入

如來往昔修諸行　清淨大願深如海

一切佛法皆令滿　勝德能知此方便

如來法身不思議　如影分形等法界

處處闡明一切法　寂靜光天解脫門

眾生業惑所纏覆　憍慢放逸心馳蕩

如來為說寂靜法　善目照知心喜慶

一切世間真導師　為救為歸而出現

普示眾生安樂處　峰月於此能深入

諸佛境界不思議　一切法界皆周徧

入於諸法到彼岸　勇慧見此生歡喜

若有眾生堪受化　聞佛功德趣菩提

令住福海常清淨　妙光於此能觀察

十方剎海微塵數　一切佛所皆往集

恭敬供養聽聞法　此莊嚴幢之所見

眾生心海不思議　無住無動無依處

佛於一念皆明現　妙莊嚴天斯善了

復次時分天王得發起一切眾生善根。令永離憂惱解脫門。妙光天王得普入一切境界解脫門。無盡慧功德幢天王得滅除一切患大悲輪解脫門。善化端嚴天王得了知三世一切眾生心解脫門。總持大光明天王得陀羅尼門光明憶持一切法無忘失解脫門。不思議慧天王得善入一切業自性不思議方便解脫門。輪臍天王得轉法輪成熟眾生方便解脫門。光燄天王得廣大眼普觀眾生而往調伏解脫門。光照天王得超出一切業障不隨魔所作解脫門。普觀察大名稱天王得善誘誨一切諸天眾令受行心清淨解脫門。爾時時分天王承佛威力。普觀一切時分天眾。而說頌言。

佛於無量久遠劫　已竭世間憂惱海

廣闢離塵清淨道　永耀眾生智慧燈

如來法身甚廣大　十方邊際不可得

一切方便無限量　妙光明天智能入

生老病死憂悲苦　逼迫世間無暫歇

大師哀愍誓悉除　無盡慧光能覺了

佛如幻智無所礙　於三世法悉明達

普入眾生心行中　此善化天之境界

總持邊際不可得　辯才大海亦無盡

能轉清淨妙法輪　此是大光之解脫

業性廣大無窮盡　智慧覺了善開示

一切方便不思議　如是慧天之所入

轉不思議妙法輪　顯示修習菩提道

永滅一切眾生苦　此是輪臍方便地

如來真身本無二　應物隨形滿世間

眾生各現在其前　此是燄天之境界

若有眾生一見佛　必使淨除諸業障

離諸魔業永無餘　光照天王所行道

一切眾會廣大海　佛在其中最威耀

普雨法雨潤眾生　此解脫門名稱入

復次釋迦因陀羅天王得憶念三世佛出興乃至剎成壞皆明見大歡喜解脫門。普稱滿音天王得能令佛色身最清淨廣大世無能比解脫門。慈目寶髻天王得慈雲普覆解脫門。寶光幢名稱天王得恒見佛於一切世主前現種種形相威德身解脫門。發生喜樂髻天王得知一切眾生城邑宮殿。從何福業生解脫門。端正念天王得開示諸佛成熟眾生事解脫門。高勝音天王得知一切世間成壞劫轉變相解脫門。成就念天王得憶念當來菩薩調伏眾生行解脫門。淨華光天王得了知一切諸天快樂因解脫門。智日眼天王得開示一切諸天子受生善根俾無癡惑解脫門。自在光明天王得開悟一切諸天眾。令永斷種種疑解脫門。爾時釋迦因陀羅天王承佛威力。普觀一切三十三天眾。而說頌言。

我念三世一切佛　所有境界悉平等

如其國土壞與成　以佛威神皆得見

佛身廣大徧十方　妙色無比利羣生

光明照耀靡不及　此道普稱能觀見

如來方便大慈海　往劫修行極清淨

化導眾生無有邊　寶髻天王斯悟了

我念法王功德海　世中最上無與等

發生廣大歡喜心　此寶光天之解脫

佛知眾生善業海　種種勝因生大福

皆令顯現無有餘　此喜髻天之所見

諸佛出現於十方　普徧一切世間中

觀眾生心示調伏　正念天王悟斯道

如來智身廣大眼　世界微塵無不見

如是普徧於十方　此雲音天之解脫

一切佛子菩提行　如來悉現毛孔中

如其無量皆具足　此念天王所明見

世間所有安樂事　一切皆由佛出生

如來功德勝無等　此解脫處華王入

若念如來少功德　乃至一念心專仰

諸惡道怖悉永除　智眼於此能深悟

寂滅法中大神通　普應羣心靡不周

所有疑惑皆令斷　此光明王之所得

復次日天子得淨光普照十方眾生盡未來劫常為利益解脫門。光燄眼天子得以一切隨類身開悟眾生令入智慧海解脫門。須彌光歡喜幢天子得為一切眾生主令勤修無邊淨功德解脫門。淨寶月天子得修一切苦行深心歡喜解脫門。勇猛不退轉天子得無礙光普照令一切眾生益其精爽解脫門。妙華纓光明天子得淨光普照眾生身令生歡喜信解海解脫門。最勝幢光明天子得光明普照一切世間。令成辦種種妙功德解脫門。寶髻普光明天子得大悲海現無邊境界種種色相寶解脫門。光明眼天子得淨治一切眾生眼令見法界藏解脫門。持德天子得發生清淨相續心令不失壞解脫門。普運行光明天子得普運日宮殿照十方一切眾生令成就所作業解脫門。爾時日天子承佛威力。普觀一切日天子眾。而說頌言。

如來廣大智慧光　普照十方諸國土

一切眾生咸見佛　種種調伏多方便

如來色相無有邊　隨其所樂悉現身

普為世間開智海　燄眼如是觀於佛

佛身無等無有比　光明照耀徧十方

超過一切最無上　如是法門歡喜得

為利世間修苦行　往來諸有無量劫

光明徧淨如虗空　寶月能知此方便

佛演妙音無障礙　普徧十方諸國土

以法滋味益羣生　勇猛能知此方便

放光明網不思議　普淨一切諸含識

悉使發生深信解　此華纓天所入門

世間所有諸光明　不及佛一毛孔光

佛光如是不思議　此勝幢光之解脫

一切諸佛法如是　悉坐菩提樹王下

令非道者住於道　寶髻光明如是見

眾生盲暗愚癡苦　佛欲令其生淨眼

是故為然智慧燈　善目於此深觀察

解脫方便自在尊　若有曾見一供養

悉使修行至於果　此是德天方便力

一法門中無量門　無量千劫如是說

所演法門廣大義　普運光天之所了

復次月天子得淨光普照法界攝化眾生解脫門。華王髻光明天子得觀察一切眾生界令普入無邊法解脫門。眾妙淨光天子得了知一切眾生心海種種攀緣轉解脫門。安樂世間心天子得與一切眾生不可思議樂令踊躍大歡喜解脫門。樹王眼光明天子。得如田家作業種芽莖等隨時守護令成就解脫門。出現淨光天子得慈悲救護一切眾生令現見受苦受樂事解脫門。普遊不動光天子得能持清淨月普觀十方解脫門。星宿王自在天子得開示一切法如幻如虗空無相無自性解脫門。淨覺月天子得普為一切眾生起大業用解脫門。大威德光明天子得普斷一切疑惑解脫門。爾時月天子承佛威力。普觀一切月宮殿中諸天眾會。而說頌言。

佛放光明徧世間　照耀十方諸國土

演不思議廣大法　永破眾生癡惑暗

境界無邊無有盡　於無量劫常開導

種種自在化羣生　華髻如是觀於佛

眾生心海念念殊　佛智寬廣悉了知

普為說法令歡喜　此妙光明之解脫

眾生無有聖安樂　沉迷惡道受諸苦

如來示彼法性門　安樂思惟如是見

如來希有大慈悲　為利眾生入諸有

說法勸善令成就　此目光天所了知

世尊開闡法光明　分別世間諸業性

善惡所行無失壞　淨光見此生歡喜

佛為一切福所依　譬如大地持宮室

巧示離憂安隱道　不動能知此方便

智火大明周法界　現形無數等眾生

普為一切開真實　星宿王天悟斯道

佛如虗空無自性　為利眾生現世間

相好莊嚴如影像　淨覺天王如是見

佛身毛孔普演音　法雲覆世悉無餘

聽聞莫不生歡喜　如是解脫光天悟

大方廣佛華嚴經綱要卷第二

大方廣佛華嚴經綱要卷第六

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

如來現相品第二

此品以下正宗分。以舉果勸樂生信分。有六品經。初教起因緣一品已竟。次說法儀式有二品。茲一品來也。是當分方便。先現相為遠方便。後三昧品為近方便。今初一品有六段。一眾海同請。二光召有緣。三所召雲奔。四現瑞表說。五稱揚佛德。六結通無盡。言品名現相者。所現之相有五。一現面門光相召十方眾。二現眉間光相示說法主。三震動剎網以警羣機。四佛前現華表說依果。五白毫出眾表教從佛流。有此五相。故以為名。

爾時諸菩薩及一切世間主作是思惟。

此下海眾已集。皆希佛境。故同念請。其請有二。初長行海眾念請。次偈頌供聲偈請。通請有四十句問。

云何是諸佛地。云何是諸佛境界。云何是諸佛加持。云何是諸佛所行。云何是諸佛力。云何是諸佛無所畏。云何是諸佛三昧。云何是諸佛神通。云何是諸佛自在。云何是諸佛無能攝取。

此十句問佛德用圓備。

云何是諸佛眼。云何是諸佛耳。云何是諸佛鼻。云何是諸佛舌。云何是諸佛身。云何是諸佛意。云何是諸佛身光。云何是諸佛光明。云何是諸佛聲。云何是諸佛智。唯願世尊。哀愍我等開示演說。

此十句問佛體相顯著。上二十句問果。

又十方世界海一切諸佛。皆為諸菩薩說世界海。眾生海。法界安立海。佛海。佛波羅蜜海。佛解脫海。佛變化海。佛演說海。佛名號海。佛壽量海。

此例舉十方佛為菩薩說十海。乃顯化用普周。

及一切菩薩誓願海。一切菩薩發趣海。一切菩薩助道海。一切菩薩乘海。一切菩薩行海。一切菩薩出離海。一切菩薩神通海。一切菩薩波羅蜜海。一切菩薩地海。一切菩薩智海。願佛世尊。亦為我等。如是而說。

此下十句問因德深廣。即此十海。已從十信至等覺位。以問深故。此四十問但以果中十海為總。九會同答十海。一世界成就品答世界安立海。二華藏品答世界海。三名號品答如來名號海。四四聖諦品答演說海。五光明覺品至十忍品。別答十句因問通答眾生海。修因之人即所化生故。六阿僧祇品答變化海。長行舉數。偈中廣明變化重重微細難說。七壽量住處皆答壽量海。八不思議等五品別答二十句果問。總明佛海。就德深廣以顯佛故。九第八會答波羅蜜海。總攝諸位皆成行故。十第九會答解脫海。證入法界起大用故。上約通說。若約局說則當會答盡。此有二義。一現相答。具在下文。二者言說答。此有二義。一經來未盡。以遮那品後無結束。意在未來之經中答之。二者答二兼餘。謂正答世界安立及世界。則兼答餘三十八問故。

補義曰前二十句問果。乃舉毗盧所證之果。後十句問因。正問取果之因。中間十句引例問果中十海。通是菩薩所求。故約諸位通修。從十信至等覺。位位普攝。故為普行。後三徧研窮皆此行也。故疏云九會同答。

爾時諸菩薩威神力故。於一切供養具雲中。自然出音而說頌言。

無量劫中修行滿　菩提樹下成正覺

為度眾生普現身　如雲充徧盡未來

眾生有疑皆使斷　廣大信解悉令發

無邊際苦普使除　諸佛安樂咸令證

菩薩無數等剎塵　俱來此會同瞻仰

願隨其意所應受　演說妙法除疑惑

云何了知諸佛地　云何觀察如來境

佛所加持無有邊　願示此法令清淨

云何是佛所行處　而以智慧能明入

佛力清淨廣無邊　為諸菩薩應開示

云何廣大諸三昧　云何淨治無畏法

神通力用不可量　願隨眾生心樂說

諸佛法王如世主　所行自在無能制

及餘一切廣大法　為利益故當開演

佛眼云何無有量　耳鼻舌身亦復然

意無有量復云何　願示能知此方便

如諸剎海眾生海　法界所有安立海

及諸佛海亦無邊　願為佛子咸開暢

永出思議眾度海　普入解脫方便海

所有一切法門海　此道場中願宣說

此下供聲偈請。前在念請。今彰言請。使眾同曉。供具出音者前既為法興供。今乃以供宣心。不因撫擊。故曰自然。以彰供具即法界體故。其偈中所請者。即述前念請四十問意。

爾時世尊知諸菩薩心之所念。即於面門眾齒之間。放佛剎微塵數光明。所謂眾寶華徧照光明。出種種音莊嚴法界光明。垂布微妙雲光明。十方佛坐道場現神變光明。一切寶燄雲蓋光明。充滿法界無礙光明。徧莊嚴一切佛剎光明。逈建立清淨金剛寶幢光明。普莊嚴菩薩眾會道場光明。妙音稱揚一切佛名號光明。如是等佛剎微塵數一一復有佛剎微塵數光明。以為眷屬。其光悉具眾妙寶色。普照十方各一億佛剎微塵數世界海。彼世界海諸菩薩眾。於光明中各得見此華藏莊嚴世界海。以佛神力。其光於彼一切菩薩眾會之前而說頌言。

無量劫中修行海　供養十方諸佛海

化度一切眾生海　令成妙覺徧照尊

毛孔之中出化雲　光明普照於十方

應受化者咸開覺　令趣菩提淨無礙

佛昔往來諸趣中　教化成熟諸羣生

神通自在無邊量　一念皆令得解脫

摩尼妙寶菩提樹　種種莊嚴悉殊特

佛於其下成正覺　放大光明普威耀

大音震吼徧十方　普為弘宣寂滅法

隨諸眾生心所樂　種種方便令開曉

往修諸度皆圓滿　等於千剎微塵數

一切諸力悉已成　汝等庶往同瞻禮

十方佛子等剎塵　悉共歡喜而來集

已雨諸雲為供養　今在佛前專覲仰

如來一音無有量　能演契經深大海

普雨妙法應羣心　彼兩足尊宜往見

三世諸佛所有願　菩提樹下皆宣說

一剎那中悉現前　汝可速詣如來所

毗盧遮那大智海　面門舒光無不見

今待眾集將演音　汝可往觀聞所說

此下光召有緣。以前念請之菩薩。皆是法界緣起。故屬有緣。將答所問。以所問者乃法界海。則不止現前。故以光照法界海。以召集諸有緣海會眾也。齒門放光以齒具四十。以表答四十問。即以此光為教體故。次以佛神力而說頌言。即以光中之偈。說佛十號具足。正覺始成。故召十方齊往同觀聽法。故結云汝可往觀聞所說。

爾時十方世界海一切眾會蒙佛光明所開覺已。各共來詣毗盧遮那如來所親近供養。所謂此華藏莊嚴世界海東次有世界海。名清淨光蓮華莊嚴。彼世界種中。有國土名摩尼瓔珞金剛藏。佛號法水覺虗空無邊王。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名觀察勝法蓮華幢。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種菩薩身相雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種雨一切寶蓮華光明雲。復現十種須彌寶峰雲。復現十種日輪光雲。復現十種寶華瓔珞雲。復現十種一切音樂雲。復現十種末香樹雲。復現十種塗香燒香眾色相雲。復現十種一切香樹雲。如是等世界海微塵數諸供養雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於東方。各化作種種華光明藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海南。次有世界海。名一切寶月光明莊嚴藏。彼世界種中。有國土名無邊光圓滿莊嚴。佛號普智光明德須彌王。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名普照法海慧。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切莊嚴光明藏摩尼王雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種雨一切寶莊嚴具普照耀摩尼王雲。復現十種寶燄熾然稱揚佛名號摩尼王雲。復現十種說一切佛法摩尼王雲。復現十種眾妙樹莊嚴道場摩尼王雲。復現十種寶光普照現眾化佛摩尼王雲。復現十種普現一切道場莊嚴像摩尼王雲。復現十種密燄燈說諸佛境界摩尼王雲。復現十種不思議佛剎宮殿像摩尼王雲。復現十種普現三世佛身像摩尼王雲。如是等世界海微塵數摩尼王雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮以為供養。即於南方。各化作帝青寶閻浮檀金蓮華藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海西次有世界海名可愛樂寶光明。彼世界種中。有國土名出生上妙資身具。佛號香燄功德寶莊嚴。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名月光香燄普莊嚴。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切寶香眾妙華樓閣雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種無邊色相眾寶王樓閣雲。復現十種寶燈香燄樓閣雲。復現十種一切真珠樓閣雲。復現十種一切寶華樓閣雲。復現十種寶瓔珞莊嚴樓閣雲。復現十種普現十方一切莊嚴光明藏樓閣雲。復現十種眾寶末間錯莊嚴樓閣雲。復現十種眾寶周徧十方一切莊嚴樓閣雲。復現十種華門鐸網樓閣雲。如是等世界海微塵數樓閣雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於西方。各化作真金葉大寶藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海北次有世界海名毗瑠璃蓮華光圓滿藏。彼世界種中。有國土名優鉢羅華莊嚴。佛號普智幢音王。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名師子奮迅光明。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切香摩尼眾妙樹雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種密葉妙香莊嚴樹雲。復現十種化現一切無邊色相樹莊嚴樹雲。復現十種一切華周布莊嚴樹雲。復現十種一切寶燄圓滿光莊嚴樹雲。復現十種現一切旃檀香菩薩身莊嚴樹雲。復現十種現往昔道場處不思議莊嚴樹雲。復現十種眾寶衣服藏如日光明樹雲。復現十種普發一切悅意音聲樹雲。如是等世界海微塵數樹雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於北方。各化作摩尼燈蓮華藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海東北方。次有世界海名閻浮檀金玻瓈色幢。彼世界種中。有國土名眾寶莊嚴。佛號一切法無畏燈。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名最勝光明燈無盡功德藏。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種無邊色相寶蓮華藏師子座雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種摩尼王光明藏師子座雲。復現十種一切莊嚴具種種校飾師子座雲。復現十種眾寶鬘燈燄藏師子座雲。復現十種普雨寶瓔珞師子座雲。復現十種一切香華寶瓔珞藏師子座雲。復現十種示現一切佛座莊嚴摩尼王藏師子座雲。復現十種戶牖階砌及諸瓔珞一切莊嚴師子座雲。復現十種一切摩尼樹寶枝莖藏師子座雲。復現十種寶香間飾日光明藏師子座雲。如是等世界海微塵數師子座雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於東北方。各化作寶蓮華摩尼光幢師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海東南方。次有世界海名金莊嚴瑠璃光普照。彼世界種中。有國土名清淨香光明。佛號普喜深信王。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名慧燈普明。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切如意王摩尼帳雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種帝青寶一切華莊嚴帳雲。復現十種一切香摩尼帳雲。復現十種寶燄燈帳雲。復現十種示現佛神通說法摩尼王帳雲。復現十種現一切衣服莊嚴色像摩尼帳雲。復現十種一切寶華叢光明帳雲。復現十種寶網鈴鐸音帳雲。復現十種摩尼為臺蓮華為網帳雲。復現十種現一切不思議莊嚴具色像帳雲。如是等世界海微塵數眾寶帳雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於東南方。各化作寶蓮華藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海西南方。次有世界海名日光徧照。彼世界種中。有國土名師子日光明。佛號普智光明音。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名普華光燄髻。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種眾妙莊嚴寶蓋雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種光明莊嚴華蓋雲。復現十種無邊色真珠藏蓋雲。復現十種出一切菩薩悲愍音摩尼王蓋雲。復現十種眾妙寶燄鬘蓋雲。復現十種妙寶嚴飾垂網鐸蓋雲。復現十種摩尼樹枝莊嚴蓋雲。復現十種日光普照摩尼王蓋雲。復現十種一切塗香燒香蓋雲。復現十種旃檀藏蓋雲。復現十種廣大佛境界普光明莊嚴蓋雲。如是等世界海微塵數眾寶蓋雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於西南方。各化作帝青寶光燄莊嚴藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海西北方。次有世界海名寶光照耀。彼世界種中。有國土名眾香莊嚴。佛號無量巧德海光明。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名無盡光摩尼王。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切寶圓滿光雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種一切寶燄圓滿光雲。復現十種一切妙華圓滿光雲。復現十種一切化佛圓滿光雲。復現十種十方佛土圓滿光雲。復現十種佛境界雷聲寶樹圓滿光雲。復現十種一切瑠璃寶摩尼王圓滿光雲。復現十種一念中現無邊眾生相圓滿光雲。復現十種演一切如來大願音圓滿光雲。復現十種演化一切眾生音摩尼王圓滿光雲。如是等世界海微塵數圓滿光雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於西北方。各化作無盡光明威德藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海下方。次有世界海名蓮華香妙德藏。彼世界種中。有國土名寶師子光明照耀。佛號法界光明。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名法界光燄慧。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種一切摩尼藏光明雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種一切香光明雲。復現十種一切寶燄光明雲。復現十種出一切佛說法音光明雲。復現十種現一切佛土莊嚴光明雲。復現十種一切妙華樓閣光明雲。復現十種現一切劫中諸佛教化眾生事光明雲。復現十種一切無盡寶華蘂光明雲。復現十種一切莊嚴座光明雲。如是等世界海微塵數光明雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於下方。各化作寶燄燈蓮華藏師子之座。於其座上結加趺坐。此華藏世界海上方。次有世界海名摩尼寶照耀莊嚴。彼世界種中。有國土名無相妙光明。佛號無礙功德光明王。於彼如來大眾海中。有菩薩摩訶薩名無礙力精進慧。與世界海微塵數諸菩薩俱來詣佛所。各現十種無邊色相寶光燄雲。徧滿虗空而不散滅。復現十種摩尼寶網光燄雲。復現十種一切廣大佛土莊嚴光燄雲。復現十種一切妙香光燄雲。復現十種一切莊嚴光燄雲。復現十種諸佛變化光燄雲。復現十種眾妙樹華光燄雲。復現十種一切金剛光燄雲。復現十種說無邊菩薩行摩尼光燄雲。復現十種一切真珠燈光燄雲。如是等世界海微塵數光燄雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。即於上方。各化作演佛音聲光明蓮華藏師子之座。於其座上結加趺坐。如是等十億佛剎微塵數世界海中。有十億佛剎微塵數菩薩摩訶薩。一一各有世界海微塵數諸菩薩眾前後圍繞而來集會。是諸菩薩一一各現世界海微塵數種種莊嚴諸供養雲。悉徧虗空而不散滅。現是雲已。向佛作禮。以為供養。隨所來方。各化作種種寶莊嚴師子之座。於其座上結加趺坐。

此下所召雲奔。有三段。一同會道場。二現自在用。三聲光自述。所來集者。八方上下共有十方。從此華藏莊嚴世界海東。次第右遶。則以此毗盧遮那如來所居者二十重華藏為主剎。其所集者在此主剎之外。十方十剎。亦但舉其主剎為一重圍。若約無盡。則彼每方亦各有十。如是重重。如帝網孔。故經云有世界海。乃是此經之所說。今但舉一重以彰無盡耳。經中所明每方各有十事。一定方。二明土海。三辨世界名。四主佛。五主菩薩。六眷屬。七至佛所。八興供養。九獻供。十化座本方。如是十方一一皆有此十。故後總結文云。如是等十億佛剎微塵數世界海中。有十億佛剎微塵數菩薩。一一各有世界海微塵數菩薩前後圍繞。而來集會。由此結數觀之。則前十方世界海乃是近中央主剎鱗次之剎。但標一重之名耳。今結云十億佛剎微塵數世界海中。如此則每方各領有一億佛剎微塵數之世界海。如此乃顯其無盡無盡耳。

如是坐已。其諸菩薩身毛孔中。一一各現十世界海微塵數一切寶種種色光明。一一光中。悉現十世界海微塵數諸菩薩。皆坐蓮華藏師子之座。此諸菩薩。悉能徧入一切法界諸安立海。所有微塵。彼一一塵中。皆有十佛世界微塵數諸廣大剎。一一剎中。皆有三世諸佛世尊。此諸菩薩。悉能徧往。親近供養。於念念中。以夢自在示現法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以示現一切諸天歿生法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以說一切菩薩行法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以普震動一切剎歎佛功德神變法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以嚴淨一切佛國土顯示一切大願海法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以普攝一切眾生言詞佛音聲法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以能雨一切佛法雲法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以光明普照十方國土周徧法界示現神變法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以普現佛身充徧法界一切如來解脫力法門。開悟世界海微塵數眾生。念念中以普賢菩薩建立一切眾會道場海法門。開悟世界海微塵數眾生。如是普徧一切法界。隨眾生心。悉令開悟。念念中一一國土。各令如須彌山微塵數眾生。墮惡道者永離其苦。各令如須彌山微塵數眾生。住邪定者入正定聚。各令如須彌山微塵數眾生。隨其所樂生於天上。各令如須彌山微塵數眾生。安住聲聞辟支佛地。各令如須彌山微塵數眾生。事善知識具眾福行。各令如須彌山微塵數眾生。發於無上菩提之心。各令如須彌山微塵數眾生。趣於菩薩不退轉地。各令如須彌山微塵數眾生。得淨智眼見於如來所見一切諸平等法。各令如須彌山微塵數眾生。安住諸力諸願海中。以無盡智而為方便。淨諸佛國。各令如須彌山微塵數眾生。皆得安住毗盧遮那廣大願海生如來家。

此下顯來集菩薩。各現自在之用。一一各有八事。一毛孔現光。二光中又現菩薩。三光中菩薩各入法界安立海中微塵。四彼一一塵各含廣剎。五一一剎中皆有如來。六所現菩薩各往如來所興供。七助佛揚化。八一一皆成大益。各於念念中。令須彌山微塵數眾生生如來家。疏釋此放光得益。具顯無盡。

爾時諸菩薩光明中。同時發聲。說此頌言。

諸光明中出妙音　普徧十方一切國

演說佛子諸功德　能入菩提之妙道

劫海修行無厭倦　令苦眾生得解脫

心無下劣及勞疲　佛子善入斯方便

盡諸劫海修方便　無量無邊無有餘

一切法門無不入　而恒說彼性寂滅

三世諸佛所有願　一切修治悉令盡

即以利益諸眾生　而為自行清淨業

一切諸佛眾會中　普徧十方無不往

皆以甚深智慧海　入彼如來寂滅法

一一光明無有邊　悉入難思諸國土

清淨智眼普能見　是諸菩薩所行境

菩薩能住一毛端　徧動十方諸國土

不令眾生有怖想　是其清淨方便地

一一塵中無量身　復現種種莊嚴剎

一念歿生普令見　獲無礙慧莊嚴者

三世所有一切劫　一剎那中悉能現

知身如幻無體相　證明法性無礙者

普賢勝行皆能入　一切眾生悉樂見

佛子能住此法門　諸光明中大音吼

此下光聲自述。前既光聲召命。今亦光聲自述。以菩薩位極用窮深廣。若非自述。時眾難知。文有十頌。至諸光明中大音吼止。

爾時世尊。欲令一切菩薩大眾得於如來無邊境界神通力故。放眉間光。此光名一切菩薩智光明。普照耀十方藏。其狀猶如寶色燈雲。徧照十方一切佛剎。其中國土及以眾生悉令顯現。又普震動諸世界網。一一塵中現無數佛。隨諸眾生性欲不同。普雨三世一切諸佛妙法輪雲。顯示如來波羅蜜海。又雨無量諸出離雲。令諸眾生永度生死。復雨諸佛大願之雲。顯示十方諸世界中普賢菩薩道場眾會。作是事已。右繞於佛。從足下入。爾時佛前有大蓮華忽然出現。其華具有十種莊嚴。一切蓮華所不能及。所謂眾寶間錯以為其莖。摩尼寶王以為其藏。法界眾寶普作其葉。諸香摩尼以為其鬚。閻浮檀金莊嚴其臺。妙網覆上。光色清淨。於一念中。示現無邊諸佛神變。普能發起一切音聲。摩尼寶王影現佛身。於音聲中。普能演說一切菩薩所修行願。此華生已一念之間。於如來白毫相中有菩薩摩訶薩。名一切法勝音。與世界海微塵數諸菩薩眾俱時而出。右繞如來經無量帀。禮佛足已。時勝音菩薩坐蓮華臺。諸菩薩眾坐蓮華鬚。各於其上次第而坐。其一切法勝音菩薩。了深法界生大歡喜。入佛所行智無疑滯。入不可測佛法身海。往一切剎諸如來所。身諸毛孔悉現神通。念念普觀一切法界。十方諸佛共與其力。令普安住一切三昧。盡未來劫。常見諸佛無邊法界功德海身。乃至一切三昧解脫神通變化。即於眾中。承佛威神觀察十方。而說頌曰。

佛身充滿於法界　普現一切眾生前

隨緣赴感靡不周　而恒處此菩提座

如來一一毛孔中　一切剎塵諸佛坐

菩薩眾會共圍繞　演說普賢之勝行

如來安處菩提座　一毛示現多剎海

一一毛現悉亦然　如是普周於法界

一一剎中悉安坐　一切剎土皆周徧

十方菩薩如雲集　莫不咸來詣道場

一切剎土微塵數　功德光明菩薩海

普在如來眾會中　乃至法界咸充徧

法界微塵諸剎土　一切眾中皆出現

如是分身智境界　普賢行中能建立

一切諸佛眾會中　勝智菩薩僉然坐

各各聽法生歡喜　處處修行無量劫

已入普賢廣大願　各各出生眾佛法

毗盧遮那法海中　修行克證如來地

普賢菩薩所開覺　一切如來同讚喜

已獲諸佛大神通　法界周流無不徧

一切剎土微塵數　常現身雲悉充滿

普為眾生放大光　各雨法雨稱其心

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名觀察一切勝法蓮華光慧王。承佛威神觀察十方。而說頌曰。

如來甚深智　普入於法界　能隨三世轉

與世為明導　諸佛同法身　無依無差別

隨諸眾生意　令見佛色形　具足一切智

徧知一切法　一切國土中　一切無不現

佛身及光明　色相不思議　眾生信樂者

隨應悉令見　於一佛身上　化為無量佛

雷音徧眾剎　演法深如海　一一毛孔中

光網徧十方　演佛妙音聲　調彼難調者

如來光明中　常出深妙音　讚佛功德海

及菩薩所行　佛轉正法輪　無量無有邊

所說法無等　淺智不能測　一切世界中

現身成正覺　各各起神變　法界悉充滿

如來一一身　現佛等眾生　一切微塵剎

普現神通力

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名法喜慧光明。承佛威神觀察十方。而說頌言。

佛身常顯現　法界悉充滿　恒演廣大音

普震十方國　如來普現身　徧入於世間

隨眾生樂欲　顯示神通力　佛隨眾生心

普現於其前　眾生所見者　皆是佛神力

光明無有邊　說法亦無量　佛子隨其智

能入能觀察　佛身無有生　而能示出生

法性如虗空　諸佛於中住　無住亦無去

處處皆見佛　光明靡不周　名稱悉遠聞

無體無住處　亦無生可得　無相亦無形

所現皆如影　佛隨眾生心　為興大法雲

種種方便門　示悟而調伏　一切世界中

見佛坐道場　大眾所圍繞　照耀十方國

一切諸佛身　皆有無盡相　示現雖無量

色相終不盡

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名香燄光普明慧。承佛威神觀察十方。而說頌曰。

此會諸菩薩　入佛難思地　一一皆能見

一切佛神力　智身能徧入　一切剎微塵

見身在彼中　普見於諸佛　如影現眾剎

一切如來所　於彼一切中　悉現神通事

普賢諸行願　修治已明潔　能於一切剎

普見佛神變　身住一切處　一切皆平等

智能如是行　入佛之境界　已證如來智

等照於法界　普入佛毛孔　一切諸剎海

一切佛國土　皆現神通力　示現種種身

及種種名號　能於一念頃　普現諸神變

道場成正覺　及轉妙法輪　一切廣大剎

億劫不思議　菩薩三昧中　一念皆能現

一切諸佛土　一一諸菩薩　普入於佛身

無邊亦無盡

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名師子奮迅慧光明。承佛威神徧觀十方。而說頌曰。

毗盧遮那佛　能轉正法輪　法界諸國土

如雲悉周徧　十方中所有　諸大世界海

佛神通願力　處處轉法輪　一切諸剎土

廣大眾會中　名號各不同　隨應演妙法

如來大威力　普賢願所成　一切國土中

妙音無不至　佛身等剎塵　普雨於法雨

無生無差別　現一切世間　無數諸億劫

一切塵剎中　往昔所行事　妙音咸具演

十方塵國土　光網悉周徧　光中悉有佛

普化諸羣生　佛身無差別　充滿於法界

能令見色身　隨機善調伏　三世一切剎

所有眾導師　種種名號殊　為說皆令見

過未及現在　一切諸如來　所轉妙法輪

此會皆得聞

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名法海慧功德藏。承佛威神觀察十方。而說頌曰。

此會諸佛子　善修眾智慧　斯人已能入

如是方便門　一一國土中　普演廣大音

說佛所行處　周聞十方剎　一一心念中

普觀一切法　安住真如地　了達諸法海

一一佛身中　億劫不思議　修習波羅蜜

及嚴淨國土　一一微塵中　能證一切法

如是無所礙　周行十方國　一一佛剎中

往詣悉無餘　見佛神通力　入佛所行處

諸佛廣大音　法界靡不聞　菩薩能了知

善入音聲海　劫海演妙音　其音等無別

智周三世者　入彼音聲地　眾生所有音

及佛自在聲　獲得音聲智　一切皆能了

從地而得地　住於力地中　億劫勤修行

所獲法如是

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名慧燈普明。承佛威神。觀察十方。而說頌曰。

一切諸如來　遠離於眾相　若能知是法

乃見世導師　菩薩三昧中　慧光普明了

能知一切佛　自在之體性　見佛真實體

則悟甚深法　普觀於法界　隨願而受身

從於福海生　安住於智地　觀察一切法

修行最勝道　一切佛剎中　一切如來所

如是徧法界　悉見真實體　十方廣大剎

億劫勤修行　能遊正徧知　一切諸法海

唯一堅密身　一切塵中見　無生亦無相

普現於諸國　隨諸眾生心　普現於其前

種種示調伏　速令向佛道　以佛威神故

出現諸菩薩　佛力所加持　普見諸如來

一切眾導師　無量威神力　開悟諸菩薩

法界悉周徧

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名華燄髻普明智。承佛威神。觀察十方。而說頌曰。

一切國土中　普演微妙音　稱揚佛功德

法界悉充滿　佛以法為身　清淨如虗空

所現眾色形　令入此法中　若有深信喜

及為佛攝受　當知如是人　能生了佛智

諸有少智者　不能知此法　慧眼清淨人

於此乃能見　以佛威神力　觀察一切法

入住及出時　所見皆明了　一切諸法中

法門無有邊　成就一切智　入於深法海

安住佛國土　出興一切智　無去亦無來

諸佛法如是　一切眾生海　佛身如影現

隨其解差別　如是見導師　一切毛孔中

各各現神通　修行普賢願　清淨者能見

佛以一一身　處處轉法輪　法界悉周徧

思議莫能及

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名威德慧無盡光。承佛威神。觀察十方。而說頌曰。

一一佛剎中　處處坐道場　眾會共圍繞

魔軍悉摧伏　佛身放光明　徧滿於十方

隨應而示現　色相非一種　一一微塵內

光明悉充滿　普見十方土　種種各差別

十方諸剎海　種種無量剎　悉平坦清淨

帝青寶所成　或覆或傍住　或似蓮華合

或圓或四方　種種眾形相　法界諸剎土

周行無所礙　一切眾會中　常轉妙法輪

佛身不思議　國土悉在中　於其一切處

導世演真法　所轉妙法輪　法性無差別

依於一實理　演說諸法相　佛以圓滿音

闡明真實理　隨其解差別　現無盡法門

一切剎土中　見佛坐道場　佛身如影現

生滅不可得

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名法界普明慧。承佛威神。觀察十方。而說頌曰。

如來微妙身　色相不思議　見者生歡喜

恭敬信樂法　佛身一切相　悉現無量佛

普入十方界　一一微塵中　十方國土海

無量無邊佛　咸於念念中　各各現神通

大智諸菩薩　深入於法海　佛力所加持

能知此方便　若有已安住　普賢諸行願

見彼眾國土　一切佛神力　若人有信解

及以諸大願　具足深智慧　通達一切法

能於諸佛身　一一而觀察　色聲無所礙

了達於諸境　能於諸佛身　安住智所行

速入如來地　普攝於法界　佛剎微塵數

如是諸國土　能令一念中　一一塵中現

一切諸國土　及以神通事　悉現一剎中

菩薩力如是

爾時眾中。復有菩薩摩訶薩。名精進力無礙慧。承佛威神。觀察十方。而說頌曰。

佛演一妙音　周聞十方剎　眾音悉具足

法雨皆充徧　一切言詞海　一切隨類音

一切佛剎中　轉於淨法輪　一切諸國土

悉見佛神變　聽佛說法音　聞已趣菩提

法界諸國土　一一微塵中　如來解脫力

於彼普現身　法身同虗空　無礙無差別

色形如影像　種種眾相現　影像無方所

如空無體性　智慧廣大人　了達其平等

佛身不可取　無生無起作　應物普現前

平等如虗空　十方所有佛　盡入一毛孔

各各現神通　智眼能觀見　毗盧遮那佛

願力周法界　一切國土中　恒轉無上輪

一毛現神變　一切佛同說　經於無量劫

不得其邊際

如此四天下道場中。以佛神力。十方各有一億世界海微塵數諸菩薩眾。而來集會。應知一切世界海。一一四天下諸道場中。悉亦如是。

此下大文第四現瑞表法。上所現相。但召有緣。今眾既集將陳法海。故重現斯瑞。瑞文有三。初光示法主。欲令大眾得如來神通力故。次現華表義。通表所詮佛華嚴故。三現眾表教。法藉人弘故。光照十方從足下入者。足表佛所履。意顯從中道果智為法界體。是菩薩所履。以證入故。有大蓮華忽然出現。然蓮華亦別表華藏。為佛所淨。忽然現者。依理起事。難測量故。蓮華莊嚴。具表嚴成果體。故下其華生已。於白毫中有菩薩出者。意表果智為因心故。名勝音者。所詮教法圓滿故曰勝音。與眷屬俱者表此圓教攝羣經為眷屬故。次下勝音說偈讚佛。為稱揚佛德。既至任力稱揚。自申罔極之情。顯佛無涯之德。故觀察十方而說頌言。頌中總相讚佛。亦含諸問。疏各有所屬。初眉中所出菩薩。讚其十方菩薩一一各說偈讚。即為十段。各讚不同。總是讚佛功德。結云一切世界海。一一四天下諸道場中。悉亦如是。以彰法界同體也。此上結云。十方各有一億世界海微塵數諸菩薩眾而來雲集。乃通結前光召十方。各一億世界海微塵數之眾。意謂此一四天下。有此道場。然彼一一世界海中世界。皆有四天下。一一如此之集會。正顯主伴重重。極十方而齊唱也。但深觀結文。自見無盡之意。

遠方便竟。

如來現相品竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六

大方廣佛華嚴經綱要卷第七

于闐國三藏沙門實义難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

普賢三昧品第三

爾時普賢菩薩摩訶薩。於如來前坐蓮華藏師子之座。承佛神力。入于三昧。此三昧名一切諸佛毗盧遮那如來藏身。普入一切佛平等性。能於法界示眾影像。廣大無礙同於虗空。法界海旋靡不隨入。出生一切諸三昧法。普能包納十方法界。三世諸佛智光明海皆從此生。十方所有諸安立海悉能示現。含藏一切佛力解脫諸菩薩智。能令一切國土微塵普能容受無邊法界。成就一切佛功德海。顯示如來諸大願海。一切諸佛所有法輪流通護持使無斷絕。如此世界中普賢菩薩於世尊前入此三昧。如是盡法界虗空界十方三世微細無礙廣大光明佛眼所見佛力能到佛身所現一切國土。及此國土所有微塵。一一塵中。有世界海微塵數佛剎。一一剎中。有世界海微塵數諸佛。一一佛前有世界海微塵數普賢菩薩。皆亦入此一切諸佛毗盧遮那如來藏身三昧。爾時一一普賢菩薩。皆有十方一切諸佛而現其前。彼諸如來同聲讚言。善哉善哉。善男子。汝能入此一切諸佛毗盧遮那如來藏身菩薩三昧。佛子。此是十方一切諸佛共加於汝。以毗盧遮那如來本願力故。亦以汝修一切諸佛行願力故。所謂能轉一切佛法輪故。開顯一切如來智慧海故。普照十方諸安立海悉無餘故。令一切眾生淨治雜染得清淨故。普攝一切諸大國土。無所著故。深入一切諸佛境界無障礙故。普示一切佛功德故。能入一切諸法實相增智慧故。觀察一切諸法門故。了知一切眾生根故。能持一切諸佛如來教文海故。爾時十方一切諸佛。即與普賢菩薩摩訶薩能入一切智性力智。與入法界無邊量智。與成就一切佛境界智。與知一切世界海成壞智。與知一切眾生界廣大智。與住諸佛甚深解脫無差別諸三昧智。與入一切菩薩諸根海智。與知一切眾生語言海轉法輪詞辯智。與普入法界一切世界海身智。與得一切佛音聲智。如此世界中如來前普賢菩薩蒙諸佛與如是智。如是一切世界海及彼世界海一一塵中所有普賢悉亦如是。何以故。證彼三昧。法如是故。是時十方諸佛各舒右手摩普賢菩薩頂其。手皆以相好莊嚴妙網光舒香流燄發。復出諸佛種種妙音及以自在神通之事。過現未來一切菩薩普賢願海一切如來清淨法輪。及三世佛所有影像。皆於中現。如此世界中普賢菩薩為十方佛所共摩頂。如是一切世界海及彼世界海一一塵中所有普賢。悉亦如是為十方佛之所摩頂。爾時普賢菩薩即從是三昧而起。從此三昧起時。即從一切世界海微塵數三昧海門起。所謂從知三世念念無差別善巧智三昧門起。從知三世一切法界所有微塵三昧門起。從現三世一切佛剎三昧門起。從現一切眾生舍宅三昧門起。從知一切眾生心海三昧門起。從知一切眾生各別名字三昧門起。從知十方法界處所各差別三昧門起。從知一切微塵中。各有無邊廣大佛身雲三昧門起。從演說一切法理趣海三昧門起。普賢菩薩從如是等三昧門起時。其諸菩薩一一各得世界海微塵數三昧海雲。世界海微塵數陀羅尼海雲。世界海微塵數諸法方便海雲。世界海微塵數辯才門海雲。世界海微塵數修行海雲。世界海微塵數普照法界一切如來功德藏智光明海雲。世界海微塵數一切如來諸力智慧無差別方便海雲。世界海微塵數一切如來一一毛孔中各現眾剎海雲。世界海微塵數一一菩薩示現從兜率天宮歿下生成佛轉正法輪般涅槃等海雲。如此世界中普賢菩薩從三昧起諸菩薩眾獲如是益。如是一切世界海及彼世界海所有微塵一一塵中。悉亦如是。

此品來意。以前眾既集光示法主。今將說法。是故法主入定受加。為近方便。以出定即說。故以三昧為近也。品標普賢者。明說法主以說普法故。三昧是業用。以非證不宣。此則人法合舉。言三昧名毗盧遮那如來藏身者。以毗者廣大也。盧遮者生也。那者思也。慈悲無邊故名廣。智慧無上故稱為大。生想已盡故云生息。涅槃云離有常住故名如來。萬德含攝是謂藏身。即出纏之法身也。以此法身是法界體故。言藏身者。謂諸佛法身周徧法界。塵中復含諸剎。重重無盡。明此徧剎之身包容所徧剎海。無不皆在如來身中。故名藏身。融通總有四句。一身徧剎海。二剎在身中。三身徧身內剎。四剎入徧剎身。即內即外。依正混融無障無礙。是此三昧所作。故以為名。將說此法故入茲定。佛平等性即如來藏。是故但入如來藏身。即是已入佛平等。故下文云。如此世界中普賢菩薩於世尊前入三昧。如是盡法界虗空界十方三世微細無礙廣大光明佛眼所見佛力能到佛身所現一切國土。及此國土所有微塵。一一塵中有世界海微塵數佛剎。一一剎中有微塵數諸佛。一一佛前有世界海微塵數普賢菩薩。皆亦入此一切諸佛毗盧遮那藏身三昧。一一普賢前皆有十方諸佛現前。讚普賢菩薩能入此三昧。即此三昧已彰法界重重無盡矣。此諸佛讚。以顯諸佛加持。此口加也。下文爾時十方一切諸佛即與普賢菩薩能入一切智大智。此意加也。次十方諸佛各舒右手摩普賢菩薩頂。此身加也。次結通云。如此世界十方諸佛摩普賢頂。一切世界海一一塵中所有普賢。皆為十方諸佛之所摩頂。此通顯加分也。下爾時普賢菩薩從三昧起。從此三昧起時。即從一切世界海微塵數三昧海門起。令諸菩薩各得法益。下結通云。如此世界乃至及彼世界海所有微塵。一一塵中悉亦如是。

爾時十方一切世界海。以諸佛威神力。及普賢菩薩三昧力故。悉皆微動。一一世界眾寶莊嚴。及出妙音演說諸法。復於一切如來眾會道場海中。普雨十種大摩尼王雲。何等為十。所謂妙金星幢摩尼王雲。光明照耀靡尼王雲。寶輪垂下摩尼王雲。眾寶藏現菩薩像摩尼王雲。稱揚佛名摩尼王雲。光明熾盛普照一切佛剎道場摩尼王雲。光照十方種種變化摩尼王雲。稱讚一切菩薩功德摩尼王雲。如日光熾盛摩尼王雲。悅意樂音周聞十方摩尼王雲。普雨如是十種大摩尼王雲已。一切如來諸毛孔中咸放光明。於光明中而說頌言。

普賢徧住於諸剎　坐寶蓮華眾所觀

一切神通靡不現　無量三昧皆能入

普賢恒以種種身　法界周流悉充滿

三昧神通方便力　圓音廣說皆無礙

一切剎中諸佛所　種種三昧現神通

一一神通悉周徧　十方國土無遺者

如一切剎如來所　彼剎塵中悉亦然

所現三昧神通事　毗盧遮那之願力

普賢身相如虗空　依真而住非國土

隨諸眾生心所欲　示現普身等一切

普賢安住諸大願　獲此無量神通力

一切佛身所有剎　悉現其形而詣彼

一切眾海無有邊　分身住彼亦無量

所現國土皆嚴淨　一剎那中見多劫

普賢安住一切剎　所現神通勝無比

震動十方靡不周　令其觀者悉得見

一切佛智功德力　種種大法皆成滿

以諸三昧方便門　示己往昔菩提行

如是自在不思議　十方國土皆示現

為顯普入諸三昧　佛光雲中讚功德

爾時一切菩薩眾。皆向普賢合掌瞻仰。承佛神力同聲讚言。

從諸佛法而出生　亦因如來願力起

真如平等虗空藏　汝已嚴淨此法身

一切佛剎眾會中　普賢徧住於其所

功德智海光明者　等照十方無不見

普賢廣大功德海　徧往十方親近佛

一切塵中所有剎　悉能詣彼而明現

佛子我曹常見汝　諸如來所悉親近

住於三昧實境中　一切國土微塵劫

佛子能以普徧身　悉詣十方諸國土

眾生大海咸濟度　法界微塵無不入

入於法界一切塵　其身無盡無差別

譬如虗空悉周徧　演說如來廣大法

一切功德光明者　如雲廣大力殊勝

眾生海中皆往詣　說佛所行無等法

為度眾生於劫海　普賢勝行皆修習

演一切法如大雲　其音廣大靡不聞

國土云何得成立　諸佛云何而出現

及以一切眾生海　願隨其義如實說

此中無量大眾海　悉在尊前恭敬住

為轉清淨妙法輪　一切諸佛皆隨喜

此下現相作證分。以十方菩薩得益心喜。喜則地動及有諸瑞。諸會聞竟得。故現瑞證居後。此會雖即未聞。先已得益。故先現瑞。以此會辨果顯殊勝故。

補義云以此果法初則海眾不言而請。然如來命普賢說。但以光加。亦未有言命。故今普賢入此如來藏身三昧。即此三昧已彰無盡法界之全體。故雖不言而已示答盡。故十方海眾亦不待說。而先默證乎絕言之體。此即普賢業已說畢。故海眾得益而地動現瑞以證其益也。故次一切如來諸毛孔中咸放光明。於光明中說頌讚德。以讚普賢。乃深入法界之說主也。故次一切菩薩以聞光中偈讚普賢之德。是則前雖得益。而不知益之所以。而今乃知從普賢得。故皆向普賢承佛神力。同聲說頌以讚請也。十偈分三。初一分總述前定。次八別顯徧相。後一結讚所由。以內堪受法。外有諸佛隨喜。故應說故。

上普賢三昧品竟。

世界成就品第四

此品來意。以前說緣既具。此下正陳所說。總明果相。別答法界安立海問。故此品來。下華藏品為別明本師之所嚴淨。此品以為總明諸佛果相。釋名世界者。世謂三世。墮去來今故。界為方分。有彼此故。又世謂隱覆。界亦分齊。謂諸有為可壞者世。即隱覆無為不可壞法。從真性起同無為法。即隱覆有為可破壞世。名不相雜。是其分齊。是故感華藏者對娑婆而見華藏。感娑婆者對華藏而見娑婆。成就者即能成之緣。有十緣等。能所合目。故云世界成就。

爾時普賢菩薩摩訶薩。以佛神力。徧觀察一切世界海。一切眾生海。一切諸佛海。一切法界海。一切眾生業海。一切眾生根欲海。一切諸佛法輪海。一切三世海。一切如來願力海。一切如來神變海。如是觀察已。普告一切道場眾海諸菩薩言。佛子。諸佛世尊。知一切世界海成壞清淨智不可思議。知一切眾生業海智不可思議。知一切法界安立海智不可思議。說一切無邊佛海智不可思議。入一切欲解根海智不可思議。一念普知一切三世智不可思議。顯示一切如來無量願海智不可思議。示現一切佛神變海智不可思議。轉法輪智不可思議。建立演說海不可思議。清淨佛身不可思議。無邊色相海普照明不可思議。相及隨好皆清淨不可思議。無邊色相光明輪海具足清淨不可思議。種種色相光明雲海不可思議。殊勝寶燄海不可思議。成就言音海不可思議。示現三種自在海調伏成熟一切眾生不可思議。勇猛調伏諸眾生海無空過者不可思議。安住佛地不可思議。入如來境界不可思議。威力護持不可思議。觀察一切佛智所行不可思議。諸力圓滿無能摧伏不可思議。無畏功德無能過者不可思議。住無差別三昧不可思議。神通變化不可思議。清淨自在智不可思議。一切佛法無能毀壞不可思議。如是等一切法。我當承佛神力及一切如來威神力故具足宣說。為令眾生入佛智慧海故。為令一切菩薩於佛功德海中得安住故。為令一切世界海一切佛自在所莊嚴故。為令一切劫海中如來種性恒不斷故。為令於一切世界海中顯示諸法真實性故。為令隨一切眾生無量解海而演說故。為令隨一切眾生諸根海方便令生諸佛法故。為令隨一切眾生樂欲海摧破一切障礙山故。為令隨一切眾生心行海。令淨修治出要道故。為令一切菩薩安住普賢願海中故。是時普賢菩薩復欲令無量道場眾海生歡喜故。令於一切法增長愛樂故。令生廣大真實信解海故。令淨治普門法界藏身故。令安立普賢願海故。令淨治入三世平等智眼故。令增長普照一切世間藏大慧海故。令生陀羅尼力持一切法輪故。令於一切道場中盡佛境界悉開示故。令開闡一切如來法門故。令增長法界廣大甚深一切智性故。即說頌言。

智慧甚深功德海　普現十方無量國

隨諸眾生所應見　光明徧照轉法輪

十方剎海叵思議　佛無量劫皆嚴淨

為化眾生使成熟　出興一切諸國土

佛境甚深難可思　普示眾生令得入

其心樂小著諸有　不能通達佛所悟

若有淨信堅固心　常得親近善知識

一切諸佛與其力　此乃能入如來智

離諸諂誑心清淨　常樂慈悲性歡喜

志欲廣大深信人　彼聞此法生欣悅

安住普賢諸願地　修行菩薩清淨道

觀察法界如虗空　此乃能知佛行處

此諸菩薩獲善利　見佛一切神通力

修餘道者莫能知　普賢行人方得悟

眾生廣大無有邊　如來一切皆護念

轉正法輪靡不至　毗盧遮那境界力

一切剎土入我身　所住諸佛亦復然

汝應觀我諸毛孔　我今示汝佛境界

普賢行願無邊際　我已修行得具足

普眼境界廣大身　是佛所行應諦聽

此下正陳法海。有三品。於中初二品明果。後一品辨因。明果答前三十句果問。辨因答前十句因問。今初品通辨諸佛眾生所有剎海。後品別明本師之所嚴淨。此品答安立之問。具因具果。後品唯果徧觀等者先入三昧內契其源。今云徧觀外審其相。如是下正說。次諸佛世尊知一切世界海下十不可思議。牒上十句世界海等問。次清淨佛身不可思議下十不可思議。牒上六根三業十句問。次安住地不可思議下十不可思議。牒上最初德用圓備十句問。次如是等一切法至具足宣說。許說分齊。疏問云。若言具說者。何以下文唯說安立及世界耶。答經來不盡故。以遮那品末無有結屬故。若經具來。應更答餘三十八問。又雖說二世界海。亦已通具三十句問。次云為令眾生入佛智慧海故下十句說所成益。次是時普賢菩薩。復欲令無量眾海生歡喜故下讚勝勸聽。次令於一切法增長愛樂故下十句別顯喜義。次即說頌言十偈。初二偈明佛出現。次辨定法器。初一偈揀非器。次四偈明正是法器。後一偈結歸佛力。後二偈勸聽。

下文正陳所說。

爾時普賢菩薩摩訶薩。告諸大眾言。

此一句乃結集生起。

諸佛子。世界海有十種事。過去現在未來諸佛。已說現說當說。

此下普賢顯說。於前三十句果問中。答世界安立海一問。餘並攝之。世界廣深目之為海。謂積剎成種。積種成海。海無別體乃世界之都名。然事類廣多。略舉其十。

何者為十。所謂世界海起具因緣。世界海所依住。世界海形狀。世界海體性。世界海莊嚴。世界海清淨。世界海佛出興。世界海劫住。世界海劫轉變差別。世界海無差別門。

此徵列世界海十種不同。

諸佛子。略說世界海有此十事。若廣說者。與世界海微塵數等。過去現在未來諸佛。已說現說當說。

此結略顯廣。言世界海塵者。智猶難測。言豈能陳。非證法雲。安受茲說。然上十事。於一一剎多少不定。具緣一種。或一或二。或三或多。清淨一種。或一或多。或無。以有純穢剎故。其無差別一切皆具。以約體性平等。佛力融攝故。說無差別所以染淨皆具也。言有世界海塵數者。約融攝無盡之說也。謂以世界海盡末為塵。一塵作一剎海。每一剎海其具緣等。又各有剎海塵數之緣等。謂剎海之多。而一一所具緣等。亦各有多多也。故云無盡。

諸佛子。略說以十種因緣故。一切世界海。已成現成當成。何者為十。所謂如來神力故。法應如是故。一切眾生行業故。一切菩薩成一切智所得故。一切眾生及諸菩薩同集善根故。一切菩薩嚴淨國土願力故。一切菩薩成就不退行願故。一切菩薩清淨勝解自在故。一切如來善根所流及一切諸佛成道時自在勢力故。普賢菩薩自在願力故。諸佛子。是為略說十種因緣。若廣說者。有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義承佛威力。觀察十方。而說頌言。

所說無邊眾剎海　毗盧遮那悉嚴淨

世尊境界不思議　智慧神通力如是

菩薩修行諸願海　普隨眾生心所欲

眾生心行廣無邊　菩薩國土徧十方

菩薩趣於一切智　勤修種種自在力

無量願海普出生　廣大剎土皆成就

修諸行海無有邊　入佛境界亦無量

為淨十方諸國土　一一土經無量劫

眾生煩惱所擾濁　分別欲樂非一相

隨心造業不思議　一切剎海斯成立

佛子剎海莊嚴藏　離垢光明寶所成

斯由廣大信解心　十方所住咸如是

菩薩能修普賢行　遊行法界微塵道

塵中悉現無量剎　清淨廣大如虗空

等虗空界現神通　悉詣道場諸佛所

蓮華座上示眾相　一一身包一切剎

一念普現於三世　一切剎海皆成立

佛以方便昔入中　此是毗盧所嚴淨

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。一一世界海。有世界海微塵數所依住。所謂或依一切莊嚴住。或依虗空住。或依一切寶光明住。或依一切佛光明住。或依一切寶色光明住。或依一切佛音聲住。或依如幻業生大力阿脩羅形金剛手住。或依一切世主身住。或依一切菩薩身住。或依普賢菩薩願所生一切差別莊嚴海住。諸佛子。世界海有如是等世界海微塵數所依住。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌曰。

徧滿十方虗空界　所有一切諸國土

如來神力之所加　處處現前皆可見

或有種種諸國土　無非離垢寶所成

清淨摩尼最殊妙　熾然普現光明海

或有清淨光明剎　依止虗空界而住

或在摩尼寶海中　復有安住光明藏

如來處此眾會海　演說法輪皆巧妙

諸佛境界廣無邊　眾生見者心歡喜

有以摩尼作嚴飾　狀如華燈廣分布

香燄光雲色熾然　覆以妙寶光明網

或有剎土無邊際　安住蓮華深大海

廣博清淨與世殊　諸佛妙善華嚴故

或有剎海隨輪轉　以佛威神得安住

諸菩薩眾安在中　常見無央廣大寶

或有住於金剛手　或復有住天主身

毗盧遮那無上尊　常於此處轉法輪

或依寶樹平均住　香燄雲中亦復然

或有依諸大水中　有住堅固金剛海

或有依止金剛幢　或有住於華海中

廣大神變無不周　毗盧遮那此能現

或脩或短無量種　其相旋環亦非一

妙莊嚴藏與世殊　清淨修治乃能見

如是種種各差別　一切皆依願海住

或有國土常在空　諸佛如雲悉充徧

或有在空懸覆住　或時而有或無有

或有國土極清淨　住於菩薩寶冠中

十方諸佛大神通　一切皆於此中見

諸佛音聲咸徧滿　斯由業力之所化

或有國土周法界　清淨離垢從心起

如影如幻廣無邊　如因陀網各差別

或現種種莊嚴藏　依止虗空而建立

諸業境界不思議　佛力顯世皆令見

一一國土微塵內　念念示現諸佛剎

數皆無量等眾生　普賢所作恒如是

為欲成熟眾生故　是中修行經劫海

廣大神變靡不興　法界之中悉周徧

法界國土一一塵　諸大剎海住其中

佛雲平等悉彌覆　於一切處咸充滿

如一塵中自在用　一切塵內亦復然

諸佛菩薩大神通　毗盧遮那悉能現

一切廣大諸剎土　如影如幻亦如燄

十方不見所從生　亦復無來無去處

滅壞生成互循復　於虗空中無蹔已

莫不皆由清淨願　廣大業力之所持

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。世界海有種種差別形相。所謂或圓或方。或非圓方。無量差別。或如水旋形。或如山燄形。或如樹形。或如華形。或如宮殿形。或如眾生形。或如佛形。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

諸國土海種種別　種種莊嚴種種住

殊形共美徧十方　汝等咸應共觀察

其狀或圓或有方　或復三維及八隅

摩尼輪狀蓮華等　一切皆由業令異

或有清淨燄莊嚴　真金間錯多殊好

門闥競開無壅滯　斯由業廣意無雜

剎海無邊差別藏　譬如雲布在虗空

寶輪布地妙莊嚴　諸佛光明照耀中

一切國土心分別　種種光明而照現

佛於如是剎海中　各各示現神通力

或有雜染或清淨　受苦受樂各差別

斯由業海不思議　諸流轉法恒如是

一毛孔內難思剎　等微塵數種種住

一一皆有徧照尊　在眾會中宣妙法

於一塵中大小剎　種種差別如塵數

平坦高下各不同　佛悉往詣轉法輪

一一塵中所現剎　皆是本願神通力

隨其心樂種種殊　相虗空中悉能作

一切國土所有塵　一一塵中佛皆入

普為眾生起神變　毗盧遮那法如是

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有種種體。所謂或以一切寶莊嚴為體。或以一寶種種莊嚴為體。或以一切寶光明為體。或以種種色光明為體。或以一切莊嚴光明為體。或以不可壞金剛為體。或以佛力持為體。或以妙寶相為體。或以佛變化為體。或以日摩尼輪為體。或以極微細寶為體。或以一切寶燄為體。或以種種香為體。或以一切寶華冠為體。或以一切寶影像為體。或以一切莊嚴所示現為體。或以一念心普示現境界為體。或以菩薩形寶為體。或以寶華蕋為體。或以佛言音為體。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

或有諸剎海　妙寶所合成　堅固不可壞

安住寶蓮華　或是淨光明　出生不可知

一切光莊嚴　依止虗空住　或淨光為體

復依光明住　光雲作嚴飾　菩薩共遊處

或有諸剎海　從於願力生　猶如影像住

取說不可得　或以摩尼成　普放日藏光

珠輪以嚴地　菩薩悉充滿　有剎寶燄成

燄雲覆其上　眾寶光殊妙　皆由業所得

或從妙相生　眾相莊嚴地　如冠共持戴

斯由佛化起　或從心海生　隨心所解住

如幻無處所　一切是分別　或以佛光明

摩尼光為體　諸佛於中現　各現神通力

或普賢菩薩　化現諸剎海　願力所莊嚴

一切皆殊妙

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有種種莊嚴。所謂或以一切莊嚴具中出上妙雲莊嚴。或以說一切菩薩功德莊嚴。或以說一切眾生業報莊嚴。或以示現一切菩薩願海莊嚴。或以表示一切三世佛影像莊嚴。或以一念頃示現無邊劫神通境界莊嚴。或以出現一切佛身莊嚴。或以出現一切寶香雲莊嚴。或以示現一切道場中諸珍妙物光明照耀莊嚴。或以示現一切普賢行願莊嚴。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

廣大剎海無有邊　皆由清淨業所成

種種莊嚴種種住　一切十方皆徧滿

無邊色相寶燄雲　廣大莊嚴非一種

十方剎海常出現　普現妙音而說法

菩薩無邊功德海　種種大願所莊嚴

此土俱時出妙音　普震十方諸剎網

眾生業海廣無量　隨其感報各不同

於一切處莊嚴中　皆由諸佛能演說

三世所有諸如來　神通普現諸剎海

一一事中一切佛　如是嚴淨汝應觀

過去未來現在劫　十方一切諸國土

於彼所有大莊嚴　一一皆於剎中見

一切事中無量佛　數等眾生徧世間

為令調伏起神通　以此莊嚴國土海

一切莊嚴吐妙雲　種種華雲香燄雲

摩尼寶雲常出現　剎海以此為嚴飾

十方所有成道處　種種莊嚴皆具足

流光布逈若彩雲　於此剎海咸令見

普賢願行諸佛子　等眾生劫勤修習

無邊國土悉莊嚴　一切處中皆顯現

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海有世界海微塵數清淨方便海。所謂諸菩薩親近一切善知識同善根故。增長廣大功德雲徧法界故。淨修廣大諸勝解故。觀察一切菩薩境界而安住故。修治一切諸波羅蜜悉圓滿故。觀察一切菩薩諸地而入住故。出生一切淨願海故。修習一切出要行故。入於一切莊嚴海故。成就清淨方便力故。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

一切剎海諸莊嚴　無數方便願力生

一切剎海常光耀　無量清淨業力起

久遠親近善知識　同修善業皆清淨

慈悲廣大徧眾生　以此莊嚴諸剎海

一切法門三昧等　禪定解脫方便地

於諸佛所悉淨治　以此出生諸剎海

發生無量決定解　能解如來等無異

忍海方便已修治　故能嚴淨無邊剎

為利眾生修勝行　福德廣大常增長

譬如雲布等虗空　一切剎海皆成就

諸度無量等剎塵　悉已修行令具足

願波羅蜜無有盡　清淨剎海從此生

淨修無等一切法　生起無邊出要行

種種方便化群生　如是莊嚴國土海

修習莊嚴方便地　入佛功德法門海

普使眾生竭苦源　廣大淨剎皆成就

力海廣大無與等　普使眾生種善根

供養一切諸如來　國土無邊悉清淨

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知一一世界海。有世界海微塵數佛出現差別。所謂或現小身。或現大身。或現短壽。或現長壽。或唯嚴淨一佛國土。或有嚴淨無量佛土。或唯顯示一乘法輪。或有顯示不可思議諸乘法輪。或現調伏少分眾生。或示調伏無邊眾生。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

諸佛種種方便門　出興一切諸剎海

皆隨眾生心所樂　此是如來善權力

諸佛法身不思議　無色無形無影像

能為眾生現眾相　隨其心樂悉令見

或為眾生現短壽　或現住壽無量劫

法身十方普現前　隨宜出現於世間

或有嚴淨不思議　十方所有諸剎海

或唯嚴淨一國土　於一示現悉無餘

或隨眾生心所樂　示現難思種種乘

或有唯宣一乘法　一中方便現無量

或有自然成正覺　令少眾生住於道

或有能於一念中　開悟羣迷無有數

或於毛孔出化雲　示現無量無邊佛

一切世間皆現覩　種種方便度羣生

或有言音普周徧　隨其心樂而說法

不可思議大劫中　調伏無量眾生海

或有無量莊嚴國　眾會清淨儼然坐

佛如雲布在其中　十方剎海靡不充

諸佛方便不思議　隨眾生心悉現前

普住種種莊嚴剎　一切國土皆周徧

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海。有世界海微塵數劫住。所謂或有阿僧祇劫住。或有無量劫住。或有無邊劫住。或有無等劫住。或有不可數劫住。或有不可稱劫住。或有不可思劫住。或有不可量劫住。或有不可說劫住。或有不可說不可說劫住。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

世界海中種種劫　廣大方便所莊嚴

十方國土咸觀見　數量差別悉明了

我見十方世界海　劫數無量等眾生

或長或短或無邊　以佛音聲今演說

我見十方諸剎海　或住國土微塵劫

或有一劫或無數　以願種種各不同

或有純淨或純染　或復染淨二俱雜

願海安立種種殊　住於眾生心想中

往昔修行剎塵劫　獲大清淨世界海

諸佛境界具莊嚴　永住無邊廣大劫

有名種種寶光明　或名等音燄眼藏

離塵光明及賢劫　此清淨劫攝一切

有清淨劫一佛興　或一劫中無量現

無盡方便大願力　入於一切種種劫

或無量劫入一劫　或復一劫入多劫

一切劫海種種門　十方國土皆明現

或一切劫莊嚴事　於一劫中皆現覩

或一劫內所莊嚴　普入一切無邊劫

始從一念終成劫　悉依眾生心想生

一切剎海劫無邊　以一方便皆清淨

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海。有世界海微塵數劫轉變差別。所謂法如是故世界海無量成壞劫轉變。染汙眾生住故世界海成染汙劫轉變。修廣大福眾生住故世界海成染淨劫轉變。信解菩薩住故世界海成染淨劫轉變。無量眾生發菩提心故世界海純清淨劫轉變。諸菩薩各各遊諸世界故世界海無邊莊嚴劫轉變。十方一切世界海諸菩薩雲集故世界海無量大莊嚴劫轉變。諸佛世尊入涅槃故世界海莊嚴滅劫轉變。諸佛出現於世故一切世界海廣博嚴淨劫轉變。如來神通變化故世界海普清淨劫轉變。如是等有世界海微塵數。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。觀察十方。而說頌言。

一切諸國土　皆隨業力生　汝等應觀察

轉變相如是　染汙諸眾生　業惑纏可怖

彼心令剎海　一切成染汙　若有清淨心

修諸福德行　彼心令剎海　雜染及清淨

信解諸菩薩　於彼劫中生　隨其心所有

雜染清淨見　無量諸眾生　悉發菩提心

彼心令剎海　住劫恒清淨　無量億菩薩

往詣於十方　莊嚴無有殊　劫中差別見

一一微塵內　佛剎如塵數　菩薩共雲集

國土皆清淨　世尊入涅槃　彼土莊嚴滅

眾生無法器　世界成雜染　若有佛興世

一切悉珍好　隨其心清淨　莊嚴皆具足

諸佛神通力　示現不思議　是時諸剎海

一切普清淨

爾時普賢菩薩。復告大眾言。諸佛子。應知世界海。有世界海微塵數無差別。所謂一一世界海中。有世界海微塵數世界無差別。一一世界海中。諸佛出現所有威力無差別。一一世界海中一切道場。徧十方法界無差別。一一世界海中。一切如來道場眾會無差別。一一世界海中。一切佛光明徧法界無差別。一一世界海中。一切佛變化名號無差別。一一世界海中。一切佛音聲普徧世界海無邊劫住無差別。一一世界海中。法輪方便無差別。一一世界海中。一切世界海普入一塵無差別。一一世界海中。一一微塵一切三世諸佛世尊廣大境界。皆於中現無差別。諸佛子。世界海無差別略說如是。若廣說者。有世界海微塵數無差別。爾時普賢菩薩。欲重宣其義。承佛威力。普觀十方。而說頌言。

一微塵中多剎海　處所各別悉嚴淨

如是無量入一中　一一區分無雜越

一一塵內難思佛　隨眾生心普現前

一切剎海靡不周　如是方便無差別

一一塵中諸樹王　種種莊嚴悉垂布

十方國土皆同現　如是一切無差別

一一塵內微塵眾　悉共圍繞人中主

出過一切徧世間　亦不迫隘相雜亂

一一塵中無量光　普徧十方諸國土

悉現諸佛菩提行　一切剎海無差別

一一塵中無量身　變化如雲普周徧

以佛神通導羣品　十方國土亦無別

一一塵中說眾法　其法清淨如輪轉

種種方便自在門　一切皆演無差別

一塵普演諸佛音　充滿法器諸眾生

徧住剎海無央劫　如是音聲亦無異

剎海無量妙莊嚴　於一塵中無不入

如是諸佛神通力　一切皆由業性起

一一塵中三世佛　隨其所樂悉令見

體性無來亦無去　以願力故徧世間

此下別釋十事不同。則為十段。一一皆有長行偈頌。今初起具因緣。標中略舉十種。通成三世一切佛剎。何者下徵列十緣。然佛土之義雖有多種。不出其三。一法性土。二受用土。三變化土。若開受用。有自有他則成四土。統唯二種。謂淨及穢。或性及相。今融而為一。有異餘宗。又此淨土一質不成。淨穢虧盈。異質不成一理齊平。有質不成搜源則冥。無質不成緣起萬形。故形奪圓融無有障礙。土既不等。因緣亦殊。今文十中初三通顯。次四分別明。後三即融攝轉變。言初三者。一如來神力者謂一切淨穢等土皆是如來通慧力成。為物而取。擬將普應。二法如是者。梵云達磨多此云法爾。或云法性。若是法性。即以本識如來藏身為所依持。恒頓變起外諸器界。三眾生業力者。業有善惡。土有淨穢。次四別明者。有因有緣。初一自受用土因。大圓鏡智之所成故。二變化土因。謂眾生菩薩共搆一緣。各隨行業來生其國。凡聖同居。三四二種他受用土因。然初即初地已上。如十大願中修淨土願是也。後即八地已上。功用不退行之所成故。八地中有淨土分。後三融攝者通於因緣。初一即八地已上。攪大海為酥酪。變大地作黃金。以染為淨。以淨為染。自在攝生故。十自在中有剎自在。窮其因者。清淨勝解。勝解印持隨心轉變。次一謂成正覺時。其身充滿十方世界微塵剎土。念劫圓融。一時成立。由二種因。一善根所流語因也。二成道勢力。明果用也。此一受用變化相融也。即如經初摩竭陀地堅固等。後一無問成與不成常能融攝。又前是妙覺。此是等覺。其法性土。為諸土之體。其偈頌中。初一偈頌如來神力。二一偈頌同集善根。三一偈頌成一切智。四一偈頌六七二句。五一偈頌眾生行業。六一偈頌菩薩勝解。七一偈頌普賢行願。八二偈頌如來自在。

上總明世界起具因緣。次二所依住。三形狀。四體性。五莊嚴。六清淨。七佛出興。八住劫不同。九住劫轉變。十無差別。如是次第。下文各有長行偈頌。臨文可知。疏各有多義。學者尋之。

上世界成就品竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七

大方廣佛華嚴經綱要卷第九

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

華藏世界品第五之二

上明華藏中央之剎種以為主剎。次下明十方右繞之伴剎。乃右旋十海。即繞處中之海。有其十。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。此無邊妙華光香水海東。次有香水海名離垢燄藏。出大蓮華名一切香摩尼王妙莊嚴。有世界種而住其上。名徧照剎旋。以菩薩行吼音為體。此中最下方。有世界名宮殿莊嚴幢。其形四方。依一切寶莊嚴海住。蓮華光網雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號眉間光徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名德華藏。其形周圓。依一切寶華蕋海住。真珠幢師子座雲彌覆其上。二佛剎微塵數世界圍繞。佛號一切無邊法海慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名善變化妙香輪。形如金剛。依一切寶莊嚴鈴網海住。種種莊嚴圓光雲彌覆其上。三佛剎微塵數世界圍繞。佛號功德相光明普照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙色光明。其狀猶如摩尼寶輪。依無邊色寶香水海住。普光明真珠樓閣雲彌覆其上。四佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號善眷屬出興徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名善蓋覆。狀如蓮華。依金剛香水海住。離塵光明香水雲彌覆其上。五佛剎微塵數世界圍繞。佛號法喜無盡慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名尸利華光輪。其形三角依一切堅固寶莊嚴海住。菩薩摩尼冠光明雲。彌覆其上。六佛剎微塵數世界圍繞。佛號清淨普光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶蓮華莊嚴。形如半月。依一切蓮華莊嚴海住。一切寶華雲彌覆其上。七佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號功德華清淨眼。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢燄莊嚴。其狀猶如寶燈行列。依寶燄藏海住。常雨香水種種身雲彌覆其上。八佛剎微塵數世界圍繞。佛號慧力無能勝。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙梵音。形如卍字。依寶衣幢海住。一切華莊嚴帳雲彌覆其上。九佛剎微塵數世界圍繞。佛號廣大目如空中淨月。此上過佛剎微塵數世界。有世界名微塵數音聲。其狀猶如因陀羅網。依一切寶水海住。一切樂音寶蓋雲彌覆其上。十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號金色須彌燈。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶色莊嚴。形如卍字。依帝釋形寶王海住。日光明華雲彌覆其上。十一佛剎微塵數世界圍繞。佛號逈照法界光明智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金色妙光。其狀猶如廣大城郭。依一切寶莊嚴海住。道場寶華雲彌覆其上。十二佛剎微塵數世界圍繞。佛號寶燈普照幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名徧照光明輪。狀如華旋。依寶衣旋海住。佛音聲寶王樓閣雲彌覆其上。十三佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華燄徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶藏莊嚴。狀如四洲。依寶瓔珞須彌住。寶燄摩尼雲彌覆其上。十四佛剎微塵數世界圍繞。佛號無盡福開敷華。此上過佛剎微塵數世界。有世界名如鏡像普現。其狀猶如阿修羅身。依金剛蓮華海住。寶冠光影雲彌覆其上。十五佛剎微塵數世界圍繞。佛號甘露音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名旃檀月。其形八隅。依金剛旃檀寶海住。真珠華摩尼雲彌覆其上。十六佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝法無等智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名離垢光明。其狀猶如香水旋流。依無邊色寶光海住。妙香光明雲彌覆其上。十七佛剎微塵數世界圍繞。佛號徧照虗空光明音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華莊嚴。其狀猶如旋繞之形。依一切華海住。一切樂音摩尼雲彌覆其上。十八佛剎微塵數世界圍繞。佛號普現勝光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名勝音莊嚴。其狀猶如師子之座。依金師子座海住。眾色蓮華藏師子座雲彌覆其上。十九佛剎微塵數世界圍繞。佛號無邊功德稱普光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名高勝燈。狀如佛掌。依寶衣服香幢海住。日輪普照寶王樓閣雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普照虗空燈。

此下辨右旋十海也。初定方則自東始。離垢燄藏乃剎種之名。次此中最下方有世界乃種中所持之世界。自下而上有二十重。其下第一重有一佛剎微塵數世界圍繞。次上每層增一。故下小上大。然所繞者乃前中心主剎海名無邊妙華光香水海中之世界種。名普照十方熾然寶光明也。自東而南以明右繞。

諸佛子。此離垢燄藏香水海南。次有香水海名無盡光明輪。世界種名佛幢莊嚴。以一切佛功德海音聲為體。此中最下方。有世界名愛見華。狀如寶輪。依摩尼樹藏寶王海住。化現菩薩形寶藏雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華光歡喜面。此上過佛剎微塵數世界。有世界。名妙音。佛號須彌寶燈。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶莊嚴光。佛號法界音聲幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香藏金剛。佛號光明音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙音。佛號最勝精進力。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶蓮華莊嚴。佛號法城雲雷音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名與安樂。佛號大名稱智慧燈。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢網。佛號師子光功德海。此上過佛剎微塵數世界。有世界名華林幢徧照。佛號大智蓮華光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量莊嚴。佛號普眼法界幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光明寶莊嚴。佛號勝智大商主。此上過佛剎微塵數世界。有世界名華王。佛號月光幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名離垢藏。佛號清淨覺。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶光明。佛號一切智虗空燈。此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生寶瓔珞。佛號諸度福海相光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙輪徧覆。佛號調伏一切染著心令歡喜。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶華幢。佛號廣博功德音大名稱。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量莊嚴。佛號平等智光明功德海。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無盡光莊嚴幢。狀如蓮華。依一切寶網海住。蓮華光摩尼網彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號法界淨光明。

此明自東而南右繞者。海名無盡光明輪。為所依。世界種為能持。世界為所持。亦二十重。

諸佛子。此無盡光明輪香水海右旋。次有香水海。名金剛寶燄光。世界種名佛光莊嚴藏。以稱說一切如來名音聲為體。此中最下方。有世界名寶燄蓮華。其狀猶如摩尼色眉間毫相。依一切寶色水旋海住。一切莊嚴樓閣雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號無垢寶光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光燄藏。佛號無礙自在智慧光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶輪妙莊嚴。佛號一切寶光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名旃檀樹華幢。佛號清淨智光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名佛剎妙莊嚴。佛號廣大歡喜音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙光莊嚴。佛號法界自在智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊相。佛號無礙智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名燄雲幢。佛號演說不退輪。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶莊嚴清淨輪。佛號離垢華光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名廣大出離。佛號無礙智日眼。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙莊嚴金剛座。佛號法界智大光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名智慧普莊嚴。佛號智炬光明王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華池深妙音。佛號一切智普照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名種種色光明。佛號普光華王雲。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙寶幢。佛號功德光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼華毫相光。佛號普音雲。此上過佛剎微塵數世界。有世界名甚深海。佛號十方眾生主。此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌光。佛號法界普智音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金蓮華。佛號福德藏普光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴藏。形如卍字。依一切香摩尼莊嚴樹海住。清淨光明雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號大變化光明網。諸佛子。此金剛寶燄香水海右旋。次有香水海名帝青寶莊嚴。世界種名光照十方。依一切妙莊嚴蓮華香雲住。以無邊佛音聲為體。於此最下方有世界名十方無盡色藏輪。其狀周迴有無量角。依無邊色一切寶藏海住。因陀羅網而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華眼光明徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙莊嚴藏。佛號無上慧大師子。此上過佛剎微塵數世界。有世界名出現蓮華座。佛號徧照法界光明王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶幢音。佛號大功德普名稱。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛寶莊嚴藏。佛號蓮華日光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名因陀羅華月。佛號法自在智慧幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙輪藏。佛號大喜清淨音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙音藏佛號大力善商主。此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨月。佛號須彌光智慧力。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊莊嚴相。佛號方便願淨月光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華音。佛號法海大願音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切寶莊嚴。佛號功德寶光明相。此上過佛剎微塵數世界。有世界名堅固地。佛號美音最勝天。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光善化。佛號大精進寂靜慧此上過佛剎微塵數世界。有世界名善守護莊嚴行。佛號見者生歡喜。此上過佛剎微塵數世界。有世界名旃檀寶華藏。佛號甚深不可動智慧光徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名現種種色相海。佛號普放不思議勝義王光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名化現十方大光明。佛號勝功德威光無與等。此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌雲幢。佛號極淨光明眼。此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華徧照。其狀周圓。依無邊色眾妙香摩尼海住。一切乘莊嚴雲而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號解脫精進日。諸佛子。此帝青寶莊嚴香水海右旋。次有香水海名金剛輪莊嚴底。世界種名妙間錯因陀羅網。普賢智所生音聲為體。此中最下方。有世界名蓮華網。其狀猶如須彌山形。依眾妙華山幢海住。佛境界摩尼王帝網雲。而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號法身普覺慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無盡日光明。佛號最勝大覺慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普放妙光明。佛號大福雲無盡力。此上過佛剎微塵數世界。有世界名樹華幢。佛號無邊智法界音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠蓋。佛號波羅蜜師子頻申。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊音。佛號一切智妙覺慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普見樹峰。佛號普現眾生前。此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子帝網光。佛號無垢日金色光燄雲。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶間錯。佛號帝幢最勝慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無垢光明地。佛號一切力清淨月。此上過佛剎微塵數世界。有世界名恒出歎佛功德音。佛號如虗空普覺慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名高燄藏。佛號化現十方大雲幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光嚴道場。佛號無等智徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生一切寶莊嚴。佛號廣度眾生神通王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光嚴妙宮殿。佛號一切義成廣大慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名離塵寂靜。佛號不唐現。此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼華幢。佛號悅意吉祥音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普雲藏。其狀猶如樓閣之形。依種種宮殿香水海住。一切寶燈雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最上覺神通王。諸佛子。此金剛輪莊嚴底香水海右旋次有香水海名蓮華因陀羅網。世界種名普現十方影。依一切香摩尼莊嚴蓮華住。一切佛智光音聲為體。此中最下方。有世界名眾生海寶光明。其狀猶如真珠之藏。依一切摩尼瓔珞海旋住。水光明摩尼雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號不思議功德徧照月。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙香輪。佛號無量力幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙光輪。佛號法界光音覺悟慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名吼聲摩尼幢。佛號蓮華光恒垂妙臂。此上過佛剎微塵數世界。有世界名極堅固輪。佛號不退轉功德海光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾行光莊嚴。佛號一切智普勝尊。此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子座徧照。佛號師子光無量力覺慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶燄莊嚴。佛號一切法清淨智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量燈。佛號無憂相。此上過佛剎微塵數世界。有世界名常聞佛音。佛號自然勝威光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨變化。佛號金蓮華光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普入十方。佛號觀法界頻申慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名熾然燄。佛號光燄樹緊那羅王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香光徧照。佛號香燈善化王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量華聚輪。佛號普現佛功德。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙普清淨。佛號一切法平等神通王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金光海。佛號十方自在大變化。此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠華藏。佛號法界寶光明不可思議慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝釋須彌師子座。佛號勝力光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊寶普照。其形四方。依華林海住。普雨無邊色摩尼王帝網而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號徧照世間最勝音。諸佛子。此蓮華因陀羅網香水海右旋。次有香水海名積集寶香藏。世界種名一切威德莊嚴。以一切佛法輪音聲為體。此中最下方。有世界名種種出生。形如金剛。依種種金剛山幢住。金剛寶光雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號蓮華眼。此上過佛剎微塵數世界。有世界名喜見音。佛號生喜樂。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴幢。佛號一切智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名多羅華普照。佛號無垢寂妙音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名變化光。佛號清淨空智慧月。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙間錯。佛號開示福德海密雲相。此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切莊嚴具妙音聲。佛號歡喜雲。此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華池。佛號名稱幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切寶莊嚴。佛號頻申觀察眼。此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨妙華。佛號無盡金剛智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華莊嚴城。佛號日藏眼普光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量樹峰。佛號一切法雷音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名日光明。佛號開示無量智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名依止蓮華葉。佛號一切福德山。此上過佛剎微塵數世界。有世界名風普持。佛號日耀根。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光明顯現。佛號身光普照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香雷音金剛寶普照。佛號最勝華開敷相。此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝網莊嚴。形如欄楯。依一切莊嚴海住。光燄樓閣雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號示現無礙雲。諸佛子。此積集寶香藏香水海右旋。次有香水海名寶莊嚴。世界種名普無垢。以一切微塵中佛剎神變聲為體。此中最下方。有世界名淨妙平坦。形如寶身。依一切寶光輪海住。種種旃檀摩尼真珠雲彌覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號難摧伏無等幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名熾然妙莊嚴。佛號蓮華慧神通王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名微妙相輪幢。佛號十方大名稱無盡光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名燄藏摩尼妙莊嚴。佛號大智慧見聞皆歡喜。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華莊嚴。佛號無量力最勝智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名出生淨微塵。佛號超勝梵。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普光明變化香。佛號香象金剛大力勢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光明旋。佛號義成善名稱。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶纓絡海。佛號無比光徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙華燈幢。佛號究竟功德無礙慧燈。此上過佛剎微塵數世界。有世界名善巧莊嚴。佛號慧日波羅蜜。此上過佛剎微塵數世界。有世界名旃檀華普光明。佛號無邊慧法界音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名帝網幢。佛號燈光逈照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名淨華輪。佛號法界日光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名大威曜。佛號無邊功德海法輪音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名同安住寶蓮華池。佛號開示入不可思議智。此上過佛剎微塵數世界。有世界名平坦地。佛號功德寶光明王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香摩尼聚。佛號無盡福德海妙莊嚴。此上過佛剎微塵數世界。有世界名微妙光明。佛號無等力普徧音。此上過佛剎微塵數世界。有世界名十方普堅固莊嚴照耀。其形八隅。依心王摩尼輪海住。一切寶莊嚴帳雲彌覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普眼大明燈。諸佛子。此寶莊嚴香水海右旋。次有香水海名金剛寶聚。世界種名法界行。以一切菩薩地方便法音聲為體。此中最下方有世界名淨光照耀。形如珠貫。依一切寶色珠瓔海住。菩薩珠髻光明摩尼雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號最勝功德光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名妙蓋。佛號法自在慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名寶莊嚴師子座。佛號大龍淵。此上過佛剎微塵數世界。有世界名出現金剛座。佛號升師子座蓮華臺。此上過佛剎微塵數世界。有世界名蓮華勝音。佛號智光普開悟。此上過佛剎微塵數世界。有世界名善慣習。佛號持地妙光王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名喜樂音。佛號法燈王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼藏因陀羅網。佛號不空見。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙地藏。佛號燄身幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛輪。佛號淨治眾生行。此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌山莊嚴。佛號一切功德雲普照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾樹形。佛號寶華相淨月覺。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無怖畏。佛號最勝金光炬。此上過佛剎微塵數世界。有世界名大名稱龍王幢。佛號觀等一切法。此上過佛剎微塵數世界。有世界名示現摩尼色。佛號變化日。此上過佛剎微塵數世界。有世界名光燄燈莊嚴。佛號寶蓋光徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香光雲。佛號思惟慧。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無怨讎。佛號精進勝慧海。此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切莊嚴具光明幢。佛號普現悅意蓮華自在王。此上過佛剎微塵數世界。有世界名毫相莊嚴。形如半月。依須彌山摩尼華海住。一切莊嚴熾盛光摩尼王雲而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號清淨眼。諸佛子。此金剛寶聚香水海右旋。次有香水海名天城寶堞。世界種名燈燄光明。以普示一切平等法輪音為體。此中最下方有世界名寶月光燄輪。形如一切莊嚴具。依一切寶莊嚴華海住。瑠璃色師子座雲而覆其上。佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號日月自在光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名須彌寶光。佛號無盡法寶幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾妙光明幢。佛號大華聚。此上過佛剎微塵數世界。有世界名摩尼光明華。佛號人中最自在。此上過佛剎微塵數世界。有世界名普音。佛號一切智徧照。此上過佛剎微塵數世界。有世界名大樹緊那羅音。佛號無量福德自在龍。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無邊淨光明。佛號功德寶華光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名最勝音。佛號一切智莊嚴。此上過佛剎微塵數世界。有世界名眾寶間飾。佛號蜜燄須彌山。此上過佛剎微塵數世界。有世界名清淨須彌音。佛號出現一切行光明。此上過佛剎微塵數世界。有世界名香水蓋。佛號一切波羅蜜無礙海。此上過佛剎微塵數世界。有世界名師子華網。佛號寶燄幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名金剛妙華燈。佛號一切大願光。此上過佛剎微塵數世界。有世界名一切法光明地。佛號一切法廣大真實義。此上過佛剎微塵數世界。有世界名真珠末平坦莊嚴。佛號勝慧光明網。此上過佛剎微塵數世界。有世界名瑠璃華。佛號寶積幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名無量妙光輪。佛號大威力智海藏。此上過佛剎微塵數世界。有世界名明見十方。佛號淨修一切功德幢。此上過佛剎微塵數世界。有世界名可愛樂梵音。形如佛手。依寶光網海住。菩薩身一切莊嚴雲。而覆其上。二十佛剎微塵數世界圍繞。純一清淨。佛號普照法界無礙光。

此下次第右繞之海第三。名金剛寶燄光。四名帝青寶莊嚴。五名金剛莊嚴底。六名蓮華因陀羅網。七積集寶香藏。八寶莊嚴。九金剛寶聚。十天城寶堞。已上十海。各領九海共成一百。圍繞中央主海十一剎。共一百一十一剎。此圍繞之海外。如後卷所明一一各又管十海在外圍繞。此上百一十一剎但言其種。其中所含之世界。重重重重。無盡無盡。不可說不可說。通成剎網。

大方廣佛華嚴經綱要卷第九

大方廣佛華嚴經綱要卷第十一

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

毗盧遮那品第六

此品來意者。前品明此因之果。今辨前之因。答前因問。故次來也。因是果人之因。故標果稱。若不以人取法。知是誰因。前品初言毗盧遮那曠劫修因之所嚴淨。今方顯修因之事。釋名者略云光明徧照。廣如前釋。三宗趣者。明因果廣大為宗。證成前果為趣。

此下經文序毗盧遮那如來往昔修因之時及處。并所遇佛。先顯其時。

爾時普賢菩薩復告大眾言。諸佛子。乃往古世過世界微塵數劫。復倍是數。

此一品分三段。初總明本事之時。次有世界下。別顯本事之處。三彼勝音世界最初劫中下。別顯時中本事。今初。時言復倍是數者。即倍佛剎塵數劫也。

有世界海名普門淨光明。此世界海中。有世界名勝音。依摩尼華網海住。須彌山微塵數世界而為眷屬。其形正圓。其地具有無量莊嚴。三百重眾寶樹輪圍山所共圍繞。一切寶雲而覆其上。清淨無垢光明照耀城邑宮殿如須彌山。衣服飲食隨念而至。其劫名曰種種莊嚴。

此明處。初一句總明剎海。次此世界下別指一剎。其劫名曰種種莊嚴。明剎中之時。立此處此時為修因之始。

諸佛子。彼勝音世界中。有香水海名清淨光明。其海中有大蓮華須彌山出現。名華燄普莊嚴幢。十寶欄楯周帀圍繞。於其山上有一大林名摩尼華枝輪。無量華樓閣。無量寶臺觀。周迴布列無量妙香幢。無量寶山幢。逈極莊嚴。無量寶芬陀利華處處敷榮。無量香摩尼蓮華網周帀垂布。樂音和悅。香雲照耀。數各無量不可紀極。有百萬億那由他城周帀圍繞。種種眾生於中止住。諸佛子。此林東有一大城名燄光明。人王所都。百萬億那由他城周帀圍繞。清淨妙寶所共成立。縱廣各有七千由旬。七寶為郭。樓櫓却敵悉皆崇麗。七重寶塹香水盈滿。優鉢羅華。波頭摩華。拘物頭華。芬陀利華。悉是眾寶。處處分布以為嚴飾。寶多羅樹七重圍繞。宮殿樓閣悉寶莊嚴。種種妙網張施其上。塗香散華芬瑩其中。有百萬億那由他門悉寶莊嚴。一一門前各有四十九寶尸羅幢次第行列。復有百萬億園林周帀圍繞。其中皆有種種雜香。摩尼樹香周流普熏。眾鳥和鳴聽者歡悅。此大城中所有居人。靡不成就業報神足。乘空往來行同諸天。心有所欲應念皆至。其城次南有一天城名樹華莊嚴。其次右旋有大龍城名曰究竟。次有夜叉城名金剛勝妙幢。次有乾闥婆城名曰妙宮。次有阿修羅城名曰寶輪。次有迦樓羅城名妙寶莊嚴。次有緊那羅城名遊戲快樂。次有摩睺羅城名金剛幢。次有梵天王城名種種妙莊嚴。如是等百萬億那由他數。此一一城各有百萬億那由他樓閣所共圍繞。一一皆有無量莊嚴。

此彼勝音下。別明感應之處。初立定香水海名清淨光明。為處之本。次言此海中有須彌山。其山上有一大林名摩尼華枝輪。立定此為道場聞法之處。次云此林東有大城名燄光明。乃人王所都。此城為昔生處。次此城南有一天城。言其伴城。顯不孤也。次云此一一城皆有無量莊嚴。

此上約二十五行經。通明往昔生處。

諸佛子。此寶華枝輪大林之中。有一道場名寶華徧照。以眾大寶分布莊嚴。摩尼華輪徧滿開敷。然以香燈具眾寶色。燄雲彌覆。光網普照。諸莊嚴具常出妙寶。一切樂中恒奏雅音。摩尼寶王現菩薩身。種種妙華周徧十方。其道場前有一大海名香摩尼金剛。出大蓮華。名華燄蕋輪。其華廣大百億由旬。莖葉鬚臺皆是妙寶。十不可說百千億那由他蓮華所共圍繞。常放光明恒出妙音周遍十方。諸佛子。彼勝音世界。最初劫中。有十須彌山微塵數如來出興於世。其第一佛號一切功德山須彌勝雲。諸佛子。應知彼佛將出現時一百年前。此摩尼華枝輪大林中。一切莊嚴周徧清淨。所謂出不思議寶燄雲。發歎佛功德音。演無數佛音聲。舒光布網彌覆十方。宮殿樓閣互相照耀。寶華光明騰聚成雲。復出妙音說一切眾生前世所行廣大善根。說三世一切諸佛名號。說諸菩薩所修願行究竟之道。說諸如來轉妙法輪。種種言辭。現如是等莊嚴之相。顯示如來當出於世。其世界中一切諸王。見此相故善根成熟。悉欲見佛而來道場。

此下別明道場之處。顯為遇佛聞法之處也。故云林中有一道場。言道場前有一大海者。指此海將為蓮華之處也。次云彼勝音世界最初劫中。有十須彌山微塵數如來出興於世者。此別明本事之時。言劫中多佛出世界者。以經來不盡。故無結束。言最初劫有如是多佛。其義不順。豈有一劫之中有許多佛出耶。疏云此最初劫應迴文於佛出興於世下。云其劫最初第一佛(云云)此正甚善。次云其第一佛號一切功德山須彌勝雲。此正顯本事之佛。次云彼佛將出現時一百年前。此摩尼華大林中莊嚴周徧者。顯為佛現之前瑞相也。有七行經。明其瑞事。次其世界中一行餘經。明其機熟。

爾時一切功德山須彌勝雲佛。於其道場大蓮華中。忽然出現。其身周普等真法界。一切佛剎皆示出生。一切道場悉詣其所。無邊妙色具足清淨。一切世間無能暎奪。具眾寶相一一分明。一切宮殿悉現其像。一切眾生咸得目見。無邊化佛從其身出。種種色光充滿世界。如於此清淨光明香水海華燄莊嚴幢須彌頂上摩尼華枝輪大林中出現其身而坐於座。其勝音世界有六十八千億須彌山頂。悉亦於彼現身而坐。爾時彼佛。即於眉間放大光明。其光明發起一切善根音。十佛剎微塵數光明而為眷屬。充滿一切十方國土。若有眾生應可調伏。其光照觸即自開悟。息諸惑熱。裂諸蓋網。摧諸障山。淨諸垢濁。發大信解。生勝善根。永離一切諸難恐怖。滅除一切身心苦惱。起見佛心。趣一切智。

此下正顯佛興。言忽然出現。言非八相應身。乃是頓成之佛。即法報同體之佛。故次云其身周普等真法界。無邊化佛從其身出。種種色光充滿法界。法界塵毛重重全遍。此顯毗盧最初本所師之佛。即是頓佛。故後聞法亦是普法。以其本因廣大。故今感果亦廣大也。至下起見佛心趣一切智。共九行經。明佛出興光明益生之事。

時一切世間主并其眷屬無量百千。蒙佛光明所開覺故。悉詣佛所頭面禮足。諸佛子。彼燄光明大城中。有王名喜見善慧。統領百萬億那由他城。夫人采女三萬七千人福吉祥為上首。王子五百人大威光為上首。大威光太子有十千夫人妙見為上首。爾時大威光太子見佛光明已。以昔所修善根力故。即時證得十種法門。何謂為十。所謂證得一切諸佛功德輪三昧。證得一切佛法普門陀羅尼。證得廣大方便藏般若波羅蜜。證得調伏一切眾生大莊嚴大慈。證得普雲音大悲。證得生無邊功德最勝心大喜。證得如實覺悟一切法大捨。證得廣大方便平等藏大神通。證得增長信解力大願。證得普入一切智光明辯才門。爾時大威光太子獲得如是法光明已。承佛威力。普觀大眾。而說頌言。

世尊坐道場　清淨大光明　譬如千日出

普照虗空界　無量億千劫　導師時乃現

佛今出世間　一切所瞻奉　汝觀佛光明

化佛難思議　一切宮殿中　寂然而正受

汝觀佛神通　毛孔出燄雲　照耀於世間

光明無有盡　汝應觀佛身　光網極清淨

現形等一切　遍滿於十方　妙音遍世間

間者皆欣樂　隨諸眾生語　讚歎佛功德

世尊光所照　眾生悉安樂　有苦皆滅除

心生大歡喜　觀諸菩薩眾　十方來萃止

悉放摩尼雲　現前稱讚佛　道場出妙音

其音極深遠　能滅眾生苦　此是佛神力

一切咸恭敬　心生大歡喜　共在世尊前

瞻仰於法王

此下明當機雲集。初一行半經通顯諸王雲集。此即前敘燄光城南諸天城之王也。次云彼燄光明城中有王名喜見王者。此正出本事之緣也。故次明夫人采女大威光王子而為上首。次下大威光王子見佛光明即時證得十種法門。第一證得一切佛法普門陀羅尼。此未見佛已得總持法門矣。初大威光王子見光得益。經有長行偈頌。有十頌。末偈勸云十方萃止。宜共瞻仰於法王。此引例勸歸。無遠不歸。固宜往見。

諸佛子。彼大威光太子說此頌時。以佛神力。其聲普徧勝音世界。時喜見善慧王聞此頌已。心大歡喜觀諸眷屬而說頌言。

汝應速召集　一切諸王眾　王子及大臣

城邑宰官等　普告諸城內　疾應擊大鼓

共集所有人　俱行往見佛　一切四衢道

悉應鳴寶鐸　妻子眷屬俱　共往觀如來

一切諸城郭　宜令悉清淨　普建勝妙幢

摩尼以嚴飾　寶帳羅眾網　技樂如雲布

嚴備在虗空　處處令充滿　道路皆嚴淨

普雨妙衣服　巾馭汝寶乘　與我同觀佛

各各隨自力　普雨莊嚴具　一切如雲布

徧滿虗空中　香燄蓮華蓋　半月寶瓔珞

及無數妙衣　汝等皆應雨　須彌香水海

上妙摩尼輪　及清淨栴檀　悉應雨滿空

眾寶華瓔珞　莊嚴淨無垢　及以摩尼燈

皆令在空住　一切持向佛　心生大歡喜

妻子眷屬俱　往見世所尊

爾時喜見善慧王與三萬七千夫人采女俱福吉祥為上首。五百王子俱大威光為上首。六萬大臣俱慧力為上首。如是等七十七百千億那由他眾前後圍繞。從燄光明大城出。以王力故。一切大眾乘空而往。諸供養具徧滿虗空。至於佛所。頂禮佛足却坐一面。復有妙華城善化幢天王與十億那由他眷屬俱。復有究竟大城淨光龍王與二十五億眷屬俱。復有金剛勝幢城猛徤夜叉王與七十七億眷屬俱。復有無垢城喜見乾闥婆王與九十七億眷屬俱。復有妙輪城淨色思惟阿修羅王與五十八億眷屬俱。復有妙莊嚴城十力行迦樓羅王與九十九千眷屬俱。復有遊戲快樂城金剛德緊那羅王與十八億眷屬俱。復有金剛幢城寶稱幢摩睺羅伽王與三億百千那由他眷屬俱。復有淨妙莊嚴城最勝梵王與十八億眷屬俱。如是等百萬億那由他大城中。所有諸王并其眷屬。悉共往詣一切功德須彌勝雲如來所。頂禮佛足却坐一面。

此下明父王宣告。太子說此頌時。彼喜見善慧王。心大歡喜。即召集諸王王子大臣等。一時勸往見佛。各令辦供。時喜見王與夫人采女眷等。俱至佛所。頂禮佛足。復有天城中諸天王及八部等。悉共往一切功德須彌勝雲如來所。頂禮佛足却坐一面。上有二十九行經。明見佛之儀。

時彼如來。為欲調伏諸眾生故。於眾會道場海中。說普集一切三世佛自在法修多羅。世界微塵數修多羅而為眷屬。隨眾生心。悉令獲益。是時大威光菩薩。聞是法已。即獲一切功德須彌勝雲佛宿世所集法海光明。所謂得一切法聚平等三昧智光明。一切法悉入最初菩提心中住智光明。十方法界普光明藏清淨眼智光明。觀察一切佛法大願海智光明。入無邊功德海清淨行智光明。趣向不退轉大力速疾藏智光明。法界中無量變化力出離輪智光明。決定入無量功德圓滿海智光明。了知一切佛決定解莊嚴成就海智光明。了知法界無邊佛現一切眾生前神通海智光明。了知一切佛力無所畏法智光明。爾時大威光菩薩得如是無量智光明已。承佛威力而說頌言。

我聞佛妙法　而得智光明　以是見世尊

往昔所行事　一切所生處　名號身差別

及供養於佛　如是我咸見　往昔諸佛所

一切皆承事　無量劫修行　嚴淨諸剎海

捨施於自身　廣大無涯際　修治最勝行

嚴淨諸剎海　耳鼻頭手足　及以諸宮殿

捨之無有量　嚴淨諸剎海　能於一一剎

億劫不思議　修習菩提行　嚴淨諸剎海

普賢大願力　一切佛海中　修行無量行

嚴淨諸剎海　如因日光照　還見於日輪

我以佛智光　見佛所行道　我觀佛剎海

清淨大光明　寂靜證菩提　法界悉周徧

我當如世尊　廣淨諸剎海　以佛威神力

修習菩提行

此時彼如來下。廣演法門。言說普集一切三世佛自在法修多羅者。乃彼佛自證之法也。故大威光菩薩聞此法已。即得十二種三昧智光明。大威光既得益已。復說偈讚述。上聞法得益。長行明得法。頌有十偈。

諸佛子。時大威光菩薩。以見一切功德山須彌勝雲佛承事供養故。於如來所心得悟了。為一切世間顯示如來往昔行海。顯示往昔菩薩行方便。顯示一切佛功德海。顯示普入一切法界清淨智。顯示一切道場中成佛自在力。顯示佛力無畏無差別智。顯示普示現如來身。顯示不可思議佛神變。顯示莊嚴無量清淨佛土。顯示普賢菩薩所有行願。令如須彌山微塵數眾生發菩薩心。佛剎微塵數眾生成就如來清淨國土。爾時一切功德山須彌勝雲佛。為大威光菩薩而說頌言。

善哉大威光　福藏廣名稱　為利眾生故

發趣菩提道　汝獲智光明　法界悉充徧

福慧咸廣大　當得深智海　一剎中修行

經於剎塵劫　如汝見於我　當獲如是智

非諸劣行者　能知此方便　獲大精進力

乃能淨剎海　一一微塵中　無量劫修行

彼人乃能得　莊嚴諸佛剎　為一一眾生

輪迴經劫海　其心不疲懈　當成世導師

供養一一佛　悉盡未來際　心無蹔疲厭

當成無上道　三世一切佛　當共滿汝願

一切佛會中　汝身安住彼　一切諸如來

誓願無有邊　大智通達者　能知此方便

大光供養我　故獲大威力　令塵數眾生

成熟向菩提　諸修普賢行　大名稱菩薩

莊嚴佛剎海　法界普周徧

此下明威光得了悟已。轉化眾生之事。次為一世間下明轉悟他。顯示十種法門。令多眾生得益。次爾時一切功德山下言彼如來亦說偈讚勵威光大果當成。有十一偈。

此上大威光太子。初逢一切功德山佛因緣已竟。

諸佛子。汝等應知。彼大莊嚴劫中。有恒河沙數小劫。人壽命二小劫。諸佛子。彼一切功德須彌勝雲佛壽命五十億歲。

此二行餘經將明威光遇第二佛。故此為結前生後之文。然總說劫壽明多小劫者。欲顯多佛現故。說人壽佛壽者。由佛壽促而人壽長。故得威光一生歷事三佛。

彼佛滅度後。有佛出世名波羅蜜善眼莊嚴王。亦於彼摩尼華枝輪大林中。而成正覺。爾時大威光童子。見彼如來成等正覺現神通力。即得念佛三昧名無邊海藏門。即得陀羅尼名大智力法淵。即得大慈名普隨眾生調伏度脫。即得大悲名徧覆一切境界雲。即得大喜名一切佛功德海威力藏。即得大捨名法性虗空平等清淨。即得般若波羅蜜名自性離垢法界清淨身。即得神通名無礙光普隨現。即得辯才名善入離垢淵。即得智光名一切佛法清淨藏。如是等十千法門皆得通達。爾時大威光童子。承佛威力。為諸眷屬而說頌言。

不可思議億劫中　導世明師難一遇

此土眾生多善利　而今得見第二佛

佛身普放大光明　色相無邊極清淨

如雲充滿一切土　處處稱揚佛功德

光明所照咸歡喜　眾生有苦悉除滅

各令恭敬起慈心　此是如來自在用

出不思議變化雲　放無量色光明網

十方國土皆充滿　此佛神通之所現

一一毛孔現光雲　普徧虗空發大音

所有幽冥靡不照　地獄眾苦咸令滅

如來妙音徧十方　一切言音咸具演

隨諸眾生宿善力　此是大師神變用

無量無邊大海眾　佛於其中皆出現

普轉無盡妙法輪　調伏一切諸眾生

佛神通力無有邊　一切剎中皆出現

善逝如是智無礙　為利眾生成正覺

汝等應生歡喜心　踊躍愛樂極尊重

我當與汝同詣彼　若見如來眾苦滅

發心迴向趣菩提　慈念一切諸眾生

悉住普賢廣大願　當如法王得自在

諸佛子。大威光童子說此頌時。以佛神力其聲無礙。一切世界皆悉得聞。無量眾生發菩提心。時大威光王子。與其父母并諸眷屬及無量百千億那由他眾生前後圍繞。寶蓋如雲徧覆虗空。共詣波羅蜜善眼莊嚴王如來所。其佛為說法界體性清淨莊嚴修多羅。世界海微塵等修多羅而為眷屬。彼諸大眾聞此經已。得清淨智名入一切淨方便。得於地名離垢光明。得波羅蜜輪名示現一切世間愛樂莊嚴。得增廣行輪名普入一切剎土無邊光明清淨見。得趣向行輪名離垢福德雲光明幢。得隨入證輪名一切法海廣大光明。得轉深發趣行名大智莊嚴。得灌頂智慧海名無功用修極妙見。得顯了大光明名如來功德海相光影徧照。得出生願力清淨智名無量願力信解藏。時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉功德智慧海　發心趣向大菩提

汝當得佛不思議　普為眾生作依處

汝已出生大智海　悉能徧了一切法

當以難思妙方便　入佛無盡所行境

已見諸佛功德雲　已入無盡智慧地

諸波羅蜜方便海　大名稱者當滿足

已得方便總持門　及以無盡辯才門

種種行願皆修習　當成無等大智慧

汝已出生諸願海　汝已入於三昧海

當具種種大神通　不可思議諸佛法

究竟法界不思議　廣大深心已清淨

普見十方一切佛　離垢莊嚴眾剎海

汝已入我菩提行　昔時本事方便海

如我修行所淨治　如是妙行汝皆悟

我於無量一一剎　種種供養諸佛海

如彼修行所得果　如是莊嚴汝咸見

廣大劫海無有盡　一切剎中修淨行

堅固誓願不可思　當得如來此神力

諸佛供養盡無餘　國土莊嚴悉清淨

一切劫中修妙行　汝當成佛大功德

此彼佛滅下。顯第二佛出興。文有三段。初明先佛已滅。次佛出興。次明覩相獲益。三讚德勸請。此初明佛興。即於先佛道場。次爾時大威光童子下。明威光覩相獲益。次即得念佛三昧下。正明獲益。次標十種法門。後結云如是等十千法門。次爾時大威光而說頌言下。讚德勸詣。意謂幸得見第二佛。頌有十偈。讚佛三業之德。勸眾同歸。次大威光說此頌時。一切世界皆悉得聞。無量眾生發菩提心。此威光說頌。聞者先已得益。次時大威光王子與其父母眷屬。共詣波羅蜜善眼莊嚴王如來所。其佛為說法界體性清淨莊嚴修多羅。此言法界體性即大方廣也。清淨佛也。莊嚴即華嚴。有多眷屬者顯此圓教故。次下明大眾聞此經已。即得清淨智有十種大益。疏以此十益如次配十地。顯法廣大故得益殊。即如今經頓圓十地之義。威光大眾既已得益。時彼佛說偈讚述。文有十偈。前六讚其已具勝德。當成極果。後四偈言行齊佛因。當如佛證。

此上明大威光逢第二佛因緣竟。

諸佛子。波羅蜜善眼莊嚴王如來。入涅槃已。喜見善慧王尋亦去世。大威光童子。受轉輪王位。彼摩尼華枝輪大林中。第三如來出現於世。名最勝功德海。時大威光轉輪聖王。見彼如來見佛之相。與其眷屬及四兵眾城邑聚落一切人民。并持七寶俱往佛所。以一切香摩尼莊嚴大樓閣奉上於佛。時彼如來於其林中。說菩薩普眼光明行修多羅。世界微塵數修多羅而為眷屬。爾時大威光菩薩聞此法已。得三昧名大福德普光明。得此三昧故。悉能了知一切菩薩一切眾生過現未來福非福海。時彼佛為大威光菩薩而說頌言。

善哉福德大威光　汝等今來至我所

愍念一切眾生海　發勝菩提大願心

汝為一切苦眾生　起大悲心令解脫

當作羣迷所依怙　是名菩薩方便行

若有菩薩能堅固　修諸勝行無厭怠

最勝最上無礙解　如是妙智彼當得

福德光者福幢者　福德處者福海者

普賢菩薩所有願　是汝大光能趣入

汝能以此廣大願　入不思議諸佛海

諸佛福海無有邊　汝以妙解皆能見

汝於十方國土中　悉見無量無邊佛

彼佛往昔諸行海　如是一切汝咸見

若有住此方便海　必得入於智地中

此是隨順諸佛學　決定當成一切智

汝於一切剎海中　微塵劫海修諸行

一切如來諸行海　汝皆學已當成佛

如汝所見十方中　一切剎海極嚴淨

汝剎嚴淨亦如是　無邊願者所當得

今此道場眾會海　聞汝願已生欣樂

皆入普賢廣大乘　發心迴向趣菩提

無邊國土一一中　悉入修行經劫海

以諸願力能圓滿　普賢菩薩一切行

此下顯大威光逢第三佛出興也。佛名功德海者。謂功德已滿無加過也。時大威光太子已嗣轉輪王位。故與其眷屬及四兵眾俱往見佛。以香樓閣為供。時彼如來為說普眼光明行修多羅。以見普法。故名為普眼。以慧為性故曰光明。次爾時大威光菩薩聞此法已。得大福德普光明三昧。言大福德者定也。以定為福最大故。普光明者慧也。寂無不照名普光明。言福非福者福乃相也。非福性也。謂雙了性相。顯定慧圓明之益也。然威光遇初佛得十益者自力未勝故。遇次佛得十千者道轉深故。今唯得一者道已滿故。次時彼如來為大威光而說頌言下。乃彼佛記別威光當成妙果也。有十一偈。初四偈顯具菩提心。次四偈明上入佛境。三有一偈示其果相得同諸佛。四有二偈讚其現能利他住普賢行。

此上明威光遇第三佛已竟。

諸佛子。彼摩尼華枝輪大林中。復有佛出。號名稱普聞蓮華眼幢。是時大威光於此命終。生須彌山上寂靜寶宮天城中。為大天王名離垢福德幢。共諸天眾俱詣佛所。雨寶華雲以為供養。時彼如來為說廣大方便普門徧照修多羅。世界海微塵數修多羅而為眷屬。時天王眾聞此經已。得三昧名普門歡喜藏。以三昧力能入一切法實相海。獲是益已。從道場出還歸本處。

此下明威光遇第四佛出興也。佛號蓮華眼幢者。約相目類青蓮。約德心無所染。相德高顯名稱外彰。摧邪眾歸故曰幢也。彼佛出興時。大威光於此命終。生須彌山上為大天王。名離垢福德幢。此明菩薩行道報處天宮。此城即品初所列之一。時天王聞佛。同諸天眾俱往供養。時彼如來為說廣大方便普門徧照修多羅。言大方便者謂即實之權。權實無滯名大方便。事理雙照是為普門。次云時天王聞此經已。得三昧名普門歡喜藏。以聞上普門正受。安住法喜無盡。故名曰藏。由此證達諸實相海。然初標云此劫之中有十須彌山塵數如來出興於世。今但云遇四佛。且經文又無結會古今之文。亦無現證得益等事。是知經來未盡故也。若言歷事多佛。其文多可知。況云毗盧遮那曠劫修因所感之果。若具述其因。不勝之多矣。若結會者。應云爾時威光菩薩者毗盧遮那是。

補義曰。此分名舉果。而言因者乃特舉本師曠劫所修之因。以感此果者。此因單明本師之因。非答十句因問也。後答十句因問。乃教諸菩薩所修之因。將契此果。故通全經。

上毗盧遮那品竟。

上舉果勸樂生信分通為所信因果周。

下十二卷起至五十二卷止通為修因契果生解分。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十一

大方廣佛華嚴經綱要卷第十二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第二會普光明殿

文殊師利菩薩說十信法門。此會有六品經。

(如來名號品　四聖諦品　光明覺品　菩薩問明品　淨行品　賢首品　此初)

如來名號品第七

此下第三修因契果生解分。第二會初從此第十二經盡十三經。菩薩問明品。將釋此品五門分別。初來意者先明分來。前既舉果令生信樂。今明能生因果信解。故次來也。二會來者。生解之中信為首故。又前舉所信之境。今明能信之行。故次來也。三品來者。前品舉因顯果成所信之境。今舉果辨因彰能信之行。果中三業身為其總。故先來也。又遠答名號海問。

二釋名亦三。初分名修因契果生解分。謂修五位之圓因。成十身之滿果。令諸菩薩解此相故。即生修因契果之解。依主釋也。二會名。約處名普光明殿會。然有三釋。一以殿是寶成。光普照故。二佛於其中放普光故。三佛於其中說普法門。慧光照世。故立其名。三品名。如來現相品已釋。召體曰名。表德為號。名別號通。一切諸佛皆具十號。名釋迦等。則不同故。如來即十號之一。品中正說隨機就德。以立別名。

爾時世尊。在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。始成正覺。於普光明殿。坐蓮華藏師子之座。

此下釋文。且順一會分三。第一序分。第二請分。第三說分。今先序分。具如經初。但加普光明殿為小異耳。以此經乃初成頓演。乃至九會亦序初成。況不動而昇。故今說處。在普光明殿。疏云此殿去菩提場東南可三里許。熙連河曲。彼河之龍為佛所造。而普光之名。上文已釋。其實佛依普光明智。說此普法。六位因果皆依此智圓成。故後說等妙二覺猶會普光者。通顯不離此智故。此通途之大旨也。故今會普光明殿即不離覺樹。故序初成。

妙悟皆滿。二行永絕。達無相法。住於佛住。得佛平等。到無障處。不可轉法。所行無礙。立不思議。普見三世。

此妙悟下十句別顯主德。亦即示成正覺之相也。準後八會文說佛有二十一種功德。今文不全。後當明此。十句疏釋甚明。恐繁不錄。

與十佛剎微塵數諸菩薩俱。莫不皆是一生補處。悉從他方而共來集。普善觀察諸眾生界法界世界涅槃界諸業果報心行次第一切文義世出世間有為無為過現未來。時諸菩薩作是思惟。若世尊見愍我等。願隨所樂。

此下明輔翼圓滿。此十佛剎塵數之眾。若是前光召者則已問果法。則不應重標。而言從他方來集。故知是新集眾也。次普觀察下十句。疏云歎佛德。次時諸菩薩作是思惟下。乃請分。初標念請。若世尊見愍我等願隨所樂。正顯問端。

補義曰。然下所問句雖五十問。但有四十句為正問。以第二十句是說意故。此四十句與前第一會有異。後二十句全同。前二十句大同小異。又復前後不同。初十句即前第三十海。前會即總說所觀深廣。此則別說如來依正。以前會中為總。故此會別顯。信所依故。故前會皆致海言。此中但云剎等。第二十句前名菩薩十海。此列住等行位。前通諸會。總顯行布圓融因故。此約當分。欲顯差別因之相故。後二十句雖則全同。前總此別。又前即所信。今辨所成。欲顯所信所成體無異故。此上辨所問與前同異。義甚詳細。今取文義俱便。大分為二。初十句直爾疑問。後三十句引例請問。義不異前。更有一義。以前所舉佛之因果。但總顯因深果廣。然未知差別之因及隨因所證之果。今要發行造修。故須一一別問。故下首問果之依正。但云剎而不言海者。意在行布。以海則圓融故也。

開示佛剎。佛住。佛剎莊嚴。佛法性。佛剎清淨。佛所說法。佛剎體性。佛威德。佛剎成就。佛大菩提。

此正顯所問。初問果中依正。各有五句。同前剎海。

如十方一切世界諸佛世尊。為成就一切菩薩故。令如來種性不斷故。救護一切眾生故。令諸眾生永離一切煩惱故。了知一切諸行故。演說一切諸法故。淨除一切雜染故。永斷一切疑網故。拔除一切希望故。滅壞一切愛著處故。

此下第二引例請問。文分為三。此初十句標彼諸佛說。意明其有悲。後三十句舉彼所說。顯其有智。末後一句結以正請。意謂前雖說佛廣大因果。但顯圓融果海。未明差別之因行。故此先舉十果。即如前之圓融之果。然猶未明取果差別之因。故引十方如來亦以大悲故亦說差別之因。如下所列十住等行。故今特請所以。此下答所請問通有六位因果。皆次第答此中之問也。

補義曰此下請因。正答十海中眾生海問也。故次列六位之因。以通該後文。故疏云皆答此問。

說諸菩薩十住十行十迴向十藏十地十願十定十通十頂。

第二說諸菩薩下。舉彼十方如來所說以請。願今亦如例而說也。此初十句問因。但有九句。欠十忍一句。後二十句問果。疏中辨問中欠十忍而後答文有十忍。又問中有十頂而答中無。況問中唯九。今辨後將十忍已下四品共答頂問。以是等覺位極頂故。如此則少一位。意將十信當立一位。則成十矣。

及說如來地。如來境界。如來神力。如來所行。如來力。如來無畏。如來三昧。如來神通。如來自在。如來無礙。如來眼。如來耳。如來鼻。如來舌。如來身。如來意。如來辯才。如來智慧。如來最勝。願佛世尊。亦為我說。

第二有二十句問所成果。全同初會。於中初十句明內德成滿。次如來眼下十句明體相顯著。辯才是語業。智慧是意業。最勝是身業。準前會中。唯欠佛光明。次結請云願佛世尊亦為我說。欲同彼諸佛。故致亦言。

上請分竟。

下答。初如來現相答。後文殊言答。

爾時世尊。知諸菩薩心之所念。各隨其類。為現神通。

此下第三說分。於中通下六會。答此所問。準問長科亦分為三。此初三品答所依果。二問明已下。答所修因問。三從不思議品下。答所成果問。其平等因果因乃果中之因果。乃此果之用。故屬果收。二別列。初中分二。先如來現相答。由念請故。又如來證窮故。後文殊言說答。伴助主故。假言顯故。今初分二。一佛現神通。二眾海雲集。今初。知其心念者領念請也。現神通示相答也。言隨類者有其三義。一隨疑者所疑異故。謂示色令見。以聲令聞。冥資令曉。皆是神通。以法界身圓明頓現故。二隨疑者。流類別故。三隨疑者。所疑異故。故知初會現相徧於九會。此會現神通。通此一分。故下三會。皆有不起覺樹之言。

現神通已。東方過十佛剎微塵數世界。有世界名金色。佛號不動智。彼世界中。有菩薩名文殊師利。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於東方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。南方過十佛剎微塵數世界。有世界名妙色。佛號無礙智。彼有菩薩名曰覺首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於南方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。西方過十佛剎微塵數世界。有世界名蓮華色。佛號滅闇智。彼有菩薩名曰財首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於西方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。北方過十佛剎微塵數世界。有世界名薝蔔華色。佛號威儀智。彼有菩薩名寶首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於北方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。東北方過十佛剎微塵數世界。有世界名優鉢羅華色。佛號明相智。彼有菩薩名功德首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於東北方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。東南方過十佛剎微塵數世界。有世界名金色。佛號究竟智。彼有菩薩名目首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於東南方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。西南方過十佛剎微塵數世界。有世界名寶色。佛號最勝智。彼有菩薩名精進首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於西南方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。西北方過十佛剎微塵數世界。有世界名金剛色。佛號自在智。彼有菩薩名法首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於西北方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。下方過十佛剎微塵數世界。有世界名頗黎色。佛號梵智。彼有菩薩名智首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於下方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。上方過十佛剎微塵數世界。有世界名平等色。佛號觀察智。彼有菩薩名賢首。與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。到已作禮。即於上方化作蓮華藏師子之座。結加趺坐。

第二現神通下。眾海雲集。即現相答初十句之問。光現佛剎答佛剎問。剎有金色等。是剎莊嚴。既以金成亦答剎體。彼剎菩薩亦剎莊嚴。菩薩大寶以為嚴故。亦剎清淨純淨。佛剎唯菩薩故。淨修梵行是剎成就淨土行故。亦剎清淨。所修淨故。此已上答五句依問。兼答五句正報。士各有佛及見如來坐蓮華藏。是答佛住。現通放光是答威德。名不動智等是答法性。見佛轉法輪是答說法。佛成正覺是答菩提。文雖在下。義皆此具。光明覺現即現此故。十首菩薩。表信為首故。以梵云室利一名四實。一首。二勝。三吉祥。四德故。譯人前後不同。今文殊亦云首也。

爾時文殊師利菩薩摩訶薩。承佛威力普觀一切菩薩眾會。而作是言。此諸菩薩甚為希有。諸佛子。佛國土不可思議。佛住。佛剎莊嚴。佛法性。佛剎清淨。佛說法。佛出現。佛剎成就。佛阿耨多羅三藐三菩提。皆不可思議。何以故。諸佛子。十方世界一切諸佛知諸眾生樂欲不同。隨其所應說法調伏。如是乃至等法界虗空界。

此下第二爾時文殊下辨言答。就文分四。一歎眾希有。二諸佛子下牒問總歎。三何以故下徵歎總釋。四諸佛子如來下廣顯難思。今初標也。前眾疑問。佛令文殊答者以文殊示居此土。生有十徵。來自他方。體含萬德。降魔制外。通辨難思。化滿塵方。用周三際。道成先劫。已稱龍種尊王。現證菩提復曰摩尼寶積。實為三世佛母。豈獨釋迦之師。影響而來一切咸見。故宜說也。不待請者佛意許故。又以文殊大智。表依根本智。建立眾行。故為信首。初歎希有。歎如來現相及十方雲集為希有。次諸佛子。佛國土不可思議下十句。歎所問十果德不可思議。次何以故下。徵釋不可思議之所以也。

諸佛子。如來於此娑婆世界諸四天下。種種身種種名種種色相種種脩短種種壽量種種處所種種諸根種種生處種種語業種種觀察。令諸眾生各別知見。諸佛子。如來於此四天下中。或名一切義成。或名圓滿月。或名師子吼。或名釋迦牟尼。或名第七仙。或名毗盧遮那。或名瞿曇氏。或名大沙門。或名最勝。或名導師。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下東次有世界名為善護。如來於彼或名金剛。或名自在。或名有智慧。或名難勝。或名雲王。或名無諍。或名能為主。或名心歡喜。或名無與等。或名斷言論。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下南次有世界名為難忍。如來於彼或名帝釋。或名寶稱。或名離垢。或名實語。或名能調伏。或名具足喜。或名大名稱。或名能利益。或名無邊。或名最勝。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下西次有世界名為親慧。如來於彼或名水天。或名喜見。或名最勝王。或名調伏天。或名真實慧。或名到究竟。或名歡喜。或名法慧。或名所作已辦。或名善住。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下北次有世界名有師子。如來於彼或名大牟尼。或名苦行。或名世所尊。或名最勝田。或名一切智。或名善意。或名清淨。或名瑿羅䟦那。或名最上施。或名苦行得。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下東北方次有世界名妙觀察。如來於彼或名調伏魔。或名成就。或名息滅。或名賢天。或名離貪。或名勝慧。或名心平等。或名無能勝。或名智慧音。或名難出現。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下東南方次有世界名為喜樂。如來於彼或名極威嚴。或名光燄聚。或名徧知。或名祕密。或名解脫。或名性安住。或名如法行。或名淨眼王。或名大勇徤。或名精進力。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下西南方次有世界名甚堅牢。如來於彼或名安住。或名智王。或名圓滿。或名不動。或名妙眼。或名頂王。或名自在音。或名一切施。或名持眾仙。或名勝須彌。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下西北方次有世界名為妙地。如來於彼或名普徧。或名光燄。或名摩尼髻。或名可憶念。或名無上義。或名常喜樂。或名性清淨。或名圓滿光。或名脩臂。或名住本。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下次下方有世界名為燄慧。如來於彼或名集善根。或名師子相。或名猛利慧。或名金色燄。或名一切知識。或名究竟音。或名作利益。或名到究竟。或名真實天。或名普徧勝。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此四天下次上方有世界名曰持地。如來於彼或名有智慧。或名清淨面。或名覺慧。或名上首。或名行莊嚴。或名發歡喜。或名意成滿。或名如盛火。或名持戒。或名一道。如是等其數十千。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界有百億四天下。如來於中。有百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界東次有世界名為密訓。如來於彼或名平等。或名殊勝。或名安慰。或名開曉意。或名聞慧。或名真實語。或名得自在。或名最勝身。或名大勇猛。或名無等智。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界南次有世界名曰豐溢。如來於彼或名本性。或名勤意。或名無上尊。或名大智炬。或名無所依。或名光明藏。或名智慧藏。或名福德藏。或名天中天。或名大自在。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界西次有世界。名為離垢。如來於彼。或名意成。或名知道。或名安住本。或名能解縛。或名通達義。或名樂分別。或名最勝見。或名調伏行。或名眾苦行。或名具足力。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界北次有世界名曰豐樂。如來於彼或名薝蔔華色。或名日藏。或名善住。或名現神通。或名性超邁。或名慧日。或名無礙。或名如月現。或名迅疾風。或名清淨身。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界東北方次有世界名為攝取。如來於彼或名永離苦。或名普解脫。或名大伏藏。或名解脫智。或名過去藏。或名寶光明。或名離世間。或名無礙地。或名淨信藏。或名心不動。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界東南方次有世界名為饒益。如來於彼或名現光明。或名盡智。或名美音。或名勝根。或名莊嚴蓋。或名精進根。或名到分別彼岸。或名勝定。或名簡言辭。或名智慧海。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界西南方。次有世界名為鮮少。如來於彼。或名牟尼主。或名具眾寶。或名世解脫。或名徧知根。或名勝言辭。或名明了見。或名根自在。或名大仙師。或名開導業。或名金剛師子。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界西北方次有世界名為歡喜。如來於彼或名妙華聚。或名旃檀蓋。或名蓮華藏。或名超越諸法。或名法寶。或名復出生。或名淨妙蓋。或名廣大眼。或名有善法。或名專念法。或名網藏。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界次下方有世界名為關[門@龠]。如來於彼。或名發起燄。或名調伏毒。或名帝釋弓。或名無常所。或名覺悟本。或名斷增長。或名大速疾。或名常樂施。或名分別道。或名摧伏幢。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。此娑婆世界次上方有世界名曰振音。如來於彼或名勇猛幢。或名無量寶。或名樂大施。或名天光。或名吉興。或名超境界。或名一切主。或名不退輪。或名離眾惡。或名一切智。如是等百億萬種種名號。令諸眾生各別知見。諸佛子。如娑婆世界。如是東方百千億無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說盡法界虗空界諸世界中。如來名號種種不同。南西北方四維上下亦復如是。如世尊昔為菩薩時。以種種談論種種語言種種音聲種種業種種報種種處種種方便種種根種種信解種種地位而得成熟。亦令眾生如是知見而為說法。

第四廣顯難思。今先種種身等十句。總顯多端。今且舉娑婆為首。略顯十種差別。準下結通。實通法界。然十句不通三業。次如來於此四天中等。隨門別顯。文分為二。初終此品辨身名差別。答上佛住之問。近廣種種身等八句。以色相等皆屬身故。次四聖諦品。答言教徧周。答佛所說法問。廣種種語業。三光明覺品。光輪窮照。答上威德法性菩提三問。近廣種種觀察。其五句依報。但有現相答。廣在前會故。今初廣上名者。聖人無名為物立稱。若就德以立。德無邊涯。若隨立名等眾生界。雖復多種皆為隨宜。生善滅惡。見理而立。海印頓現。不應生著也。次此四天下東下等。取此洲之隣十界。即為十段。次此娑婆世界東下等。取隣娑婆之十方。亦為十段。後結通云。如是十方不可說盡法界虗空界。諸世界中。如來名號種種不同。末云如世尊昔為菩薩時下。結釋身名差別之所由也。以由昔時因行差別。故倣昔亦有種種也。此上如來名號品。辨身名差別竟。

四聖諦品第八

此品來意者。廣前種種語業。明言教徧周。即答前佛說法問。亦遠答前演說海之一問故。既知佛可歸。次知法可仰。上品名隨物立。此明法逐機差。故次來也。釋名。言聖諦者聖者正也。無漏正法得在心故。諦有二義。一者諦實。二者審諦。言諦實者此約境辨。謂如所說相不捨離故。真實決定故。謂世出世二種因果必無虗妄。不可差失。言審諦者此就智明。聖智觀彼審不虗故。凡夫雖有苦集而不審實。不得稱諦。無倒聖智審知境故。故稱聖諦。然四諦者謂苦集滅道。逼迫名苦。即有漏色心。增長名集。即業煩惱。寂滅名滅。謂即涅槃。出離名道。謂止觀等。天台有四四諦。謂生滅。無生。無量。無作。前二小乘。後二大乘。凡夫苦而不知。二乘知苦可厭而不審諦。菩薩知苦不厭而能審見諦。解苦無苦。名苦聖諦等。義有多釋。無苦無集即無世間。無滅無道即無出世間。不取不捨同一實諦。故名聖諦。此同法界性故。義當無量。其實四諦圓融。方順經宗。

爾時文殊師利菩薩摩訶薩。告諸菩薩言。諸佛子。苦聖諦。此娑婆世界中或名罪。或名逼迫。或名變異。或名攀緣。或名聚。或名刺。或名依根。或名虗誑。或名癰瘡處。或名愚夫行。諸佛子。苦集聖諦。此娑婆世界中或名繫縛。或名滅壞。或名愛著義。或名妄覺念。或名趣入。或名決定。或名網。或名戲論。或名隨行。或名顛倒根。諸佛子。苦滅聖諦。此娑婆世界中或名無諍。或名離塵。或名寂靜。或名無相。或名無沒。或名無自性。或名無障礙。或名滅。或名體真實。或名住自性。諸佛子。苦滅道聖諦。此娑婆世界中或名一乘。或名趣寂。或名導引。或名究竟無分別。或名平等。或名捨擔。或名無所趣。或名隨聖意。或名仙人行。或名十藏。諸佛子。此娑婆世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼密訓世界中或名營求根。或名不出離。或名繫縛本。或名作所不應作。或名普鬬諍。或名分析悉無力。或名作所依。或名極苦。或名躁動。或名形狀物。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼密訓世界中或名順生死。或名染著。或名燒然。或名流轉。或名敗壞根。或名續諸有。或名惡行。或名愛著。或名病源。或名分數。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼密訓世界中或名第一義。或名出離。或名可讚歎。或名安隱。或名善入趣。或名調伏。或名一分。或名無罪。或名離貪。或名決定。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼密訓世界中或名猛將。或名上行。或名超出。或名有方便。或名平等眼。或名離邊。或名了悟。或名攝取。或名最勝眼。或名觀方。諸佛子。密訓世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼最勝世界中或名恐怖。或名分段。或名可厭惡。或名須承事。或名變異。或名招引怨。或名能欺奪。或名難共事。或名妄分別。或名有勢力。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼最勝世界中或名敗壞。或名癡根。或名大怨。或名利刃。或名滅味。或名仇對。或名非己物。或名惡導引。或名增黑闇。或名壞善利。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼最勝世界中或名大義。或名饒益。或名義中義。或名無量。或名所應見。或名離分別。或名最上調伏。或名常平等。或名可同住。或名無為。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼最勝世界中或名能燒然。或名最上品。或名決定。或名無能破。或名深方便。或名出離。或名不下劣。或名通達。或名解脫性。或名能度脫。諸佛子。最勝世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼離垢世界中或名悔恨。或名資待。或名展轉。或名住城。或名一味。或名非法。或名居宅。或名妄著處。或名虗妄見。或名無有數。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼離垢世界中或名無實物。或名但有語。或名非潔白。或名生地。或名執取。或名鄙賤。或名增長。或名重擔。或名能生。或名麤獷。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼離垢世界中或名無等等。或名普除盡。或名離垢。或名最勝根。或名稱會。或名無資待。或名滅惑。或名最上。或名畢竟。或名破卵。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼離垢世界中或名堅固物。或名方便分。或名解脫本。或名本性實。或名不可毀呰。或名最清淨。或名諸有邊。或名受寄全。或名作究竟。或名淨分別。諸佛子。離垢世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼豐溢世界中或名愛染處。或名險害根。或名有海分。或名積集成。或名差別根。或名增長。或名生滅。或名障礙。或名刀劒本。或名數所成。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼豐溢世界中或名可惡。或名名字。或名無盡。或名分數。或名不可愛。或名能攫噬。或名麤鄙物。或名愛著。或名器。或名動。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼豐溢世界中或名相續斷。或名開顯。或名無文字。或名無所修。或名無所見。或名無所作。或名寂滅。或名已燒盡。或名捨重擔。或名已除壞。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼豐溢世界中或名寂滅行。或名出離行。或名勤修證。或名安隱去。或名無量壽。或名善了知。或名究竟道。或名難修習。或名至彼岸。或名無能勝。諸佛子。豐溢世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼攝取世界中或名能劫奪。或名非善友。或名多恐怖。或名種種戲論。或名地獄性。或名非實義。或名貪欲擔。或名深重根。或名隨心轉。或名根本空。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼攝取世界中或名貪著。或名惡成辦。或名過惡。故名速疾。或名能執取。或名想。或名有果。或名無可說。或名無可取。或名流轉。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼攝取世界中或名不退轉。或名離言說。或名無相狀。或名可欣樂。或名堅固。或名上妙。或名離癡。或名滅盡。或名遠惡。或名出離。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼攝取世界中或名離言。或名無諍。或名教導。或名善迴向。或名大善巧。或名差別方便。或名如虗空。或名寂靜行。或名勝智。或名能了義。諸佛子。攝取世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼饒益世界中或名重擔。或名不堅。或名如賊。或名老死。或名愛所成。或名流轉。或名疲勞。或名惡相狀。成名生長。或名利刃。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼饒益世界中或名敗壞。或名渾濁。或名退失。或名無力。或名喪失。或名乖違。或名不和合。或名所作。或名取。或名意欲。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼饒益世界中或名出獄。或名真實。或名離難。或名覆護。或名離惡。或名隨順。或名根本。或名捨因。或名無為。或名無相續。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼饒益世界中。或名達無所有。或名一切印。或名三昧藏。故名得光明。或名不退法。或名能盡有。或名廣大路。或名能調伏。或名有安隱。或名不流轉根。諸佛子。饒益世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼鮮少世界中或名險樂欲。或名繫縛處。或名邪行。或名隨受。或名無慚恥。或名貪欲根。或名恒河流。或名常破壞。或名炬火性。或名多憂惱。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼鮮少世界中或名廣地。或名能趣。或名遠慧。或名留難。或名恐怖。或名放逸。或名攝取。或名著處。或名宅主。或名連縛。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼鮮少世界中或名充滿。或名不死。或名無我。或名無自性。或名分別盡。或名安樂住。或名無限量。或名斷流轉。或名絕行處。或名不二。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼鮮少世界中或名大光明。或名演說海。或名簡擇義。或名和合法。或名離取著。或名斷相續。或名廣大路。或名平等因。或名淨方便。或名最勝見。諸佛子。鮮少世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼歡喜世界中或名流轉。或名出生。或名失利。或名染著。或名重擔。或名差別。或名內險。或名集會。或名惡舍宅。或名苦惱性。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼歡喜世界中或名地。或名方便。或名非時。或名非實法。或名無底。或名攝取。或名離戒。或名煩惱法。或名狹劣見。或名垢聚。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼歡喜世界中或名破依止。或名不放逸。或名真實。或名平等。或名善淨。或名無病。或名無曲。或名無相。或名自在。或名無生。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼歡喜世界中或名入勝界。或名斷集。或名超等類。或名廣大性。或名分別盡。或名神力道。或名眾方便。或名正念行。或名常寂路。或名攝解脫。諸佛子。歡喜世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼關[門@龠]世界中或名敗壞相。或名如坏器。或名我所成。或名諸趣身。或名數流轉。或名眾惡門。或名性苦。或名可棄捨。或名無味。或名來去。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼關[門@龠]世界中或名行。或名憤毒。或名和合。或名受支。或名我心。或名雜毒。或名虗稱。或名乖違。或名熱惱。或名驚駭。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼關[門@龠]世界中或名無積集。或名不可得。或名妙藥。或名不可壞。或名無著。或名無量。或名廣大。或名覺分。或名離染。或名無障礙。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼關[門@龠]世界中或名安隱行。或名離欲。或名究竟實。或名入義。或名性究竟。或名淨現。或名攝念。或名趣解脫。或名救濟。或名勝行。諸佛子。關[門@龠]世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。此娑婆世界所言苦聖諦者。彼振音世界中或名匿疵。或名世間。或名所依。或名慠慢。或名染著性。或名駛流。或名不可樂。或名覆藏。或名速滅。或名難調。諸佛子。所言苦集聖諦者。彼振音世界中或名須制伏。或名心趣。或名能縛。或名隨念起。或名至後邊。或名共和合。或名分別。或名門。或名飄動。或名隱覆。諸佛子。所言苦滅聖諦者。彼振音世界中或名無依處。或名不可取。或名轉還。或名離諍。或名小。或名大。或名善淨。或名無盡。或名廣博。或名無等價。諸佛子。所言苦滅道聖諦者。彼振音世界中或名觀察。或名能摧敵。或名了知印。或名能入性。或名難敵對。或名無限義。或名能入智。或名和合道。或名恒不動。或名殊勝義。諸佛子。振音世界說四聖諦。有如是等四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。諸佛子。如此娑婆世界中說四聖諦有四百億十千名。如是東方百千億無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說盡法界虗空界所有世界。彼一一世界中說四聖諦。亦各有四百億十千名。隨眾生心悉令調伏。如東方。南西北方四維上下亦復如是。諸佛子。如娑婆世界有如上所說十方世界。

此下正釋文中一品分二。先標告。次諸佛子下正釋。於中有四段。初娑婆諦名。二隣次十界。三通類一切。四主伴無窮。然此望前品略於單說四洲。然其立名或有因從果稱。果藉因名。約事約理。或總或別。如文可知。

彼一切世界。亦各有如是十方世界。一一世界中。說苦聖諦有百億萬種名。說集聖諦滅聖諦道聖諦亦各有百億萬種名。皆隨眾生心之所樂。令其調伏。

後彼一切下以彼類此。則知密訓等盡空世界為主。攝伴亦爾。則無盡無盡。此約娑婆同類等世界而言。其彼樹形等異類世界。皆徧虗空法界。是則重重無盡無盡。如是皆為調伏眾生。

四聖諦品竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十二

大方廣佛華嚴經綱要卷第十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

光明覺品第九

此品來意自有其十。一答前所依果問。二為廣名號品。總別多端故。正廣種種觀察。是意業故。三者即說十信之體性故。如下三會將說正位皆有偈讚。此其類也。四顯實徧故。前但佛名徧。此顯身徧。四諦即實之權徧。此即權之實徧。五顯驗故。上二品言徧。眾目未覩。今光示徧相故。六顯總徧故。前但名諦別徧。今此一會。即徧法界。一一皆悉同時同處同眾同說同徧故。七顯圓徧故。前顯差別。一切方能徧一切。今顯無差別。一切即圓融徧一切故。八與下經為其則故。謂下經結通云徧一切者。皆如此辨。以如來一乘圓教於須彌山等一類世界。施化分齊皆若此故。九示前神通相故。上云現通。如何現耶。一會不動徧法界故。十為顯理事俱無障礙。令捨執從法故。此意雖通。在文偏顯。有上諸義故此品來也。二釋品名者。光明體也。覺者用也。先有身智二光。覺有知覺覺悟。又光有能照所照。覺有能覺所覺。如來放身光照事法界。令菩薩覺知見事法界。文殊演智光雙照理事。令眾覺悟法之性相。良以事理俱融。唯一無礙境故。得一事即徧無邊。而不壞本相。身智無二唯一無礙光明。涅槃云光明者名為智慧。又此身智二光不礙覺境。此三圓融唯無礙之法界。雖平等絕相。不壞光明之覺。品中辨此故以為名。

爾時世尊從兩足輪下。放百億光明。

此下大文分二。初如來放光。次照此下光照分齊。今初。光從足下放者。表信四義。一自下而上。信最初故。二最卑微故。三為行本故。四顯信該果。已滿足故。輪義亦然。言百億光者。以徧法界所照之剎皆百億故。

照此三千大千世界。百億閻浮提。百佛弗婆提。百億瞿耶尼。百億鬱單越。百億大海。百億輪圍山。百億菩薩受生。百億菩薩出家。百億如來成正覺。百億如來轉法輪。百億如來入涅槃。百億須彌山王。百億四天王眾天。百億三十三天。百億夜摩天。百億兜率天。百億化樂天。百億他化自在天。百億梵眾天。百億光音天。百億徧淨天。百億廣果天。百億色究竟天。其中所有悉皆明現。如此處見佛世尊坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。其百億閻浮提中。百億如來亦如是坐。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其名曰。文殊師利菩薩。覺首菩薩。財首菩薩。寶首菩薩。功德首菩薩。目首菩薩。精進首菩薩。法首菩薩。智首菩薩。賢首菩薩。是諸菩薩所從來國。所謂金色世界。妙色世界。蓮華色世界。薝蔔華色世界。優鉢羅華色世界。金色世界。寶色世界。金剛色世界。頗黎色世界。平等色世界。此諸菩薩各於佛所淨修梵行。所謂不動智佛。無礙智佛。解脫智佛。威儀智佛。明相智佛。究竟智佛。最勝智佛。自在智佛。梵智佛。觀察智佛。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

若有見正覺　解脫離諸漏　不著一切世

彼非證道眼　若有知如來　體相無所有

修習得明了　此人疾作佛　能見此世界

其心不搖動　於佛身亦然　當成勝智者

若於佛及法　其心了平等　二念不現前

當踐難思位　若見佛及身　平等而安住

無住無所入　當成難遇者　色受無有數

想行識亦然　若能如是知　當作大牟尼

世及出世見　一切皆超越　而能善知法

當成大光耀　若於一切智　發生迴向心

見心無所生　當獲大名稱　眾生無有生

亦復無有壞　若得如是智　當成無上道

一中解無量　無量中解一　了彼互生起

當成無所畏

此明光照分齊也。始從照一大千世界。此總標本會主剎。但舉一娑婆之境。故云三千大千。次云百億閻浮提等四天下。乃娑婆內屬境。言照百億四天下。乃先照人中。次云百億菩薩受生。此言菩薩八相成道。謂一一四天下皆有菩薩八相成道也。次云百億須彌乃至色究竟天。乃照百億三界諸世界。以毗盧遮那現坐閻浮提說法放光。故先舉所照本會。娑婆之境為本法界。後漸漸鱗次外遍。將本會徧顯所照盡虗空法界所有世界中佛會故。下文挨列十重華藏世界。彼一一世界皆有百億四天下等。以光所照處即此一會齊徧一切處。同時頓照頓徧。盡虗空界。將顯無盡但言不頓彰。故下文節節而徧。節節各見。故云如於此處見佛世尊坐蓮華藏師子之座等。其菩薩文殊等。即前文殊等。所從來國及本所事佛。皆是前會新集十方海眾。所來之處。故今佛光徧彼一一所來之土。故重舉耳。初文殊說偈總顯菩薩超情。後有十段。文各有二。皆長行佛以身光照現事境。令眾目覩。偈頌文殊智光讚述事理。令眾悟入。言一切處文殊者。謂一一佛前皆有文殊。故云一切。

爾時光明過此世界。徧照東方十佛國土。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。如此處見佛世尊。坐蓮華藏師子之座。十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。彼一一世界中各有百億閻浮提。百億如來亦如是坐。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲而說頌言。

眾生無智慧　愛刺所傷毒　為彼求菩提

諸佛法如是　普見於諸法　二邊皆捨離

道成永不退　轉此無等輪　不可思議劫

精進修諸行　為度諸眾生　此是大仙力

導師降眾魔　勇徤無能勝　光中演妙義

慈悲故如是　以彼智慧心　破諸煩惱障

一念見一切　此是佛神力　擊于正法鼓

覺悟十方剎　咸令向菩提　自在力能爾

不懷無邊境　而遊諸億剎　於有無所著

彼自在如佛　諸佛如虗空　究竟常清淨

憶念生歡喜　彼諸願具足　一一地獄中

經於無量劫　為度眾生故　而能忍是苦

不惜於身命　常護諸佛法　無我心調柔

能得如來道

爾時光明過十世界。徧照東方百世界。南西北方四維上下亦復如是。彼諸世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

佛了法如幻　通達無障礙　心淨離眾著

調伏諸羣生　或有見初生　妙色如金山

住是最後身　永作人中月　或見經行時

具無量功德　念慧皆善巧　丈夫師子步

或見紺青目　觀察於十方　有時現戲笑

為順眾生欲　或見師子吼　殊勝無比身

示現最後生　所說無非實　或有見出家

解脫一切縛　修治諸佛行　常樂觀寂滅

或見坐道場　覺知一切法　到功德彼岸

癡暗煩惱盡　或見勝丈夫　具足大悲心

轉於妙法輪　度無量眾生　或見師子吼

威光最殊特　超一切世間　神通力無等

或見心寂靜　如世燈永滅　種種現神通

十力能如是

爾時光明過百世界。徧照東方千世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

佛於甚深法　通達無與等　眾生不能了

次第為開示　我性未曾有　我所亦空寂

云何諸如來　而得有其身　解脫明行者

無數無等倫　世間諸因量　求過不可得

佛非世間蘊　界處生死法　數法不能成

故號人師子　其性本空寂　內外俱解脫

離一切妄念　無等法如是　體性常不動

無我無來去　而能寤世間　無邊悉調伏

常樂觀寂滅　一相無有二　其心不增減

現無量神力　不作諸眾生　業報因緣行

而能了無礙　善逝法如是　種種諸眾生

流轉於十方　如來不分別　度脫無邊類

諸佛真金色　非有徧諸有　隨眾生心樂

為說寂滅法

爾時光明過千世界。徧照東方十千世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

發此大悲心　救護諸眾生　永出人天眾

如是業應作　意常信樂佛　其心不退轉

親近諸如來　如是業應作　志樂佛功德

其心永不退　住於清涼慧　如是業應作

一切威儀中　常念佛功德　晝夜無暫斷

如是業應作　觀無邊三世　學彼佛功德

常無厭倦心　如是業應作　觀身如實相

一切皆寂滅　離我無我著　如是業應作

等觀眾生心　不起諸分別　入於真實境

如是業應作　悉舉無邊界　普飲一切海

神通大智力　如是業應作　思惟諸國土

色與非色相　一切悉能知　如是業應作

十方國土塵　一塵為一佛　悉能知其數

如是業應作

爾時光明過十千世界。徧照東方百千世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

若以威德色種族　而見人中調御師

是為病眼顛倒見　彼不能知最勝法

如來色形諸相等　一切世間莫能測

億那由劫共思量　色相威德轉無邊

如來非以相為體　但是無相寂滅法

身相威儀悉具足　世間隨樂皆得見

佛法微妙難可量　一切言說莫能及

非是和合非不合　體性寂滅無諸相

佛身無生超戲論　非是蘊聚差別法

得自在力決定見　所行無畏離言道

身心悉平等　內外皆解脫　永劫住正念

無著無所繫　意淨光明者　所行無染著

智眼靡不周　廣大利眾生　一身為無量

無量復為一　了知諸世間　現形徧一切

此身無所從　亦無所積集　眾生分別故

見佛種種身　心分別世間　是心無所有

如來知此法　如是見佛身

爾時光明過百千世界。徧照東方百萬世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

如來最自在　超世無所依　具一切功德

度脫於諸有　無染無所著　無想無依止

體性不可量　見者咸稱歎　光明徧清淨

塵累悉蠲滌　不動離二邊　此是如來智

若有見如來　身心離分別　則於一切法

永出諸凝滯　一切世間中　處處轉法輪

無性無所轉　導師方便說　於法無疑惑

永絕諸戲論　不生分別心　是念佛菩提

了知差別法　不著於言說　無有一與多

是名隨佛教　多中無一性　一亦無有多

如是二俱捨　普入佛功德　眾生及國土

一切皆寂滅　無依無分別　能入佛菩提

眾生及國土　一異不可得　如是善觀察

名知佛法義

爾時光明過百萬世界。徧照東方一億世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。各見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

智慧無等法無邊　超諸有海到彼岸

壽量光明悉無比　此功德者方便力

所有佛法皆明了　常觀三世無厭倦

雖緣境界不分別　此難思者方便力

樂觀眾生無生想　普見諸趣無趣想

恒住禪寂不繫心　此無礙慧方便力

善巧通達一切法　正念勤修涅槃道

樂於解脫離不平　此寂滅人方便力

有能勸向佛菩提　趣如法界一切智

善化眾生入於諦　此住佛心方便力

佛所說法皆隨入　廣大智慧無所礙

一切處行悉已臻　此自在修方便力

恒住涅槃如虗空　隨心化現靡不周

此依無相而為相　到難到者方便力

晝夜日月及年劫　世界始終成壞相

如是憶念悉了知　此時數智方便力

一切眾生有生滅　色與非色想非想

所有名字悉了知　此住難思方便力

過去現在未來世　所有言說皆能了

而知三世悉平等　此無比解方便力

爾時光明過一億世界。徧照東方十億世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

廣大苦行皆修習　日夜精勤無厭怠

已度難度師子吼　普化眾生是其行

眾生流轉愛欲海　無明網覆大憂迫

至仁勇猛悉斷除　誓亦當然是其行

世間放逸著五欲　不實分別受眾苦

奉行佛教常攝心　誓度於斯是其行

眾生著我入生死　求其邊際不可得

普事如來獲妙法　為彼宣說是其行

眾生無怙病所纏　常淪惡趣起三毒

大火猛燄恒燒熱　淨心度彼是其行

眾生迷惑失正道　常行邪徑入闇宅

為彼大然正法燈　永作照明是其行

眾生漂溺諸有海　憂難無涯不可處

為彼興造大法船　皆令得度是其行

眾生無知不見本　迷惑癡狂險難中

佛哀愍彼建法橋　正念令昇是其行

見諸眾生在險道　老病死苦常逼迫

修諸方便無限量　誓當悉度是其行

聞法信解無疑惑　了性空寂不驚怖

隨形六道徧十方　普教羣迷是其行

爾時光明過十億世界。徧照東方百億世界。千億世界。百千億世界。那由他億世界。百那由他億世界。千那由他億世界。百千那由他億世界。如是無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說盡法界虗空界所有世界。南西北方四維上下亦復如是。彼一一世界中皆有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。其中所有悉皆明現。彼一一閻浮提中。悉見如來坐蓮華藏師子之座十佛剎微塵數菩薩所共圍繞。悉以佛神力故十方各有一大菩薩。一一各與十佛剎微塵數諸菩薩俱來詣佛所。其大菩薩謂文殊師利等。所從來國謂金色世界等。本所事佛謂不動智如來等。爾時一切處文殊師利菩薩。各於佛所同時發聲說此頌言。

一念普觀無量劫　無去無來亦無住

如是了知三世事　超諸方便成十力

十方無比善名稱　永離諸難常歡喜

普詣一切國土中　廣為宣揚如是說

為利眾生供養佛　如其意獲相似果

於一切法悉順知　徧十方中現神力

從初供佛意柔忍　入深禪定觀法性

普勸眾生發道心　以此速成無上果

十方求法情無異　為修功德令滿足

有無二相悉滅除　此人於佛為真見

普往十方諸國土　廣說妙法興義利

住於實際不動搖　此人功德同於佛

如來所轉妙法輪　一切皆是菩提分

若能聞已悟法性　如是之人常見佛

不見十力空如幻　雖見非見如盲覩

分別取相不見佛　畢竟離著乃能見

眾生隨業種種別　十方內外難盡見

佛身無礙徧十方　不可盡見亦如是

譬如空中無量剎　無來無去徧十方

生成滅壞無所依　佛徧虗空亦如是

此下光明所照所徧之世界。皆有文殊說偈。述光中法界之理事。初就本會。偈中總顯菩提超情也。此下節節皆有佛以身光照事。令眾目覩。文殊說偈智光讚述事理。令眾悟入。今照鱗次娑婆之外十佛國土。文殊說偈通顯菩提因果。次照百世界。顯八相菩提。次照千世界。顯菩提體性。次照十千世界顯菩提之相。次照百千世界顯答威德。次有四節。答法性德。次照百萬世界。總顯內外包攝德。次照一億世界顯方便幹能德。次照十億世界顯大悲救攝德。次照百億世界顯因果圓徧德。意顯無盡。故無結束。

上第二會從修因契果生解分初。如來名號品初新集菩薩有念請四十問。初有十問總問所依果。次引例有三十句問。初十句問因。次二十句問果。今前三品佛放光現相及文殊言說。通答前十句果問。為生解所依已竟。

次下正答生解因果。且先答十句所修因問。從問明品起。至後四十卷十定品下住處品止。於中未信者令信。說十信。即次三品。二已信者令解。說十住。此在第十六經昇須彌山頂。三已解者令行。說十行。此在第十九經昇夜摩天宮。四已行者令起願。說十迴向。此在第二十二經昇兜率天宮。五已起願者令證入。說十地。此在第三十四經十地品。六已證入者令等佛。說等覺。此在第四十經十定品至住處品。

此下有二十三品經。通答前念請十句因問。

菩薩問明品第十

爾時文殊師利菩薩問覺首菩薩言。佛子。心性是一。云何見有種種差別。所謂往善趣。惡趣諸根滿缺。受生同異。端正醜陋。苦樂不同。業不知心。心不知業。受不知報。報不知受。心不知受。受不知心。因不知緣。緣不知因。智不知境。境不知智。時覺首菩薩。以偈答曰。

仁今問是義　為曉悟羣蒙　我如其性答

惟仁應諦聽　諸法無作用　亦無有體性

是故彼一切　各各不相知　譬如河中水

湍流競奔逝　各各不相知　諸法亦如是

亦如大火聚　猛燄同時發　各各不相知

諸法亦如是　又如長風起　遇物咸鼓扇

各各不相知　諸法亦如是　又如眾地界

展轉因依住　各各不相知　諸法亦如是

眼耳鼻舌身　心意諸情根　以此常流轉

而無能轉者　法性本無生　示現而有生

是中無能現　亦無所現物　眼耳鼻舌身

心意諸情根　一切空無性　妄心分別有

如理而觀察　一切皆無性　法眼不思議

此見非顛倒　若實若不實　若妄若非妄

世間出世間　但有假言說

爾時文殊師利菩薩問財首菩薩言。佛子。一切眾生非眾生。云何如來隨其時。隨其命。隨其身。隨其行。隨其解。隨其言論。隨其心樂。隨其方便。隨其思惟。隨其觀察。於如是諸眾生中。為現其身教化調伏。時財首菩薩。以頌答曰。

此是樂寂滅　多聞者境界　我為仁宣說

仁今應諦受　分別觀內身　此中誰是我

若能如是解　彼達我有無　此身假安立

住處無方所　諦了是身者　於中無所著

於身善觀察　一切皆明見　知法皆虗妄

不起心分別　壽命因誰起　復因誰退滅

猶如旋火輪　初後不可知　智者能觀察

一切有無常　諸法空無我　永離一切相

眾報隨業生　如夢不真實　念念常滅壞

如前後亦爾　世間所見法　但以心為主

隨解取眾相　顛倒不如實　世間所言論

一切是分別　未曾有一法　得入於法性

能緣所緣力　種種法出生　速滅不暫停

念念悉如是

爾時文殊師利菩薩問寶首菩薩言。佛子。一切眾生等有四大。無我無我所。云何而有受苦受樂。端正醜陋。內好外好。少受多受。或受現報。或受後報。然法界中無美無惡。時寶首菩薩以頌答曰。

隨其所行業　如是果報生　作者無所有

諸佛之所說　譬如淨明鏡　隨其所對質

現像各不同　業性亦如是　亦如田種子

各各不相知　自然能出生　業性亦如是

又如巧幻師　在彼四衢道　示現眾色相

業性亦如是　如機關木人　能出種種聲

彼無我非我　業性亦如是　亦如眾鳥類

從㲉而得出　音聲各不同　業性亦如是

譬如胎藏中　諸根悉成就　體相無來處

業性亦如是　又如在地獄　種種諸苦事

彼悉無所從　業性亦如是　譬如轉輪王

成就勝七寶　來處不可得　業性亦如是

又如諸世界　大火所燒然　此火無來處

業性亦如是

爾時文殊師利菩薩問德首菩薩言。佛子。如來所悟唯是一法。云何乃說無量諸法。現無量剎。化無量眾。演無量音。示無量身。知無量心。現無量神通。普能震動無量世界。示現無量殊勝莊嚴。顯示無邊種種境界。而法性中此差別相皆不可得。時德首菩薩以頌答曰。

佛子所問義　甚深難可了　智者能知此

常樂佛功德　譬如地性一　眾生各別住

地無一異念　諸佛法如是　亦如火性一

能燒一切物　火燄無分別　諸佛法如是

亦如大海一　波濤千萬異　水無種種殊

諸佛法如是　亦如風性一　能吹一切物

風無一異念　諸佛法如是　亦如大雲雷

普雨一切地　雨滴無差別　諸佛法如是

亦如地界一　能生種種芽　非地有殊異

諸佛法如是　如日無雲曀　普照於十方

光明無異性　諸佛法如是　亦如空中月

世間靡不見　非月往其處　諸佛法如是

譬如大梵王　應現滿三千　其身無別異

諸佛法如是

爾時文殊師利菩薩問目首菩薩言。佛子。如來福田等一無異。云何而見眾生布施果報不同。所謂種種色。種種形。種種家。種種根。種種財。種種主。種種眷屬。種種官位。種種功德。種種智慧。而佛於彼其心平等。無異思惟。時目首菩薩以頌答曰。

譬如大地一　隨種各生芽　於彼無怨親

佛福田亦然　又如水一味　因器有差別

佛福田亦然　眾生心故異　亦如巧幻師

能令眾歡喜　佛福田如是　令眾生敬悅

如有才智王　能令大眾喜　佛福田如是

令眾悉安樂　譬如淨明鏡　隨色而現像

佛福田如是　隨心獲眾報　如阿揭陀藥

能療一切毒　佛福田如是　滅諸煩惱患

亦如日出時　照耀於世間　佛福田如是

滅除諸黑暗　亦如淨滿月　普照於大地

佛福田亦然　一切處平等　譬如毗藍風

普震於大地　佛福田如是　動三有眾生

譬如大火起　能燒一切物　佛福田如是

燒一切有為

爾時文殊師利菩薩問勤首菩薩言。佛子。佛教是一。眾生得見。云何不即悉斷一切諸煩惱縛而得出離。然其色蘊受蘊想蘊行蘊識蘊欲界色界無色界無明貪愛無有差別。是則佛教於諸眾生。或有利益。或無利益。時勤首菩薩以頌答曰。

佛子善諦聽　我今如實答　或有速解脫

或有難出離　若欲求除滅　無量諸過惡

當於佛法中　勇猛常精進　譬如微少火

樵濕速令滅　於佛教法中　懈怠者亦然

如鑽燧求火　未出而數息　火勢隨止滅

懈怠者亦然　如人持日珠　不以物承影

火終不可得　懈怠者亦然　譬如赫日照

孩稚閉其目　怪言何不覩　懈怠者亦然

如人無手足　欲以芒草箭　徧射破大地

懈怠者亦然　如以一毛端　而取大海水

欲令盡乾竭　懈怠者亦然　又如劫火起

欲以少水滅　於佛教法中　懈怠者亦然

如有見虗空　端居不搖動　而言普騰躡

懈怠者亦然

爾時文殊師利菩薩問法首菩薩言。佛子。如佛所說若有眾生受持正法。悉能除斷一切煩惱。何故復有受持正法而不斷者。隨貪瞋癡隨慢隨覆隨忿隨恨隨嫉隨慳隨誑隨諂勢力所轉。無有離心能受持法。何故復於心行之內起諸煩惱。時法首菩薩以頌答曰。

佛子善諦聽　所問如實義　非但以多聞

能入如來法　如人水所漂　懼溺而渴死

於法不修行　多聞亦如是　如人設美饍

自餓而不食　於法不修行　多聞亦如是

如人善方藥　自疾不能救　於法不修行

多聞亦如是　如人數他寶　自無半錢分

於法不修行　多聞亦如是　如有生王宮

而受餒與寒　於法不修行　多聞亦如是

如聾奏音樂　悅彼不自聞　於法不修行

多聞亦如是　如盲繢眾像　示彼不自見

於法不修行　多聞亦如是　譬如海舩師

而於海中死　於法不修行　多聞亦如是

如在四衢道　廣說眾好事　內自無實德

不行亦如是

爾時文殊師利菩薩問智首菩薩言。佛子。於佛法中智為上首。如來何故或為眾生讚歎布施。或讚持戒。或讚堪忍。或讚精進。或讚禪定。或讚智慧。或復讚歎慈悲喜捨。而終無有唯以一法而得出離成阿耨多羅三藐三菩提者。時智首菩薩以頌答曰。

佛子甚希有　能知眾生心　如仁所問義

諦聽我今說　過去未來世　現在諸導師

無有說一法　而得於道者　佛知眾生心

性分各不同　隨其所應度　如是而說法

慳者為讚施　毀禁者讚戒　多瞋為讚忍

好懈讚精進　亂意讚禪定　愚癡讚智慧

不仁讚慈愍　好害讚大悲　憂慼者讚喜

曲心讚歎捨　如是次第修　漸具諸佛法

如先立基堵　而後造宮室　施戒亦復然

菩薩眾行本　譬如建城郭　為護諸人眾

忍進亦如是　防護諸菩薩　譬如大力王

率土咸戴仰　定慧亦如是　菩薩所依賴

亦如轉輪王　能與一切樂　四等亦如是

與諸菩薩樂

爾時文殊師利菩薩問賢首菩薩言。佛子。諸佛世尊唯以一道而得出離。云何今見一切佛土所有眾事種種不同。所謂世界眾生界說法調伏。壽量光明神通眾會教儀法住各有差別。無有不具一切佛法而成阿耨多羅三藐三菩提者。時賢首菩薩以頌答曰。

文殊法常爾　法王唯一法　一切無礙人

一道出生死　一切諸佛身　唯是一法身

一心一智慧　力無畏亦然　如本趣菩提

所有迴向心　得如是剎土　眾會及說法

一切諸佛剎　莊嚴悉圓滿　隨眾生行異

如是見不同　佛剎與佛身　眾會及言說

如是諸佛法　眾生莫能見　其心已清淨

諸願皆具足　如是明達人　於此乃能覩

隨眾生心樂　及以業果力　如是見差別

此佛威神故　佛剎無分別　無憎無有愛

但隨眾生心　如是見有殊　以是於世界

所見各差別　非一切如來　大仙之過咎

一切諸世界　所應受化者　常見人中雄

諸佛法如是

爾時諸菩薩謂文殊師利菩薩言。佛子。我等所解各自說已。唯願仁者以妙辯才。演暢如來所有境界。何等是佛境界。何等是佛境界因。何等是佛境界度。何等是佛境界入。何等是佛境界智。何等是佛境界法。何等是佛境界說。何等是佛境界知。何等是佛境界證。何等是佛境界現。何等是佛境界廣。時文殊師利菩薩以頌答曰。

如來深境界　其量等虗空　一切眾生入

而實無所入　如來深境界　所有勝妙因

億劫常宣說　亦復不能盡　隨其心智慧

誘進咸令益　如是度眾生　諸佛之境界

世間諸國土　一切皆隨入　智身無有色

非彼所能見　諸佛智自在　三世無所礙

如是慧境界　平等如虗空　法界眾生界

究竟無差別　一切悉了知　此是如來境

一切世界中　所有諸音聲　佛智皆隨了

亦無有分別　非識所能識　亦非心境界

其性本清淨　開示諸羣生　非業非煩惱

無物無住處　無照無所行　平等行世間

一切眾生心　普在三世中　如來於一念

一切悉明達

此品來意。有通有別。通者謂前三品已答十句生解所依。此下正答生解因果。故次來也。生解因中。先答十住。住攬信成。將辨所成先辨能成。又正答十信。故連下二品來也。以前問中脫十信問故。以賢首別開信位。如梁論及仁王經皆有信位。此經因無問故云不立。今不論成位不成位。皆以三品別答信問。別一會答皆有問故。三品明信者。有解行德。解為二本。此品先來。釋名者。菩薩是人。問明是法。遮果表因故云菩薩。問即是難。明即是答。然問有二種。一汎爾相問。二者難問。謂以理徵詰。即今品意。答亦有二。一但依問報答曰答。二若俱為解釋。旁兼異義。美言讚述令理顯煥曰明。即今品意也。然明者破闇。謂能破問者之疑暗故。今明即法明。以十菩薩問出十種法明。故曰問明。今此品明正解理觀。次品明隨緣願行。賢首品明德用該收。此品十菩薩各主一門。顯十甚深。即為十段。

一問覺首明緣起甚深。二問財首明教化甚深。三問寶首明業果甚深。四問德首明說法甚深。五問目首明福田甚深。六問勤首明正教甚深。七問法首明正行甚深。八問智首明正助甚深。九問賢首明一道甚深。十問文殊明佛境甚深。

此上十甚深亦可配十信。但文不次。文殊佛境即當信心。文殊主信故。佛境是所信故。約初發心次第。信居其首。約所信終極最居其後。亦明十心不必次故。勤首即進心。財首為念心。明四念故。德首定心。心性無念為上定故。智首為慧心。兼已莊嚴。故有十度。法首即不退心。如說修行不得退故。寶首即戒心。三聚無缺如寶珠故。業果甚深戒所招故。覺首即護法心。緣起甚深是所護故。目首即願心。福田等一由願異故。目能將身如願導行故。賢首即迴向心。以歸一道即迴向真如。一身一智即是佛果。文云如本趣菩提所有迴向心等。以是圓融十法各兼多義。疏有詳釋。恐繁不錄。上列十甚深。即經文如次。

爾時此娑婆世界中一切眾生。所有法差別業差別世間差別身差別根差別受生差別持戒果差別犯戒果差別國土果差別。以佛神力悉皆明現。如是東方百千億那由他無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說盡法界虗空界一切世界中。所有眾生法差別乃至國土果差別。悉以佛神力故分明顯現。南西北方四維上下亦復如是。

此現事結通。於中先現事。後結通。今初。因何而現。上來十首法光開曉眾生身心故。佛力暫現。示相而答。令其目驗而欣厭故。

補義曰。諦觀經文結通云。此娑婆世界中一切眾生所有法差別等。乃至以佛神力悉皆明現。又云不可說盡法界虗空界一切世界中所有差別。悉以佛神力分明顯現。此則是上佛光所照世界海中之世界。諸世界中所有差別之眾生。及種種差別之事相。皆因佛光所照。一一明見。故今九首菩薩。即光中所見之差別因果事相。故各舉所見以問文殊者。乃即問差別之因也。文殊問九首佛境界者。乃即明差別中之果也。意謂法界內因眾生有種種差別。故須修行者有種種差別之行。以明對治。對治行終。各於差別中證佛境界為差別果。是故發解之初。先要明此差別之相。一一解了。以成理觀。故此一品以為信首。有深旨也。若但就此一問便了。又何關於通途大旨耶。經文長遠。學者幸明記此。幸勿迷宗。

菩薩問明品竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第十四

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

淨行品第十一

此品來意者。夫欲階妙位必資勝行。有解無行虗費多聞故。故前品明解。此品辨行。又前明入理觀行。今辨隨事所行。又前行此願。並義次第。故次來也。釋名者。謂三業隨事歷緣名為所行。巧願防非離過成德。名為清淨。又悲智雙行名為所行。行越凡小。故稱清淨。以二乘無漏不能兼利。非真淨故。得斯意者。舉足下足盡文殊心。見聞覺知皆普賢行。文殊心故心無濁亂。普賢行故是佛往脩。諸佛菩薩同所行也。所行即淨持業釋也。三宗趣者。以隨事巧願防心不散。增長菩薩悲智大行為宗。成就普賢實德為趣。經文就所歷事中。始自出家。終於臥覺。皆事行也。觸境不迷。善達事理智行也。雙達事理即事理無礙行也。以願導智不滯自利。大悲行也。上二不二悲智無礙行也。遇違順境心不馳散止行也。智不沉沒觀行也。即止觀雙運行也。又對於事境善了邪正當願眾生。皆假觀也。知身空寂心無染著空觀也。見理如實中觀也。或先空後假。或先假後空。或一或二。或一念頓具。斯為妙達三諦觀之行也。又所造成行皆施眾生。不起二乘之心。安忍強軟兩境。或增善品心不異緣。妙達性空善巧迴轉。皆願利物。同趣菩提。二乘天魔所不能動。善知藥病決斷無差。即十度齊修之行也。又皆願利生皆成佛德。見惡必令其斷。見善必令其具。即四弘誓願之行也。故智首總標諸德以求其因。文殊令善用心頓獲眾果。若但言願豈不惑哉。

爾時智首菩薩問文殊師利菩薩言。

此下先標智首問。舉德徵因。後文殊答。標德顯因。今初。此二菩薩問答者。歷事巧願。必智為導故事近旨遠。唯妙德故。文殊則般若觀空。智首則漚和涉有。涉事不迷於理故雖願而無取。觀空不遺於事。故雖寂而不證。是為權實雙游假茲問答。

下正陳所問中。有二十云何。總十一段。段各十句。成一百一十種德。第一段明三業離過德。二得堪傳法器。三成就眾慧。四具道因緣。五於法善巧。六修涅槃因。七滿菩薩行。八得十力智。九十王敬護。十能為饒益。十一超勝尊貴。皆言因何得者。為修何行而得之耶。

佛子。菩薩云何得無過失身語意業。云何得不害身語意業。云何得不可毀身語意業。云何得不可壞身語意業。云何得不退轉身語意業。云何得不可動身語意業。云何得殊勝身語意業。云何得清淨身語意業。云何得無染身語意業。云何得智為先導身語意業。

此正陳所問。分二。初一段十句總問其果。後十別明。今初。得此十種三業成下十果。由無過三業故超勝尊貴。由不恚害故常為饒益。由無餘惑不可譏毀故十王敬護。由惡緣不可壞故得佛十力。由修行不退轉故滿菩薩行。由遠離諸相故如如不動。成涅槃因。由德行殊勝故於法善巧。由體清淨如虗空故成具道緣。由涉境無染故得堪傳法器。由智先導故成就眾慧。又由後十。能成此十。故名為果。亦通於因。

云何得生處具足。種族具足。家具足。色具足。相具足。念具足。慧具足。行具足。無畏具足。覺悟具足。

此下後十段別明五果。謂初一異熟果。次四士用果。次二離繫果。次一增上果。後二等流果。今初十句。即修道之器。以菩薩起修行時要具此十方成二利之行。言異熟果者。謂先因後果必異時而熟。異類而熟。變異而熟。善惡因果之總相以所感故。約法生在佛家。是生處具足。

云何得勝慧。第一慧。最上慧。最勝慧。無量慧。無數慧。不思議慧。無與等慧。不可量慧。不可說慧。

第二十慧下有四段。明士用果。言士用者謂若法因彼勢力所生。如因下地加行心力。上地有漏無漏定生。四中一慧為揀擇。二力謂修習。三善巧謂智。四道品謂助修。悉以三業而得成就。

云何得因力。欲力。方便力。緣力。所緣力。根力。觀察力。奢摩他力。毗鉢舍那力。思惟力。

第三力者謂修習即具道因緣。皆言力者。此十各有資道之能故。一因力即惟性等。

云何得蘊善巧。界善巧。處善巧。緣起善巧。欲界善巧。色界善巧。無色界善巧。過去善巧。未來善巧。現在善巧。

第四善巧。謂智。皆約流轉以明。以是觀還滅之智故。

云何得修習念覺分。擇法覺分。精進覺分。喜覺分。猗覺分。定覺分。捨覺分。空無相無願。

第五道品為助修。上四皆士用果。

云何得圓滿檀波羅蜜。尸波羅蜜。羼提波羅蜜。毗梨耶波羅蜜。禪那波羅蜜。般若波羅蜜。及以圓滿慈悲喜捨。

第六滿菩薩行。此下二種明離繫果。言離繫者謂由慧盡。言慧者擇也盡滅也。謂此擇滅離繫所顯。故將擇滅釋離繫果。謂六度治諸蔽故。

云何得處非處智力。過未現在業報智力。根勝劣智力。種種界智力。種種解智力。一切至處道智力。禪解脫三昧染淨智力。宿住念智力。無障礙天眼智力。斷諸習智力。

第七具足十力。謂修習之力。當士用果。由此力故方得離繫。

云何常得天王。龍王。夜叉王。乾闥婆王。阿修羅王。迦樓羅王。緊那羅王。摩睺羅伽王。人王。梵王之所守護恭敬供養。

第八十王敬護。是增上果。言增上者謂除前已生有為之法。餘有為法謂之增。今十王敬護即有力增上。由已具德令彼護故。

云何得與一切眾生為依。為救。為歸。為趣。為炬。為明。為照。為導。為勝導。為普導。

第九與一切眾生為依下二段。明等流果。言等流者謂以自因平等流類故。

云何於一切眾生中為第一。為大。為勝。為最勝。為妙。為極妙。為上。為無上。為無等。為無等等。

第十為第一下超勝尊貴。略釋其相。謂如來功德海滿更無所少。故稱第一。此亦總句。大者體包法界故。勝者自利圓滿故。最勝者利他究竟故。妙者煩惱障盡故。極妙者所知障盡故。上者望下無及故。無上者望上更無故。無等者望下無儔故。無等等者望儔皆是無等者故。所以廣舉者欲顯行之勝故。

上來問竟。

爾時文殊師利菩薩告智首菩薩言。善哉。佛子。汝今為欲多所饒益。多所安隱。哀愍世間。利樂天人問如是義。

第二答中分二。初歎問成益。

佛子。若諸菩薩善用其心。則獲一切勝妙功德於諸佛法心無所礙。住去來今諸佛之道。隨眾生住恒不捨離。如諸法相悉能通達。斷一切惡。具足眾善。當如普賢色像第一。一切行願皆得具足。於一切法無不自在。而為眾生第二導師。

第二佛子下正酬其問。初標因成德。後指事顯因。初善用其心乃標因。次句獲勝妙德下顯所成德。初為總句。次於諸佛法下九句別顯。如次配上十段之德。

佛子。云何用心。能獲一切勝妙功德。佛子。

菩薩在家　當願眾生　知家性空

免其逼迫　孝事父母　當願眾生

善事於佛　護養一切　妻子集會

當願眾生　怨親平等　永離貪著

若得五欲　當願眾生　拔除欲箭

究竟安隱　技樂聚會　當願眾生

以法自娛　了技非實　若在宮室

當願眾生　入於聖地　永除穢欲

著瓔珞時　當願眾生　捨諸偽飾

到真實處　上昇樓閣　當願眾生

昇正法樓　徹見一切　若有所施

當願眾生　一切能捨　心無愛著

眾會聚集　當願眾生　捨眾聚法

成一切智　若在厄難　當願眾生

隨意自在　所行無礙

第二佛子云何下指事顯因。酬其徵因。初徵一句總。次佛子下別顯。後總結成益。次別顯中總有一百四十一願。一百者表十信圓融。一一具十也。四十一者即四十一位也。明此諸位所有惑障由此能淨。所有勝行由此能行。故有一百四十一願。分為十段。初菩薩在家下十一願。明在家時願。

捨居家時　當願眾生　出家無礙

心得解脫　入僧伽藍　當願眾生

演說種種　無乖諍法　詣大小師

當願眾生　巧事師長　習行善法

求請出家　當願眾生　得不退法

心無障礙　脫去俗服　當願眾生

勤修善根　捨諸罪軛　剃除鬚髮

當願眾生　永離煩惱　究竟寂滅

著袈裟衣　當願眾生　心無所染

具大仙道　正出家時　當願眾生

同佛出家　救護一切　自歸於佛

當願眾生　紹隆佛種　發無上意

自歸於法　當願眾生　深入經藏

智慧如海　自歸於僧　當願眾生

統理大眾　一切無礙　受學戒時

當願眾生　善學於戒　不作眾惡

受闍黎教　當願眾生　具足威儀

所行真實　受和尚教　當願眾生

入無生智　到無依處　受具足戒

當願眾生　具諸方便　得最勝法

二有十五願出家受戒時。

若入堂宇　當願眾生　昇無上堂

安住不動　若敷床座　當願眾生

開敷善法　見真實相　正身端坐

當願眾生　坐菩提座　心無所著

結加趺坐　當願眾生　善根堅固

得不動地　修行於定　當願眾生

以定伏心　究竟無餘　若修於觀

當願眾生　見如實理　永無乖諍

捨加趺坐　當願眾生　觀諸行法

悉歸散滅

三有七願坐禪觀。

下足住時　當願眾生　心得解脫

安住不動　若舉於足　當願眾生

出生死海　具眾善法　著下裙時

當願眾生　服諸善根　具足慚愧

整衣束帶　當願眾生　檢束善根

不令散失　若著上衣　當願眾生

獲勝善根　至法彼岸　著僧伽黎

當願眾生　入第一位　得不動法

四有六願將披挂時。

手執楊枝　當願眾生　皆得妙法

究竟清淨　嚼楊枝時　當願眾生

其心調淨　噬諸煩惱　大小便時

當願眾生　棄貪嗔癡　蠲除罪法

事訖就水　當願眾生　出世法中

速疾而往　洗滌形穢　當願眾生

清淨調柔　畢竟無垢　以水盥掌

當願眾生　得清淨手　受持佛法

以水洗面　當願眾生　得淨法門

永無垢染

五有七願澡漱盥洗時。

手執錫杖　當願眾生　設大施會

示如實道　執持應器　當願眾生

成就法器　受天人供　發趾向道

當願眾生　趣佛所行　入無依處

若在於道　當願眾生　能行佛道

向無餘法　涉路而去　當願眾生

履淨法界　心無障礙　見昇高路

當願眾生　永出三界　心無怯弱

見趣下路　當願眾生　其心謙下

長佛善根　見斜曲路　當願眾生

捨不正道　永除惡見　若見直路

當願眾生　其心正直　無諂無誑

見路多塵　當願眾生　遠離塵坌

獲清淨法　見路無塵　當願眾生

常行大悲　其心潤澤　若見險道

當願眾生　住正法界　離諸罪難

若見眾會　當願眾生　說甚深法

一切和合　若見大柱　當願眾生

離我諍心　無有忿恨　若見藂林

當願眾生　諸天及人　所應敬禮

若見高山　當願眾生　善根超出

無能至頂　見棘刺樹　當願眾生

疾得翦除　三毒之刺　見樹葉茂

當願眾生　以定解脫　而為蔭映

若見華開　當願眾生　神通等法

如華開敷　若見樹華　當願眾生

眾相如華　具三十二　若見果實

當願眾生　獲最勝法　證菩提道

若見大河　當願眾生　得預法流

入佛智海　若見波澤　當願眾生

疾悟諸佛　一味之法　若見池沼

當願眾生　語業滿足　巧能演說

若見汲井　當願眾生　具足辯才

演一切法　若見涌泉　當願眾生

方便增長　善根無盡　若見橋道

當願眾生　廣度一切　猶如橋梁

若見流水　當願眾生　得善意欲

洗除惑垢　見修園圃　當願眾生

五欲圃中　耘除愛草　見無憂林

當願眾生　永離貪愛　不生憂怖

若見園苑　當願眾生　勤修諸行

趣佛菩提　見嚴飾人　當願眾生

三十二相　以為嚴好　見無嚴飾

當願眾生　捨諸飾好　具頭陀行

見樂著人　當願眾生　以法自娛

歡愛不捨　見無樂著　當願眾生

有為事中　心無所樂　見歡樂人

當願眾生　常得安樂　樂供養佛

見苦惱人　當願眾生　獲根本智

滅除眾苦　見無病人　當願眾生

入真實慧　永無病惱　見疾病人

當願眾生　知身空寂　離乖諍法

見端正人　當願眾生　於佛菩薩

常生淨信　見醜陋人　當願眾生

於不善事　不生樂著　見報恩人

當願眾生　於佛菩薩　能知恩德

見背恩人　當願眾生　於有惡人

不加其報　若見沙門　當願眾生

調柔寂靜　畢竟第一　見婆羅門

當願眾生　永持梵行　離一切惡

見苦行人　當願眾生　依於苦行

至究竟處　見操行人　當願眾生

堅持志行　不捨佛道　見著甲冑

當願眾生　常服善鎧　趣無師法

見無鎧仗　當願眾生　永離一切

不善之業　見論議人　當願眾生

於諸異論　悉能摧伏　見正命人

當願眾生　得清淨命　不矯威儀

若見於王　當願眾生　得為法王

恒轉正法　若見王子　當願眾生

從法化生　而為佛子　若見長者

當願眾生　善能明斷　不行惡法

若見大臣　當願眾生　恒守正念

習行眾善

六有五十五願乞食道行時。分三。初十二願遊涉道路。次若見眾會下有十九願所覩事境。三見嚴飾人下二十四願所過人物。

若見城郭　當願眾生　得堅固身

心無所屈　若見王都　當願眾生

功德共聚　心恒喜樂　見處林數

當願眾生　應為天人　之所歎仰

入里乞食　當願眾生　入深法界

心無障礙　到人門戶　當願眾生

入於一切　佛法之門　入其家已

當願眾生　得入佛乘　三世平等

見不捨人　當願眾生　常不捨離

勝功德法　見能捨人　當願眾生

永得捨離　三惡道苦　若見空鉢

當願眾生　其心清淨　空無煩惱

若見滿鉢　當願眾生　具足成滿

一切善法　若得恭敬　當願眾生

恭敬修行　一切佛法　不得恭敬

當願眾生　不行一切　不善之法

見慚恥人　當願眾生　具慚恥行

藏護諸根　見無慚恥　當願眾生

捨離無慚　住大慈道　若得美食

當願眾生　滿足其願　心無羨欲

得不美食　當願眾生　莫不獲得

諸三昧味　得柔耎食　當願眾生

大悲所熏　心意柔軟　得麤澀食

當願眾生　心無染著　絕世貪愛

若飯食時　當願眾生　禪悅為食

法喜充滿　若受味時　當願眾生

得佛上味　甘露滿足　飯食已訖

當願眾生　所作皆辦　具諸佛法

若說法時　當願眾生　得無盡辯

廣宣法要

七有二十二願到城乞食時。

從舍出時　當願眾生　深入佛智

永出三界　若入水時　當願眾生

入一切智　知三世等　洗浴身體

當願眾生　身心無垢　內外光潔

盛暑炎毒　當願眾生　捨離眾惱

一切皆盡　暑退涼初　當願眾生

證無上法　究竟清涼

八有五願還歸洗浴時。

諷誦經時　當願眾生　順佛所說

總持不忘　若得見佛　當願眾生

得無礙眼　見一切佛　諦觀佛時

當願眾生　皆如普賢　端正嚴好

見佛塔時　當願眾生　尊重如塔

受天人供　敬心觀塔　當願眾生

諸天及人　所共瞻仰　頂禮於塔

當願眾生　一切天人　無能見頂

右繞於塔　當願眾生　所行無逆

成一切智　繞塔三帀　當願眾生

勤求佛道　心無懈歇　讚佛功德

當願眾生　眾德悉具　稱歎無盡

讚佛相好　當願眾生　成就佛身

證無相法

九有十願誦習旋禮佛時。

若洗足時　當願眾生　具足神力

所行無礙　以時寢息　當願眾生

身得安隱　心無動亂　睡眠始寤

當願眾生　一切智覺　周顧十方

十有三願寤寐安息時。

佛子。若諸菩薩如是用心。則獲一切勝妙功德。一切世間諸天魔梵沙門婆羅門乾闥婆阿修羅等。及以一切聲聞緣覺。所不能動。

次總結歎因所成益。若能如上。為善用其心。如此用心則內德齊圓。外不能動。以游心大智故人天不能動。心冠大悲故二乘不能動。

淨行品竟。

賢首品第十二之上

此品來意者。夫行不虗設必有其德。既解行圓妙必勝德難思。收前行願成信德用。故次來也。又前智首舉果徵因。文殊廣顯其因。略標其果云獲一切勝妙功德。故問賢首。今廣斯言。是以偈初躡前起後。此來意也。釋名者謂體性至順調善曰賢。吉祥勝德超絕名首。即以此名菩薩。演說此法。賢即是首。以當三賢之首攝諸德故。偏舉賢名。天台宗此品立圓頓止觀。云此菩薩聞圓法。起圓信。立圓行。住圓位。以圓功德而自莊嚴。以圓力用建立眾生。今宗即圓法。意趣有五。一信即起圓信。二行。三位。四德。五用。皆以圓融貫之。以此信位圓住行向地等覺五位功德。所謂因該果海。其實諸位皆依此信建立故。

爾時文殊師利菩薩。說無濁亂清淨行大功德已。欲顯示菩提心功德故。以偈問賢首菩薩曰。

我今已為諸菩薩　說佛往修清淨行

仁亦當於此會中　演暢修行勝功德

此標文殊問意。乃經家敘置。結前生後之辭也。菩提心功德。文含始終。約終則顯示信滿菩提心殊勝功德廣具五位。因行盡故。約始但於生死誓證菩提萬行攸依。故今顯示。我今已為下一偈正顯發起。

爾時賢首菩薩以偈答曰。

善哉仁者應諦聽　彼諸功德不可量

我今隨力說少分　猶如大海一滴水

第二爾時賢首下廣說。初標舉。次善哉仁者下正顯偈頌。初有四偈。謙讚許說。初一偈標章。

若有菩薩初發心　誓求當證佛菩提

彼之功德無邊際　不可稱量無與等

何況無量無邊劫　具修地度諸功德

十方一切諸如來　悉共稱揚不能盡

如是無邊大功德　我今於中說少分

譬如鳥足所履空　亦如大地一微塵

此下正說文中。先三偈開章。以發心之德。況出修行巧顯深廣。於中初一偈舉發心章。次一偈況出修行章。後偈許說分齊。問此初發心與十住初發心住及發心功德品何別。答此中發心。該於初後取其威德。乃是信終。取其為本。乃在初發。故十住初發。乃是此中成彼初發。此正是發起之發。義兼發開。彼是開發之發。義兼發起。其發心品正顯十住初心之功德耳。問此信既是初信。何得乃具後諸行位及普賢德耶。答古德釋此略有二門。一行布次第門。二圓融通攝門。行布者謂從微至著。從淺至深。次第相乘。以階彼岸。如瓔珞仁王起信瑜伽等說。二圓融者。謂一位具足一切位等。如此經說。亦如大品等中。一行具一切行故。此中有二門。一緣起相由門。二法界融攝門。此經之中。依緣起門義故行位相收。總有四說。一或始具終。如此門中具一切行位普賢德海者是也。二或終具始。並在十地位後。如下十定十通等說。或諸位齊收。並在十住等一一位中各收一切。悉至究竟皆成佛故。如下文十住十行等說。或諸位皆泯。行德顯然。如離世間品說。上約緣起相由門說。二法界融攝門者。謂此諸位及所修行皆不離普賢無盡法界。然此法界圓融無限。隨在一位即具一切。今在信門收無不盡。下諸位中皆具一切者並準此釋。此經縱有行布。亦是圓融。

菩薩發意求菩提　非是無因無有緣

於佛法僧生淨信　以是而生廣大心

不求五欲及王位　富饒自樂大名稱

但為永滅眾生苦　利益世間而發心

常欲利樂諸眾生　莊嚴國土供養佛

受持正法修諸智　證菩提故而發心

深心信解常清淨　恭敬尊重一切佛

於法及僧亦如是　至誠供養而發心

深信於佛及佛法　亦信佛子所行道

及信無上大菩提　菩薩以是初發心

此下正明發心修行勝德。文有三百四十六偈半。分為五段。初發心行相。二略示勝能。三所具行位。四無方大用。五喻說玄旨。今初。菩薩發意求菩提下五偈明發心行相。

信為道元功德母　長養一切諸善法

斷除疑網出愛眾　開示涅槃無上道

信無垢濁心清淨　滅除憍慢恭敬本

亦為法藏第一財　為清淨手受眾行

信能惠施心無恡　信能歡喜入佛法

信能增長智功德　信能必到如來地

信令諸根淨明利　信力堅固無能壞

信能永滅煩惱本　信能專向佛功德

信于境界無所著　遠離諸難得無難

信能超出眾魔路　示現無上解脫道

信為功德不壞種　信能生長菩提樹

信能增益最勝智　信能示現一切佛

是故依行說次第　信樂最勝甚難得

譬如一切世間中　而有隨意妙寶珠

二信為道元下略示勝能有七偈。

若常信奉于諸佛　則能持戒修學處

若常持戒修學處　則能具足諸功德

戒能開發菩提本　學是勤修功德地

於戒及學常順行　一切如來所稱美

若常信奉於諸佛　則能興集大供養

若能興集大供養　彼人信佛不思議

若常信奉於尊法　則聞佛法無厭足

若聞佛法無厭足　彼人信法不思議

若常信奉清淨僧　則得信心不退轉

若得信心不退轉　彼人信力無能動

若得信力無能動　則得諸根淨明利

若得諸根淨明利　則能遠離惡知識

若能遠離惡知識　則得親近善知識

若得親近善知識　則能修習廣大善

若能修習廣大善　彼人成就大因力

若人成就大因力　則得殊勝決定解

若得殊勝決定解　則為諸佛所護念

此下廣明信中所具行位。有五十偈半。至菩薩眾亦然止。通攝三賢十地行德。今且先明所具行。次明所具位。今具行中有八偈半。先五偈明信三寶以成行。次若信力無能動下三偈半。明成展轉行。展轉依前功□於信。

若為諸佛所護念　則能發起菩提心

若能發起菩提心　則能勤修佛功德

若能勤修佛功德　則得生在如來家

若得生在如來家　則善修行巧方便

若善修行巧方便　則得信樂心清淨

若得信樂心清淨　則得增上最勝心

次若為諸佛下。明所具行位。有三十九偈。於中四位分四段。初三偈明十住位。

若得增上最勝心　則常修習波羅蜜

若常修習波羅蜜　則能具足摩訶衍

若能具足摩訶衍　則能如法供養佛

若能如法供養佛　則能念佛心不動

若能念佛心不動　則常覩見無量佛

若得增上下二偈半。明十行位。

若常覩見無量佛　則見如來體常住

若見如來體常住　則能知法永不滅

若能知法永不滅　則得辯才無障礙

若得辯才無障礙　則能開演無邊法

若能開演無邊法　則能慈愍度眾生

若能慈愍度眾生　則得堅固大悲心

次若常下三偈明十迴向位。

若能堅固大悲心　則能愛樂甚深法

此下有三十偈半明十地行。初二句明歡喜地位。

若能愛樂甚深法　則能捨離有為過

此二句明離垢地位。

若能捨離有為過　則離憍慢及放逸

若離憍慢及放逸　則能兼利一切眾

此四句明三四地位。

若能兼利一切眾　則處生死無疲厭

若處生死無疲厭　則能勇徤無能勝

此四句明五地位。

若能勇徤無能勝　則能發起大神通

若能發起大神通　則知一切眾生行

此四句明六地位。

若知一切眾生行　則能成就諸羣生

若能成就諸羣生　則能善攝眾生智

若得善攝眾生智　則能成就四攝法

若得成就四攝法　則與眾生無限利

若與眾生無限利　則具最勝智方便

此二偈半明七地位。

若具最勝智方便　則住勇猛無上道

若住勇猛無上道　則能摧殄諸魔力

若能摧殄諸魔力　則能超出四魔境

若能超出四魔境　則得至於不退地

若得至於不退地　則得無生深法忍

若得無生深法忍　則為諸佛所授記

此三偈明八地位。

若為諸佛所授記　則一切佛現其前

若一切佛現其前　則了神通深密用

若了神通深密用　則為諸佛所憶念

若為諸佛所憶念　則以佛德自莊嚴

此二偈明九地位。

若以佛德自莊嚴　則獲妙福端嚴身

若獲妙福端嚴身　則身晃耀如金山

若身晃耀如金山　則相莊嚴三十二

若相莊嚴三十二　則具隨好為嚴飾

若具隨好為嚴飾　則身光明無限量

若身光明無限量　則不思議光莊嚴

若不思議光莊嚴　其光則出諸蓮華

其光若出諸蓮華　則無量佛坐華上

示現十方靡不徧　悉能調伏諸眾生

若能如是調眾生　則現無量神通力

若現無量神通力　則住不可思議土

演說不可思議法　令不思議眾歡喜

若說不可思議法　令不思議眾歡喜

則以智慧辯才力　隨眾生心而化誘

若以智慧辯才力　隨眾生心而化誘

則以智慧為先導　身語意業恒無失

此下有十九偈明十地位。分五段。初八偈明三業殊勝德。於中五偈明身業。次一偈明語業。後二偈明意業。

若以智慧為先導　身語意業恒無失

則其願力得自在　普隨諸趣而現身

若其願力得自在　普隨諸趣而現身

則能為眾說法時　音聲隨類難思議

若能為眾說法時　音聲隨類難思議

則於一切眾生心　一念悉知無有餘

若於一切眾生心　一念悉知無有餘

則知煩惱無所起　永不沒溺於生死

次四偈明三業攝生德。

若知煩惱無所起　永不沒溺於生死

則獲功德法性身　以法威力現世間

若獲功德法性身　以法威力現世間

則獲十地十自在　修行諸度勝解脫

此二偈辨得法結位德。

若得十地十自在　修行諸度勝解脫

則獲灌頂大神通　住於最勝諸三昧

若獲灌頂大神通　住於最勝諸三昧

則於十方諸佛所　應受灌頂而昇位

若於十方諸佛所　應受灌頂而昇位

則蒙十方一切佛　手以甘露灌其頂

此三偈明三昧受位分。

若蒙十方一切佛　手以甘露灌其頂

則身充徧如虗空　安住不動滿十方

若身充徧如虗空　安住不動滿十方

則彼所行無與等　諸天世人莫能知

此二偈明大用難測。亦是進入佛地。

菩薩勤修大悲行　願度一切無不果

見聞聽受若供養　靡不皆令獲安樂

彼諸大士威神力　法眼常全無缺減

十善妙行等諸道　無上勝寶皆令現

譬如大海金剛聚　以彼威力生眾寶

無減無增亦無盡　菩薩功德聚亦然

此三偈結歎功能。初二偈法說。次一偈喻說。

上第三所具行位竟。

下第四無方大用。

此下有二百三偈。第四明無方大用分。彼能無方大用者由普賢德徧一切時處。法界無限故。略辨十門三昧業用。一圓明海印三昧門。二華嚴妙行三昧門。三因陀羅網三昧門。四手出廣供三昧門。五現諸法門三昧門。六四攝攝生三昧門。七俯同世間三昧門。八毛光照益三昧門。九主伴嚴麗三昧門。十寂用無涯三昧門。以無不定心故皆云三昧。作用不同略辨十種。又初門依體起用。末後明用不異體。中間並顯妙用自在。

或有剎土無有佛　於彼示現成正覺

或有國土不知法　於彼為說妙法藏

無有分別無功用　於一念頃徧十方

如月光影靡不周　無量方便化羣生

於彼十方世界中　念念示現成佛道

轉正法輪入寂滅　乃至舍利廣分布

或現聲聞獨覺道　或現成佛普莊嚴

或現童男童女形　天龍及以阿修羅

乃至摩睺羅伽等　隨其所樂悉令見

眾生形相各不同　行業音聲亦無量

如是一切皆能現　海印三昧威神力

今初六偈明海印三昧。文中前五別明業用周徧。後一總結大用所依。前中三。初偈總明現佛說法。次一偈體用自在。謂念無分別動無功用。故無念之念一念徧於十方。無功之功多門攝於羣品。次一三乘。後一餘類。總顯十法界之化也。

一海印三昧門竟。

嚴淨不可思議剎　供養一切諸如來

放大光明無有邊　度脫眾生亦無限

智慧自在不思議　說法言辭無有礙

施戒忍進及禪定　智慧方便神通等

如是一切皆自在　以佛華嚴三昧力

此下十句明華嚴妙行三昧。以萬行嚴於法界成於法身為華嚴也。

二華嚴三昧門竟。

一微塵中入三昧　成就一切微塵定

而彼微塵亦不增　於一普現難思剎

彼一塵內眾多剎　或有有佛或無佛

或有雜染或清淨　或有廣大或狹小

或復有成或有壞　或有正住或傍住

或如曠野熱時燄　或如天上因陀網

如一塵中所示現　一切微塵悉亦然

此大名稱諸聖人　三昧解脫神通力

此下四偈明因陀羅網三昧門。由一多相即。故入一定能成多定。由成多定。令一塵內有一切塵。一一塵中現一切剎。但令一塵現剎一切皆爾。故云成就一切微塵定。言塵不增者謂不壞相。次二頌明一塵中所現剎相無礙如燄。重現如帝網。

三因陀羅三昧竟。

若欲供養一切佛　入於三昧起神變

能以一手徧三千　普供一切諸如來

十方所有勝妙華　塗香末香無價寶

如是皆從手中出　供養道樹諸最勝

無價寶衣雜妙香　寶幢幡益皆嚴好

真金為華寶為帳　莫不皆從掌中雨

十方所有諸妙物　應可奉獻無上尊

掌中悉雨無不備　菩提樹前持供佛

十方一切諸技樂　鐘鼓琴瑟非一類

悉奏和雅妙音聲　靡不從於掌中出

十方所有諸讚頌　稱歎如來實功德

如是種種妙言辭　皆從掌內而開演

菩薩右手放淨光　光中香水從空雨

普灑十方諸佛土　供養一切照世燈

又放光明妙莊嚴　出生無量寶蓮華

其華色相皆殊妙　以此供養於諸佛

又放光明華莊嚴　種種妙華集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明香莊嚴　種種妙香集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明末香嚴　種種末香聚為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明衣莊嚴　種種名衣集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明寶莊嚴　種種妙寶集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明蓮莊嚴　種種蓮華集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明瓔莊嚴　種種妙瓔集為帳

普散十方諸國土　供養一切大德尊

又放光明幢莊嚴　其幢絢煥備眾色

種種無量皆殊好　以此莊嚴諸佛土

種種雜寶莊嚴蓋　眾妙繒幡共垂飾

摩尼寶鐸演佛音　執持供養諸如來

手出供具難思議　如是供養一導師

一切佛所皆如是　大士三昧神通力

四若欲下十八偈明手出廣供三昧門。初一偈總標。後一通結。中間別顯。欲顯勝妙。略舉一手為供所依。由於昔時以手持供供佛施人稱周法界。故令真流供具等諸佛之難思。

四手出廣供三昧竟。

菩薩住在三昧中　種種自在攝眾生

悉以所行功德法　無量方便而開誘

或以供養如來門　或以難思布施門

或以頭陀持戒門　或以不動堪忍門

或以苦行精進門　或以寂靜禪定門

或以決了智慧門　或以所行方便門

或以梵住神通門　或以四攝利益門

或以福智莊嚴門　或以因緣解脫門

或以根力正道門　或以聲聞解脫門

或以獨覺清淨門　或以大乘自在門

或以無常眾苦門　或以無我壽者門

或以不淨離欲門　或以滅盡三昧門

隨諸眾生病不同　悉以法藥而對治

隨諸眾生心所樂　悉以方便而滿足

隨諸眾生行差別　悉以善巧而成就

如是三昧神通相　一切天人莫能測

此下有八偈明現諸法門三昧門。分四。初一偈總標多門。次有五偈別顯二十種門供等。即門通入佛果故。後一偈半結多所因。由四悉檀故。初半偈對治悉檀。次半偈即世界悉檀。隨行差別即當為人悉檀。而成就言謂第一義悉檀。後半偈結用難測。

五現諸法門三昧竟。

有妙三昧名隨樂　菩薩住此普觀察

隨宜示現度眾生　悉使歡心從法化

劫中饑饉災難時　悉與世間諸樂具

隨其所欲皆令滿　普為眾生作饒益

或以飲食上好味　寶衣嚴具眾妙物

乃至王位皆能捨　令好施者悉從化

或以相好莊嚴身　上妙衣服寶瓔珞

華鬘為飾香塗體　威儀具足度眾生

一切世間所好尚　色相顏容及衣服

隨應普現愜其心　俾樂色者皆從道

迦陵頻伽美妙音　俱枳羅等妙音聲

種種梵音皆具足　隨其心樂為說法

八萬四千諸法門　諸佛以此度眾生

彼亦如其差別法　隨世所宜而化度

眾生苦樂利衰等　一切世間所作法

悉能應現同其事　以此普度諸眾生

一切世間眾苦患　深廣無涯如大海

與彼同事悉能忍　令其利益得安樂

若有不識出離法　不求解脫離諠憤

菩薩為現捨國財　常樂出家心寂靜

家是貪愛繫縛所　欲使眾生悉免離

故是出家得解脫　於諸欲樂無所受

菩薩示行十種行　亦行一切大人法

諸仙行等悉無餘　為欲利益眾生故

若有眾生壽無量　煩惱微細樂具足

菩薩於中得自在　示受老病死眾患

或有貪欲瞋恚癡　煩惱猛火常熾然

菩薩為現老病死　令彼眾生悉調伏

如來十力無所畏　及以十八不共法

所有無量諸功德　悉以示現度眾生

記心教誡及神足　悉是如來自在用

彼諸大士皆示現　能使眾生盡調伏

菩薩種種方便門　隨順世法度眾生

譬如蓮華不著水　如是在世令深信

此下有十七偈明四攝攝生三昧門。初一偈總標。下別顯。言四攝者一布施。二愛語。三同事。四利行。劫中饑饉下四偈乃布施攝。次迦陵頻伽下二偈愛語攝。眾生苦樂下二偈同事攝。若有不識下八偈明利行攝。言利行者謂說趨義利之行。以益有情。此八偈明四段。初二偈明一切利行。次菩薩示行下二偈明遂求利行。謂眾生為八纏所繞。開解令離故名遂求。或有貪欲下二偈即一切種利行。初頌即應攝受者而攝受之。次偈即應調伏者而調伏之。記心教誡下二偈即一切門利行。謂不信者令信故。亦總結諸利行也。

六四攝攝生三昧門竟。

雅思淵才文中王　歌舞談說眾所欣

一切世間眾技術　譬如幻師無不現

或為長者邑中主　或為賈客商人導

或為國王及大臣　或作良醫善眾論

或於曠野作大樹　或為良藥眾寶藏

或作寶珠隨所求　或以正道示眾生

若見世界始成立　眾生未有資身具

是時菩薩為工匠　為之示現種種業

不作逼惱眾生物　但說利益世間事

呪術藥草等眾論　如是所有皆能說

一切仙人殊勝行　人天等類同信仰

如是難行苦行法　菩薩隨應悉能作

或作外道出家人　或在山林自勤苦

或露形體無衣服　而於彼眾作師長

或現邪命種種行　習行非法以為勝

或現梵志諸威儀　於彼眾中為上首

或受五熱隨日轉　或持牛狗及鹿戒

或著壞衣奉事火　為化是等作導師

或有示謁諸天廟　或復示入恒河水

食根果等悉示行　於彼常思已勝法

或現蹲踞或翹足　或臥草棘及灰上

或復臥杵求出離　而於彼眾作師首

如是等類諸外道　觀其意解與同事

所示苦行世靡堪　令彼見已皆調伏

眾生迷惑稟邪教　住於惡見受眾苦

為其方便說妙法　悉令得解真實諦

或邊呪語說四諦　或善密語說四諦

或人直語說四諦　或天密語說四諦

分別文字說四諦　決定義理說四諦

善破於他說四諦　非外所動說四諦

或八部語說四諦　或一切語說四諦

隨彼所解語言音　為說四諦令解脫

所有一切諸佛法　皆如是說無不盡

知語境界不思議　是名說法三昧力

第七雅思淵才下十七頌俯同世間三昧門。於中三。初六偈身同世間利益眾生。若依若正無不示為。次六偈示同外道。救彼邪黨。次眾生迷惑下五偈明語業大用。次所有一切下一偈總結。非唯說四諦。六度萬行等皆然。一心說法。得語實性。能起隨類之用。名三昧力。

七俯同世間三昧竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十四

大方廣佛華嚴經綱要卷第十五

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

賢首品第十二之下

有勝三昧名安樂　能普救度諸羣生

放大光明不思議　令其見者悉調伏

第八有勝三昧下八十九偈半。明毛光照益三昧門。智契解脫之門。慈熏身語意業。故得身同法界。大用無涯。毛光觸物。為益萬品。徧於時處。緣者會之。是謂菩薩圓建立眾生也。大文分五。初一偈標名總辯。二所收光明下別明一毛光明業用。三如一毛下。類顯一切毛光業用。四如其本行下釋成分齊。五若有聞下聞信光益。今初。就所益說故名安樂。下文正辯。

所放光明名善現　若有眾生遇此光

必令獲益不唐捐　因是得成無上智

彼先示現於諸佛　示法示僧示正道

亦示佛塔及形像　是故得成此光明

又放光明名照耀　暎蔽一切諸天光

所有闇障靡不除　普為眾生作饒益

此光覺悟一切眾　令執燈明供養佛

以燈供養諸佛故　得成世中無上燈

燃諸油燈及蘇燈　亦燃種種諸明炬

眾香妙藥上寶燭　以是供佛獲此光

就第二段中。初明一毛光明業用。略辨四十四門光用。分為十段。初有二光顯示三寶。二有四光令發大心。三有二光總圓福智。四有二光入理持法。五有六光六度行圓。六有七光四等救攝。七有一光總彰三學。八有八光雜彰萬行供養為先。九有六光令六根內淨。動與理會。十有六光明六塵外淨。觸境皆通。今初有二光顯示三寶。

又放光明名濟度　此光能覺一切眾

令其普發大誓心　度脫欲海諸羣生

若能普發大誓心　度脫欲海諸羣生

則能越度四瀑流　示導無憂解脫城

於諸行路大水處　造立橋梁及船筏

毀呰有為讚寂靜　是故得成此光明

又放光明名滅愛　此光能覺一切眾

令其捨離於五欲　專思解脫妙法味

若能捨離於五欲　專思解脫妙法味

則能以佛甘露雨　普滅世間諸渴愛

惠施池井又泉流　專求無上菩提道

毀呰五欲讚禪定　是故得成此光明

又放光明名歡喜　此光能覺一切眾

令其愛慕佛菩提　發心願證無師道

造立如來大悲像　眾相莊嚴坐華座

恒歎最勝諸功德　是故得成此光明

又放光明名愛樂　此光能覺一切眾

令其心樂於諸佛　及以樂法樂眾僧

若常心樂於諸佛　及以樂法樂眾僧

則在如來眾會中　逮成無上深法忍

開悟眾生無有量　普使念佛法僧寶

及示發心功德行　是故得成此光明

第二有四光四十四句。令發大心。即四弘誓願。於中初名濟度下是誓度眾生。次名滅愛下是誓斷煩惱。次名歡喜下是求菩提。次名愛樂下是學法門。

又放光明名福聚　此光能覺一切眾

令行種種無量施　以此願求無上道

設大施會無遮限　有來求者皆滿足

不令其心有所乏　是故得成此光明

又放光明名具智　此光能覺一切眾

令法一法一念中　悉解無量諸法門

為諸眾生分別法　及以決了真實義

善說法義無虧減　是故得成此光明

第三有二光總圓福智。

又放光明名慧燈　此光能覺一切眾

令知眾生性空寂　一切諸法無所有

演說諸法空無主　如幻如燄水中月

乃至猶如夢影像　是故得成此光明

又放光名法自在　此光能覺一切眾

令得無盡陀羅尼　悉持一切諸佛法

恭敬供養持法者　給侍守護諸賢聖

以種種法施眾生　是故得成此光明

第四有二光。入理持法。初一慧入二空。後一具四總持。

又放光明名能捨　此光覺悟慳眾生

令知財寶悉非常　恒樂慧施心無著

慳心難調而能調　解財如夢如浮雲

增長惠施清淨心　是故得成此光明

又放光明名除熱　此光能覺毀禁者

普使受持清淨戒　發心願證無師道

勸引眾生受持戒　十善業道悉清淨

又令發向菩提心　是故得成此光明

又放光明名忍嚴　此光覺悟瞋恚者

令彼除瞋離我慢　常樂忍辱柔和法

眾生暴惡難可忍　為菩提故心不動

常樂稱揚忍功德　是故得成此光明

又放光明名勇猛　此光覺悟懶惰者

令彼常於三寶中　恭敬供養無疲厭

若彼常於三寶中　恭敬供養無疲厭

則能超出四魔境　速成無上佛菩提

勸化眾生令進策　常勤供養於三寶

法欲滅時專守護　是故得成此光明

又放光明名寂靜　此光能覺亂意者

令其遠離貪恚癡　心不動搖而正定

捨離一切惡知識　無義談說雜染行

讚歎禪定阿蘭若　是故得成此光明

又放光明名慧嚴　此光覺悟愚迷者

令其證諦解緣起　諸根智慧悉通達

若能證諦解緣起　諸根智慧悉通達

則得日燈三昧法　智慧光明成佛果

國財及己皆能捨　為菩提故求正法

聞已專勤為眾說　是故得成此光明

第五有六光五十六句。明六度行圓。

又放光明名佛慧　此光覺悟諸含識

令見無量無邊佛　各各坐寶蓮華上

讚佛威德及解脫　說佛自在無有量

顯示佛力及神通　是故得成此光明

又放光明名無畏　此光照觸恐怖者

非人所持諸毒害　一切皆令疾除滅

能於眾生施無畏　遇有惱害皆勸止

拯濟厄難孤窮者　以是得成此光明

又放光明名安隱　此光能照疾病者

令除一切諸苦痛　悉得正定三昧樂

施以良藥救眾患　妙寶延命香塗體

蘇油乳蜜充飲食　以是得成此光明

又放光明名見佛　此光覺悟將歿者

令隨憶念見如來　命終得生其淨國

見有臨終勸念佛　又示尊像令瞻敬

俾於佛所深歸仰　是故得成此光明

又放光明名樂法　此光能覺一切眾

令於正法常欣樂　聽聞演說及書寫

法欲盡時能演說　令求法者意充滿

於法愛樂勤修行　是故得成此光明

又放光明名妙音　此光開悟諸菩薩

能令三界所有聲　聞者皆是如來音

以大音聲稱讚佛　及施鈴鐸諸音樂

普使世間聞佛音　是故得成此光明

又放光明施甘露　此光開悟一切眾

令捨一切放逸行　具足修習諸功德

說有為法非安隱　無量苦惱悉充徧

恒樂稱揚寂滅樂　是故得成此光明

第六有七光五十六句。明四等救攝。初一光慈與樂。二有三光悲拔苦。三有二光令生法喜。四有一光令成大捨。

又放光明名最勝　此光開悟一切眾

令於佛所普聽聞　戒定智慧增上法

常樂稱揚一切佛　勝戒勝定殊勝慧

如是為求無上道　是故得成此光明

第七有一光總彰三學。萬行三學攝盡故曰普聞。

又放光明名寶嚴　此光能覺一切眾

令得寶藏無窮盡　以此供養諸如來

以諸種種上妙寶　奉施於佛及佛塔

亦以惠施諸貧乏　是故得成此光明

又放光明名香嚴　此光能覺一切眾

令其聞者悅可意　決定當成佛功德

人天妙香以塗地　供養一切最勝主

亦以造塔及佛像　是故得成此光明

又放光名雜莊嚴　寶幢幡蓋無央數

焚香散華奏眾樂　城邑內外皆充滿

本以微妙妓樂音　眾香妙華幢蓋等

種種莊嚴供養佛　是故得成此光明

又放光明名嚴潔　令地平坦猶如掌

莊嚴佛塔及其處　是故得成此光明

又放光明名大雲　能起香雲雨香水

以水灑塔及庭院　是故得成此光明

又放光明名嚴具　令躶形者得上服

嚴身妙物而為施　是故得成此光明

又放光明名上味　能令饑者獲美食

種種珍饌而為施　是故得成此光明

又放光明名大財　令貧乏者獲寶藏

以無盡物施三寶　是故得成此光明

第八有八光四十四句。雜彰萬行供養為先。前五供敬田。後三施悲田。

又放光明眼清淨　能令盲者見眾色

以燈施佛及佛塔　是故得成此光明

又放光明耳清淨　能令聾者悉善聽

鼓樂娛佛及佛塔　是故得成此光明

又放光明鼻清淨　昔未聞香皆得聞

以香施佛及佛塔　是故得成此光明

又放光明舌清淨　能以美音稱讚佛

永除麤惡不善語　是故得成此光明

又放光明身清淨　諸根缺者令具足

以身禮佛及佛塔　是故得成此光明

又放光明意清淨　令失心者得正念

修行三昧得自在　是故得成此光明

第九有六光內淨六辰。動與理會。

又放光明色清淨　令見難思諸佛色

以眾妙色莊嚴塔　是故得成此光明

又放光明聲清淨　令知聲性本空寂

觀聲緣起如谷響　是故得成此光明

又放光明香清淨　令諸臭穢悉香潔

香水洗塔菩提樹　是故得成此光明

又放光明味清淨　能除一切味中毒

恒供佛僧及父母　是故得成此光明

又放光明觸清淨　能令惡觸皆柔軟

戈鋌劒戟從空雨　皆令變作妙華鬘

以昔香於道路中　塗香散華布衣服

迎送如來令蹈上　是故今獲光如是

又放光明法清淨　能令一切諸毛孔

悉演妙法不思議　眾生聽者咸欣悟

因緣所生無有生　諸佛法身非是身

法性常住如虗空　以說其義光如是

第十有六光三十二句。外清六境。觸境皆道。戈者平頭戟也。鋌者小矛也。

如是等比光明門　如恒河沙無限數

悉從大仙毛孔出　一一作業各差別

第二如是等比下結略顯廣。一毛之用光有塵沙。

如一毛孔所放光　無量無數如恒沙

一切毛孔悉亦然　此是大仙三昧力

第三如一毛下。類顯一切毛孔業因。及結用所依。謂三昧力。此上第八毛光照益三昧門。上明四十四門竟。故末此一句類顯一切毛光。謂一毛如此。況多毛乎。

下釋成光之分齊。

如其本行所得光　隨彼宿緣同行者

今放光明故如是　此是大仙智自在

往昔同修於福業　及有愛樂能隨喜

見其所作亦復然　彼於此光咸得見

若有自修眾福業　供養諸佛無央數

於佛功德常願求　是此光明所開覺

譬如生盲不見目　非為無日出世間

諸有目者悉明見　各隨所務修其業

大士光明亦如是　有智慧者皆悉見

凡夫邪信劣解人　於此光明莫能覩

摩尼宮殿及輦乘　妙寶靈香以塗瑩

有福德者自然備　非無德者所能處

大士光明亦如是　有深智者咸照觸

邪信劣解凡愚人　無有能見此光明

此下第四釋成光之分齊。謂既有如是等光。今何不見。以有緣者見如用覩光。無緣不覺。盲瞽常暗。於中二十八句分二。初偈四句總明。如其本行牒前往因。所得光者牒前果用。若有宿緣及曾同行者。則隨其所見。如是差別。次六偈別顯。初二偈法說。後四偈喻說。有二喻雙明見與不見。皆有法合。如日喻。喻光為益因。合中謂法日常明。有智慧者心不住法。如人有目則能得見。有三類人則不能見。一者凡愚。二邪信外道。三劣解二乘。皆無因緣。如人無目。後寶嚴喻。喻光正益。明法寶常存。由福無福。有處不處。

若有聞此光差別　能生清淨深信解

永斷一切諸疑網　速成無上功德幢

第五一頌明聞信光益。謂信仰解了不生疑惑則成佛果。不以不見疑菩薩之無光。不以極苦莫救謂光明之無益。亦不高推果用謂菩薩不能。故云永斷諸疑。

上來第八毛光照益三昧門竟。

有勝三昧能出現　眷屬莊嚴皆自在

一切十方諸國土　佛子眾會無倫匹

有妙蓮華光莊嚴　量等三千大千界

其身端坐悉充滿　是此三昧神通力

復有十剎微塵數　妙好蓮華所圍繞

諸佛子眾於中坐　住此三昧威神力

宿世成就大因緣　具足修行佛功德

此等眾生繞菩薩　悉共合掌觀無厭

譬如明月在星中　菩薩處眾亦復然

大士所行法如是　入此三昧威神力

如於一方所示現　諸佛子眾共圍繞

一切方中悉如是　住此三昧威神力

第九有勝三昧下有六偈。明主伴嚴麗三昧門。亦是出現三昧。文分三別。初一偈標門顯意。次有妙蓮華下四偈。明一方業用。於中前三法說。後一喻合。既言量等三千。則不壞次第。劣於十地及等覺也。以十地受職華等百萬三千。等覺華量周法界。顯此在信位故云不壞次第。次如於一方一偈類顯十方。

有勝三昧名方網　菩薩住此廣開示

一切方中普現身　或現入定或從出

或於東方入正定　而於西方從定出

或於西方入正定　而於東方從定出

或於餘方入正定　而於餘方從定出

如是入出徧十方　是名菩薩三昧力

盡於東方諸國土　所有如來無數量

悉現其前普親近　住於三昧寂不動

而於西方諸世界　一切諸佛如來所

皆現從於三昧起　廣修無量諸供養

盡於西方諸國土　所有如來無數量

悉現其前普親近　住於三昧寂不動

而於東方諸世界　一切諸佛如來所

皆現從於三昧起　廣修無量諸供養

如是十方諸世界　菩薩悉入無有餘

或現三昧寂不動　或現恭敬供養佛

於眼根中入正定　於色塵中從定出

示現色性不思議　一切天人莫能知

於色塵中入正定　於眼起定心不亂

說眼無生無有起　性空寂滅無所作

於耳根中入正定　於聲塵中從定出

分別一切語言音　諸天世人莫能知

於聲塵中入正定　於耳起定心不亂

說耳無生無有起　性空寂滅無所作

於鼻根中入正定　於香塵中從定出

普得一切上妙香　諸天世人莫能知

於香塵中入正定　於鼻起定心不亂

說鼻無生無有起　性空寂滅無所作

於舌根中入正定　於味塵中從定出

普得一切諸上味　諸天世人莫能知

於味塵中入正定　於舌起定心不亂

說舌無生無有起　性空滅寂無所作

於身根中入正定　於觸塵中從定出

善能分別一切觸　諸天世人莫能知

於觸塵中入正定　於身起定心不亂

說身無生無有起　性空寂滅無所作

於意根中入正定　於法塵中從定出

分別一切諸法相　諸天世人莫能知

於法塵中入正定　從意起定心不亂

說意無生無有起　性空寂滅無所作

童子身中入正定　壯年身中從定出

壯年身中入正定　老年身中從定出

老年身中入正定　善女身中從定出

善女身中入正定　善男身中從定出

善男身中入正定　比丘尼身從定出

比丘尼身入正定　比丘身中從定出

比丘身中入正定　學無學身從定出

學無學身入正定　辟支佛身從定出

辟支佛身入正定　現如來身從定出

於如來身入正定　諸天身中從定出

諸天身中入正定　大龍身中從定出

大龍身中入正定　夜叉身中從定出

夜叉身中入正定　鬼神身中從定出

鬼神身中入正定　一毛孔中從定出

一毛孔中入正定　一切毛孔從定出

一切毛孔入正定　一毛端頭從定出

一毛端頭入正定　一微塵中從定出

一微塵中入正定　一切塵中從定出

一切塵中入正定　金剛地中從定出

金剛地中入正定　摩尼樹上從定出

摩尼樹上入正定　佛光明中從定出

佛光明中入正定　於河海中從定出

於河海中入正定　於火大中從定出

於火大中入正定　於風起定心不亂

於風大中入正定　於地大中從定出

於地大中入正定　於天宮殿從定出

於天宮殿入正定　於空起定心不亂

是名無量功德者　三昧自在難思議

十方一切諸如來　於無量劫說不盡

第十有勝三昧下三十四偈半。明寂用無涯三昧門。約處名為方網。約相是為寂用。亦總顯上來動寂無二故。文分為三。初一偈標名總辨。十方交絡出入縱橫。故名為網。次或於東方下三十二偈半。三顯業用。末後一偈總結難思。就業用中分三。初或於東方二偈。於十方處交絡出入。明於器世間自在。二盡於東方下有二十句。明智正覺世間自在。三於眼根下有一百零二句。通顯三世間自在。分四段。初於眼根下四十八句根境自在。次童子身中下二十六句他身自在。次鬼神身中下十句微細自在。次一切塵中下十八句器界自在。是名無量功德者下四句總結難思。

補義曰。此方網三昧理最幽玄。疏有多釋。總不出止觀定慧理事無礙。所謂欲辨無礙。先須明識定慧。此中云三昧起者觀也。入正受者定也。定慧雖多。不出理事二門。制之一處無事不辦。事定門也。能觀心性契理不動。理定門也。明達法相事觀也。善了無生理觀也。然依理成事。則十法界染淨依正事法。全一理成。故多事唯是一理。故得理事無礙。是以菩薩入定契理。由理徧故定亦徧。故一入即多入。若以觀照事。則全事全理。故一事即多事。故一處起即多處起。由理事圓徧。故入處即起處起處即入處。出入自在無礙故自他平等。大小相含。微妙難思。疏雖多番對釋。而義不出此。故總指云但能知事理無礙根境一如。念慮不生。自當趣入。此入法界之妙門。學者固當深思。久久必當悟入。

一切如來咸共說　眾生業報難思議

諸龍變化佛自在　菩薩神力亦難思

欲以譬喻而顯示　終無有喻能喻此

然諸智慧聰達人　因於譬故解其義

聲聞心住八解脫　所有變現皆自在

能以一身現多身　復以多身為一身

於虗空中入火定　行住坐臥悉在空

身上出水身下火　身上出火身下水

如是皆於一念中　種種自在無邊量

彼不具足大慈悲　不為眾生求佛道

尚能現此難思事　況大饒益自在力

譬如日月遊虗空　影像普徧於十方

泉池陂澤器中水　眾寶河海靡不現

菩薩色像亦復然　十方普現不思議

此皆三昧自在法　唯有如來能證了

如淨水中四兵像　各各別異無交雜

劒戟弧矢類甚多　鎧冑車輿非一種

隨其所有相差別　莫不皆於水中現

而水本自無分別　菩薩三昧亦如是

海中有神名善音　其音普順海眾生

所有語言皆辯了　令彼一切悉歡悅

彼神具有貪恚癡　猶能善解一切音

況復總持自在力　而不能令眾歡喜

有一婦人名辯才　父母求天而得生

若有離惡樂真實　入彼身中生妙辯

彼有貪欲瞋恚癡　猶能隨行與辯才

何況菩薩具智慧　而不能與眾生益

譬如幻師知幻法　能現種種無量事

須臾示作日月歲　城邑豐饒大安樂

幻師具有貪恚癡　猶能幻力悅世間

況復禪定解脫力　而不能令眾歡喜

天阿脩羅鬬戰時　脩羅敗衂而退走

兵仗車輿及徒旅　一時竄匿莫得見

彼有貪欲瞋恚癡　尚能變化不思議

況住神通無畏法　云何不能現自在

釋提桓因有象王　彼知天主欲行時

自化作頭三十二　一一六牙皆具足

一一牙上七池水　清淨香潔湛然滿

一一清淨池水中　各七蓮華妙嚴飾

彼諸嚴飾蓮華上　各各有七天玉女

悉善技藝奏眾樂　而與帝釋相娛樂

彼象或復捨本形　自化其形同諸天

威像進止悉齊等　有此變現神通力

彼有貪欲瞋恚癡　尚能現此諸神通

何況具足方便智　而於諸定不自在

如何脩羅變化身　蹈金剛際海中立

海水至深僅其半　首共須彌正齊等

彼有貪欲瞋恚癡　尚能現此大神通

況伏魔怨照世燈　而無自在威神力

天阿脩羅共戰時　帝釋神力難思議

隨阿脩羅軍眾數　現神等彼而與敵

諸阿脩羅發是念　釋提桓因來向我

必取我身五種縛　由是彼眾悉憂悴

帝釋現身有千眼　手持金剛出火燄

被甲持仗極威嚴　修羅望見咸退伏

彼以微小福德力　猶能摧破大怨敵

何況救度一切者　具足功德不自在

忉利天中有天鼓　從天業報而生得

知諸天眾放逸時　空中自然出此音

一切五欲悉無常　如水聚沫性虗偽

諸有如夢如陽燄　亦如浮雲水中月

放逸為怨為苦惱　非甘露道生死徑

若有作諸放逸行　入於死滅大魚口

世間所有眾苦本　一切聖人皆厭患

五欲功德滅壞性　汝應愛樂真實法

三十三天聞此音　悉共來升善法堂

帝釋為說微妙法　咸令順寂除貪愛

彼音無形不可見　猶能利益諸天眾

況隨心樂現色身　而不濟度諸羣生

天阿脩羅共鬬時　諸天福德殊勝力

天鼓出音告其眾　汝等宜應勿憂怖

諸天聞此所告音　悉除憂畏增益力

時阿脩羅心震懼　所將兵眾咸退走

甘露妙定如天鼓　恒出降魔寂靜音

大悲良愍救一切　普使眾生滅煩惱

帝釋普應諸天女　九十有二那由他

令彼各各心自謂　天王獨與我娛樂

如天女中身普應　善法堂內亦如是

能於一念現神通　悉至其前為說法

帝釋具有貪恚癡　能令眷屬悉歡喜

況大方便神通力　而不能令一切悅

他化自在六天王　於欲界中得自在

以業惑苦為罥網　繫縛一切諸凡夫

彼有貪欲瞋恚癡　猶於眾生得自在

況具十種自在力　而不能令眾同行

三千世界大梵王　一切梵天所住處

悉能現身於彼坐　演暢微妙梵音聲

彼住世間梵道中　禪定神通尚如意

況出世間無有上　於禪解脫不自在

摩醯首羅智自在　大海龍王降雨時

悉能分別數其滴　於一念中皆辯了

無量億劫勤修學　得是無上菩提智

云何不於一念中　普知一切眾生心

眾生業報不思議　以大風力起世間

巨海諸山天宮殿　眾寶光明萬物種

亦能興雲降大雨　亦能散滅諸雲氣

亦能成熟一切穀　亦能安樂諸羣生

風不能學波羅蜜　亦不學佛諸功德

猶成不可思議事　何況具足諸願者

男子女人種種聲　一切鳥獸諸音聲

大海川流雷震聲　皆能稱悅眾生意

況復知聲性如響　逮得無礙妙辯才

普應眾生而說法　而不能令世間喜

海有希奇殊特法　能為一切平等印

眾生寶物及川流　普悉包容無所拒

無盡禪定解脫者　為平等印亦如是

福德智慧諸妙行　一切普修無厭足

大海龍王遊戲時　普於諸處得自在

興雲充徧四天下　其雲種種莊嚴色

第六他化自在天　於彼雲色如真金

化樂天上赤珠色　兜率陀天霜雪色

夜摩天上瑠璃色　三十三天瑪瑙色

四王天上頗梨色　大海水上金剛色

緊那羅中妙香色　諸龍住處蓮華色

夜叉住處白鵞色　阿脩羅中山石色

鬱單越處金燄色　閻浮提中青寶色

餘二天下雜莊嚴　隨眾所樂而應之

又復他化自在天　雲中電曜如日光

化樂天上如月光　兜率天上閻浮金

夜摩天上珂雪色　三十三天金燄色

四王天上眾寶色　大海之中赤珠色

緊那羅界琉璃色　龍王住處寶藏色

夜叉所住玻瓈色　阿脩羅中碼碯色

鬱單越境火珠色　閻浮提中帝青色

餘二天下雜莊嚴　如雲色相電亦然

他化雷震如梵音　化樂天中天鼓音

兜率天上歌唱音　夜摩天上天女音

於彼三十三天上　如緊那羅種種音

護世四王諸天所　如乾闥婆所出音

海中兩山相擊聲　緊那羅中簫笛聲

諸龍城中頻伽聲　夜叉住處龍女聲

阿脩羅中天鼓聲　於人道中海潮聲

他化自在雨妙香　種種雜華為莊嚴

化樂天雨多羅華　曼陀羅華及澤香

兜率天上雨摩尼　具足種種寶莊嚴

髻中寶珠如月光　上妙衣服真金色

夜摩中雨幢幡蓋　華鬘塗香妙嚴具

赤真珠色上妙衣　及以種種眾技樂

三十三天如意珠　堅黑沉水旃檀香

鬱金雞羅多摩等　妙華香水相雜雨

護世城中雨美饍　色香味具增長力

亦雨難思眾妙寶　悉是龍王之所作

又復於彼大海中　霔雨不斷如車軸

復雨無盡大寶藏　亦雨種種莊嚴寶

緊那羅界雨瓔珞　眾色蓮華衣及寶

婆利師迦末利香　種種樂音皆具足

諸龍城中雨赤珠　夜叉城內光摩尼

阿脩羅中雨兵仗　摧伏一切諸怨敵

鬱單越中妙瓔珞　亦雨無量上妙華

弗婆瞿耶二天下　悉雨種種莊嚴具

閻浮提雨清淨水　微細悅澤常應時

長養眾華及菓藥　成熟一切諸苗稼

如是無量妙莊嚴　種種雲電及雷雨

龍王自在悉能作　而身不動無分別

彼於世界海中住　尚能現此難思力

況入法海具功德　而不能為大神變

彼諸菩薩解脫門　一切譬喻無能顯

我今以此諸譬喻　略說於其自在力

第五一切如來喻況玄旨。亦名舉劣顯勝分。以上所說普賢行德。窮於佛境。蓋是信滿之位既越常規。乖於視聽。滯情封教取信無由。故舉斯近事以鏡玄趣。令開悟也。有七十九偈。分為三段。初二偈總標喻意。二有七十六偈別顯喻相。後一偈結顯說德。自聲聞現通喻起。至龍王遊戲共二十喻。各喻菩薩一德。疏文具明。

第一智慧廣大慧　真實智慧無邊慧

勝慧及以殊勝慧　如是法門今已說

此法希有甚奇特　若人聞已能忍可

能信能受能讚說　如是所作甚為難

世間一切諸凡夫　信是法者甚難得

若有勤脩清淨福　以昔因力乃能信

一切世界諸羣生　少有欲求聲聞乘

求獨覺者轉復少　趣大乘者甚難遇

趣大乘者猶為易　能信此法倍更難

況復持誦為人說　如法修行真實解

有以三千大千界　頂戴一劫身不動

彼之所作未為難　信是法者乃為難

有以手擎十佛剎　盡於一劫空中住

彼之所作未為難　能信此法乃為難

十剎塵數眾生所　悉施樂具經一劫

彼之福德未為勝　信此法者為最勝

十剎塵數如來所　悉皆承事盡一劫

若於此品能誦持　其福最勝過於彼

大文第三第一智慧下九頌校量勸持分。此廣大用。人皆有分。見而不習。誠為自欺。故中人可勸而進也。於中分二。初一偈結前所說。次此法下八偈明信受難得。於中初一總顯。後八別明。言希有者佛出懸遠。已難可遇。唯初成頓說故希有也。奇謂初能具後。特謂逈出諸乘。次半偈舉小喻大。次有以三千下舉事校量。後一校量餘行之難。唯明誦持。

上喻況玄旨已竟。

時賢首菩薩說此偈已。十方世界六反震動。魔宮隱蔽。惡道休息。十方諸佛普現其前。各以右手而摩其頂。同聲讚言善哉善哉。快說此法。我等一切悉皆隨喜。

大文第三顯實證成分。於中有四。一動世界大機發故。二蔽魔宮唯佛境故。三息惡道利樂深故。四佛境現證契佛心故。於中摩頂讚善隨喜。即三業皆證。勸物信行。此品意彰信滿即該徹佛果功德。以顯圓融具德。以為入住勝進。故此位但名方便。

賢首品竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十五

大方廣佛華嚴經綱要卷第十六

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第三會忉利天宮

法慧菩薩為會主。說十住等法門。已信者令解。自十六卷起至十八卷止。共六品經。

(昇須彌山頂品　須彌山頂偈讚品　十住品　梵行品　初發心功德品　明法品)

昇須彌山頂品第十三

初來意者先辨會來。前信此解義次第故。正答前十住問。總有二段。前信是住之方便。此明正位故次來也。品來者。前品說信究竟。此品趣後說住故次來也。釋名者。約會名忉利天宮會。約人名法慧菩薩會。約法名十住會。品名須彌正名蘇迷盧。此名妙高。如來以自在力不起覺樹應機現彼。故云昇也。表位漸增不處人間顯位清淨。故居天也。若約觀心釋者。妙高謂三昧。須彌寂然不動無思無心不收不攝任性而定。稱本心地。入佛智海。湛然不遷。是妙法樂。觸境自在。合本性淨。是四德寶而自莊嚴。是則本覺如來。昇法須彌之頂也。

爾時如來威神力故。十方一切世界一一四天下閻浮提中。悉見如來坐於樹下。各有菩薩承佛神力而演說法。靡不自謂恒對於佛。

文中此會六品。分為二分。初二品方便發起。後四品當會正說。前中初二唯是由致。偈讚一品義有兩兼。一是方便。謂前品化主赴機。後品助化讚佛。主伴圓備方演法故。三天說法。皆有偈讚。欲顯三賢皆依佛智有差別故。離如來智無自體故。今初一品。長分十段。一木會齊現。二不離而昇。三各見佛來。四各嚴殿座。五皆來請佛。六俱時入殿。七音樂並止。八各念昔因。九同讚如來。十殿皆廣博嚴淨也。言爾時者。即前二會時主伴齊徧演前二會之法也。今此明徧。即十重說處中第一重也。不離而昇疏釋有多義。

爾時世尊。不離一切菩提樹下。而上升須彌尚帝釋殿。

第二不動而昇。

時天帝釋。在妙勝殿前遙見佛來。

第三各見佛來。

即以神力莊嚴此殿。置普光明藏師子之座。其座悉以妙寶所成。十千層級逈極莊嚴。十千金網彌覆其上。十千種帳十千種蓋周迴間列。十千繒綺以為垂帶。十千珠瓔周徧交絡。十千衣服敷布座上。十千天子十千梵王前後圍繞。十千光明而為照耀。

第四各嚴殿座。

爾時帝釋奉為如來敷置座已。曲躬合掌恭敬向佛。而作是言。善來世尊善來善逝。善來如來應正等覺。唯願哀愍處此宮殿。

第五請佛居殿。

爾時世尊。即受其請入妙勝殿。十方一切諸世界中悉亦如是。

第六俱時入殿。

爾時帝釋以佛神力。諸宮殿中所有樂音自然止息。

第七音樂止息。

即自憶念過去佛所種諸善根。而說頌言。

第八各念昔因獲智益也。散緣既止勝德現前。寂然無思。發宿住智。善根者即下十佛曾入此殿聞法供養故。亦表見自心性同昔佛故。

迦葉如來具大悲　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

拘那牟尼見無礙　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

迦羅鳩䭾如金山　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

毗舍浮佛無三垢　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

尸棄如來離分別　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

毗婆尸佛如滿月　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

弗沙明達第一義　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

提舍如來辯無礙　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

波頭摩佛淨無垢　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

然燈如來大光明　諸吉祥中最無上

彼佛曾來入此殿　是故此處最吉祥

如此世界中忉利天王以如來神力故偈讚十佛所有功德。十方世界諸釋天王。悉亦如是讚佛功德。

第九同讚如來。謂三世諸佛皆於此處說十住法。獨讚此十佛者。表說十住及無盡故。所讚十佛各舉一德。後結通云如此世界忉利天王讚十佛功德十方世界亦然。

爾時世尊。入妙勝殿結加趺坐。此殿忽然廣博寬容。如其天眾諸所住處。十方世界悉亦如是。

第十殿皆廣博。如來入殿即覺智現前。忽然廣博。則身心無際。十方以下結通無盡。

須彌頂上偈讚品第十四

初來意者。既明化主赴感。今辨助化讚揚。將演住門。先陳體性。性即佛智。先讚如來故品來也。二釋名者。須彌約處。稱讚佛德。依處有讚。故立此名。亦頂之讚揀餘處也。三宗趣者。以集眾放光偈讚為宗。為成正說為趣。又顯佛德為宗。令知住體為趣。

爾時佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與佛剎微塵數菩薩俱。從百佛剎微塵數國土外諸世界中。而來集會。其名曰法慧菩薩。一切慧菩薩。勝慧菩薩。功德慧菩薩。精進慧菩薩。善慧菩薩。智慧菩薩。真實慧菩薩。無上慧菩薩。堅固慧菩薩。所從來土所謂因陀羅華世界。波頭摩華世界。寶華世界。優鉢羅華世界。金剛華世界。妙香華世界。悅意華世界。阿盧那華世界。那羅陀華世界。虗空華世界。各於佛所淨修梵行。所謂殊特月佛。無盡月佛。不動月佛。風月佛。水月佛。解脫月佛。無上月佛。星宿月佛。清淨月佛。明了月佛。是諸菩薩至佛所已頂禮佛足。隨所來方。各化作毗盧遮那藏師子之座。於其座上結加趺坐。如此世界中須彌頂上菩薩來集。一切世界悉亦如是。彼諸菩薩所有名字世界佛號。悉等無別。

第四釋文。此品總為三分。第一集眾分。第二放光分。第三偈讚分。今初集眾文有十同。一集會同皆佛力故。二主首同皆大菩薩故。三眷屬同各與佛剎微塵數故。四來處量同從百佛剎微塵數國土外故。五表法名同慧即十解故。六從來世界名同同名華故。七所事佛同同名月故。月表位中佛果智明闇息恩益清涼應器周故。八伸敬威儀住同同體各住一方故。十結十方同若剎若人皆徧法界法界重重無盡故。

爾時世尊。從兩足指放百千億妙色光明。普照十方一切世界。須彌頂上帝釋宮中佛及大眾靡不皆現。

第二爾時下如來放光分。從兩足指者足指距地。得任有力。成位不退而行有恒也。數位過前加於千也。相表解顯故云妙色。普照十方。顯佛眾會一光照於一切則一切皆爾。重疊無礙。無不互見。為一法界圓明大會。

爾時法慧菩薩承佛威神普。觀十方。而說頌曰。

佛放淨光明　普見世導師　須彌山王頂

妙勝殿中住　一切釋天王　請佛入宮殿

悉以十妙頌　稱讚諸如來　彼諸大會中

所有菩薩眾　皆從十方至　化座而安坐

彼會諸菩薩　皆同我等名　所從諸世界

名字亦如是　本國諸世尊　名號悉亦同

各於其佛所　淨修無上行　佛子汝應觀

如來自在力　一切閻浮提　皆言佛在中

我等今見佛　住於須彌頂　十方悉亦然

如來自在力　一一世界中　發心求佛道

依於如是願　修習菩提行　佛以種種身

遊行徧世間　法界無所礙　無能測量者

慧光恒普照　世闇悉除滅　一切無等倫

云何可測知

爾時一切慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

假使百千劫　常見於如來　不依真實義

而觀救世者　是人取諸相　增長癡惑網

繫縛生死獄　盲冥不見佛　觀察於諸法

自性無所有　如其生滅相　但是假名說

一切法無生　一切法無滅　若能如是解

諸佛常現前　法性本空寂　無取亦無見

性空即是佛　不可得思量　若知一切法

體性皆如是　斯人則不為　煩惱所染著

凡夫見諸法　但隨於相轉　不了法無相

以是不見佛　牟尼離三世　諸相悉具足

住於無所住　普徧而不動　我觀一切法

皆悉得明了　今見於如來　決定無有疑

法慧先已說　如來真實性　我從彼了知

菩提難思議

爾時勝慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

如來大智慧　希有無等倫　一切諸世間

思惟莫能及　凡夫妄觀察　取相不如理

佛離一切相　非彼所能見　迷惑無知者

妄取五蘊相　不了彼真性　是人不見佛

了知一切法　自性無所有　如是解法性

則見盧舍那　因前五蘊故　後蘊相續起

於此性了知　見佛難思議　譬如闇中寶

無燈不可見　佛法無人說　雖慧莫能了

亦如目有瞖　不見淨妙色　如是不淨心

不見諸佛法　又如明淨日　瞽者莫能見

無有智慧心　終不見諸佛　若能除眼瞖

捨離於色想　不見於諸法　則得見如來

一切慧先說　諸佛菩提法　我從於彼聞

得見盧舍那

爾時功德慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

諸法無真實　妄取真實相　是故諸凡夫

轉迴生死獄　言辭所說法　小智妄分別

是故生障礙　不了於自心　不能了自心

云何知正道　彼由顛倒慧　增長一切惡

不見諸法空　恒受生死苦　斯人未能有

清淨法眼故　我昔受眾苦　由我不見佛

故當淨法眼　觀其所應見　若得見於佛

其心無所取　此人則能見　如佛所知法

若見佛真法　則名大智者　斯人有淨眼

能觀察世間　無見即是見　能見一切法

於法若有見　此則無所見　一切諸法性

無生亦無滅　奇哉大導師　自覺能覺他

勝慧先已說　如來所悟法　我等從彼聞

能知佛真性

爾時精進慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

若住於分別　則壞清淨眼　愚癡邪見增

永不見諸佛　若能了邪法　如實不顛倒

知妄本自真　見佛則清淨　有見則為垢

此則未為見　遠離於諸見　如是乃見佛

世間言語法　眾生妄分別　知世皆無生

乃是見世間　若見見世間　見則世間相

如實等無異　此名真見者　若見等無異

於物不分別　是見離諸惑　無漏得自在

諸佛所開示　一切分別法　是悉不可得

彼性清淨故　法性本清淨　如空無有相

一切無能說　智者如是觀　遠離於諸想

不樂一切法　此亦無所修　能見大牟尼

如德慧所說　此名見佛者　所有一切行

體性皆寂滅

爾時善慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

希有大勇健　無量諸如來　離垢心解脫

自度能度彼　我見世間燈　如實不顛倒

如於無量劫　積智者所見　一切凡夫行

莫不速歸盡　其性如虗空　故說無有盡

智者說無盡　此亦無所說　自性無盡故

得有難思盡　所說無盡中　無眾生可得

知眾生性爾　則見大名稱　無見說為見

無生說眾生　若見若眾生　了知無體性

能見及所見　見者悉除遣　不壞於真法

此人了知佛　若人了知佛　及佛所說法

則能照世間　如佛盧舍那　正覺善開示

一法清淨道　精進慧大士　演說無量法

若有若無有　彼想皆除滅　如是能見佛

安住於實際

爾時智慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

我承最勝教　即生智慧光　普照十方界

悉見一切佛　此中無少物　但有假名字

若計有我人　則為入險道　諸取著凡夫

計身為實有　如來非所取　彼終不得見

此人無慧眼　不能得見佛　於無量劫中

流轉生死海　有諍說生死　無諍即涅槃

生死及涅槃　二俱不可得　若逐假名字

取著此二法　此人不如實　不知聖妙道

若生如是想　此佛此最勝　顛倒非實義

不能見正覺　能知此實體　寂滅真如相

則見正覺尊　超出語言道　言語說諸法

不能顯實相　平等乃能見　如法佛亦然

正覺過去世　未來及現在　永斷分別根

是故說名佛

爾時真實慧菩薩聞佛威力。普觀十方。而說頌言。

寧受地獄苦　得聞諸佛名　不受無量樂

而不聞佛名　所以於往昔　無數劫受苦

流轉生死中　不聞佛名故　於法不顛倒

如實而現證　離諸和合相　是名無上覺

現在非和合　去來亦復然　一切法無相

是則佛真體　若能如是觀　諸法甚深義

則見一切佛　法身真實相　於實見真實

非實見不實　如是究竟解　是故名為佛

佛法不可覺　了此名覺法　諸佛如是修

一法不可得　知以一故眾　知以眾故一

諸法無所依　但從和合起　無能作所作

唯從業想生　云何知如是　異此無有故

一切法無住　定處不可得　諸佛住於此

究竟不動搖

爾時無上慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

無上摩訶薩　遠離眾生想　無有能過者

故號為無上　諸佛所得處　無作無分別

麤者無所有　微細亦復然　諸佛所行境

於中無有數　正覺遠離數　此是佛真法

如來光普照　滅除眾闇冥　是光非有照

亦復非無照　於法無所著　無念亦無染

無住無處所　不壞於法性　此中無有二

亦復無有一　大智善見者　如理巧安住

無中無有二　無二亦復無　三界一切空

是則諸佛見　凡夫無覺解　佛令住正法

諸法無所住　悟此見自身　非身而說身

非起而現起　無身亦無見　是佛無上身

如是實慧說　諸佛妙法性　若聞此法者

當得清淨眼

爾時堅固慧菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

偉哉大光明　勇健無上士　為利羣迷故

而興於世間　佛以大悲心　普觀諸眾生

見在三有中　輪迴受眾苦　唯除正等覺

具德尊導師　一切諸天人　無能救護者

若佛菩薩等　不出於世間　無有一眾生

而能得安樂　如來等正覺　及諸賢聖眾

出現於世間　能與眾生樂　若見如來者

為得大善利　聞佛名生信　則是世間塔

我等見世尊　為得大利益　聞如是妙法

悉當成佛道　諸菩薩過去　以佛威神力

得清淨慧眼　了諸佛境界　今見盧舍那

重增清淨信　佛智無邊際　演說不可盡

勝慧等菩薩　及我堅固慧　無數億劫中

說亦不能盡

第三爾時法慧下十方菩薩偈讚。即為十段。初一為總。餘九為別。以法慧是說法主故。總敘此會本末事義。總顯佛德。餘九歎佛差別之德。總別共顯如來無礙之會。此十菩薩名亦表十住。其所說法表位勝進。今初東方法慧。總了佛法故。南方一切慧者了一切法真實之性。淨心地故。西方勝慧者。以解佛勝智隨空心淨故。北方功德慧者。生在佛家善解佛德故。東北方精進慧者。以勤觀真理。集無量善俱無住故。東南方善慧者。以成就般若。慧鑑不動可謂善矣。西南方智慧者。決斷不動所以名智。西北方真實慧者。謂心不顛倒是真實慧。下方無上慧者。謂從法王教生當紹佛位。故名無上。上方堅固慧者。智力成就不可壞故。此十方菩薩各說十頌。讚佛總別之德。頌義微妙。疏有廣釋。茲取大綱。故不具錄。

十住品第十五

此品來意。上由致既彰。正宗宜顯。故次來也。又前辨所依佛德。今辨能依十住。故次來也。釋名者。慧住於理得位不退。故名為住。此十住法有四品。謂十住。梵行。初發心功德。明法。此四品分二。前三品當住位行德。後一品勝進趣後。前會無勝進者。但是趣位方便未成位故。迴向是位。無進趣者。三賢位滿總為趣地之方便故。亦顯無分別離趣相故。今前初品辨位。次品辨行。後品明德。初亦名解。此初品文分七段。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六證分。七重頌分。且初。

爾時法慧菩薩承佛威力。入菩薩無量方便三昧。

第一三昧分也。問何故入定。答略辨六義。一此三昧是法體故。二非證不說故。三顯此法非思量境故。四觀機審法故。五為受佛加故。六成軌儀故。

以三昧力。十方各千佛剎微塵數世界之外。有千佛剎微塵數諸佛。皆同一號。名曰法慧。普現其前告法慧菩薩言。善哉善哉。善男子。汝能入是菩薩無量方便三昧。善男子。十方各千佛剎微塵數諸佛。悉以神力共加於汝。又是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及汝所修善根力故。入此三昧。令汝說法。為增長佛智故。深入法界故。善了眾生界故。所入無礙故。所行無障故。得無等方便故。入一切智性故。覺一切法故。知一切根故。能持說一切法故。所謂發起諸菩薩十種住。善男子。汝當承佛威神之力而演此法。是時諸佛。即與法慧菩薩無礙智無著智無斷智無癡智無異智無失智無量智無勝智無懈智無奪智。何以故。此三昧力法如是故。是時諸佛各伸右手摩法慧菩薩頂。

第二加分。初至令汝說法。是加之因緣。次為增長佛智下十一句。是加所為。次汝當承佛神力而演此法下是加相。先口加勸說以增辨。次興十種智下是意加以增智。後摩頂是身加以增威。

法慧菩薩即從定起。

第三起分。略由四意。一三昧事訖故。二已得勝力故。三說時至故。四定無言說故。

告諸菩薩言。佛子。菩薩住處廣大與法界虗空等。佛子。菩薩住三世諸佛家。彼菩薩住我今當說。諸佛子。菩薩住有十種。過去未來現在諸佛已說當說今說。何者為十。所謂初發心住。治地住。修行住。生貴住。具大方便住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住。是名菩薩十住。去來現在諸佛所說。

第四本分有三初言住處廣大等。總顯體相。次言住有十種下標以許說。次何者為十下徵列其名。今此住位名住處者。若以增勝。則以深般若住於真如。即復由此而為行願之所住處。若從通。俱住上三菩提心家故。梵本為家。舊譯為種姓。即四種姓中習種姓也。良以此家菩薩所居。故翻名住處。疏有多義。

佛子。云何為菩薩發心住。此菩薩見佛世尊形貌端嚴色相圓滿。人所樂見。難可值遇。有大威力。或見神足。或聞記別。或聽教誡。或見眾生受諸劇苦。或聞如來廣大佛法。發菩提心。求一切智。此菩薩緣十種難得法。而發於心。何者為十。所謂是處非處智。善惡業報智。諸根勝劣智。種種解差別智。種種界差別智。一切至處道智。諸禪解脫三昧智。宿命無礙智。天眼無礙智。三世漏普盡智。是為十。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂勤供養佛。樂住生死。主導世間令除惡業。以勝妙法常行教誨。歎無上法。學佛功德。生諸佛前恒蒙攝受。方便演說寂靜三昧。讚歎遠離生死輪迴。為苦眾生作歸依處。何以故。欲令菩薩於佛法中心轉增廣。有所聞法即自開解不由他教故。

此下第五正說。文中為說分即是行相。釋此十住即為十段。一一段中皆先徵後釋。釋中皆先明自分後明勝進。又前是住位。後是起行。今初發心住。見佛世尊下乃至求一切智。明發心之緣。有十種緣。次此菩薩緣十種難得法下正明緣境發心。上云求一切智。今明緣十種智即一切智。正是所緣之境。次勸學十法下第二勝進行。謂欲求勝位。應勸勵亦勸他學。列有十種。不出悲智。供佛為總。次何以故下徵釋。何須學此。謂令得通別二種益故。別為增上廣大。此之別益。皆希後位。以解從內發不由他教故。

佛子。云何為菩薩治地住。此菩薩於諸眾生發十種心。何者為十。所謂利益心。大悲心。安樂心。安住心。憐愍心。攝受心。守護心。同己心。師心。導師心。是為十。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂誦習多聞。虗閑寂靜。近善知識。發言和悅。語必知時。心無怯怖。了達於義。如法修行。遠離愚迷。安住不動。何以故。欲令菩薩於諸眾生增長大悲。有所聞法即自開解不由他教故。

第二治地住。初令眾生發十種心。是自分。次勸學十法。乃勝進行。次徵云何要學此法耶。謂以智導悲。令轉勝故。

佛子。云何為菩薩修行住。此菩薩以十種行。觀一切法。何等為十。所謂觀一切法無常。一切法苦。一切法空。一切法無我。一切法無作。一切法無味。一切法不如名。一切法無處所。一切法離分別。一切法無堅實。是為十。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂觀察眾生界法界世界。觀察地界水界火界風界。觀察欲界色界無色界。何以故。欲令菩薩智慧明了。有所聞法即自開解不由他教故。

第三修行。初自分。十種觀一切法。是護煩惱行。次勸學十種法。謂觀察眾生等。是護小乘行。以小乘不求種智。不欲廣知故。次徵意云但觀無常足矣。何用廣知。釋意云觀空不礙廣有。知見性相兼了法智增明故。

佛子。云何為菩薩生貴住。此菩薩從聖教中生。成就十法。何者為十。所謂永不退轉於諸佛所。深生淨信。善觀察法。了知眾生。國土。世界。業行。果報。生死。涅槃。是為十。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂了知過去未來現在一切佛法。修集過去未來現在一切佛法。圓滿過去未來現在一切佛法。了知一切諸佛平等。何以故。欲令增進於三世中心得平等。有所聞法即自開解不由他教故。

第四生貴住。初住釋名。謂從聖教中生。以多聞熏習。等流無漏教法。生其智故。以生菩提家。故名生貴。初自分十法。言不退轉者。既從聖教生成就四智。教化眾生。於自住處不退轉故。次勸學十法為勝進。後徵意云何以要觀三世耶。釋意云欲進後位。真俗平等。故徧觀三世不殊。方知平等故。

佛子。云何為菩薩具足方便住。此菩薩所修善根皆為救護一切眾生。饒益一切眾生。安樂一切眾生。哀愍一切眾生。度脫一切眾生。令一切眾生離諸災難。令一切眾生出生死苦。令一切眾生發生淨信。令一切眾生悉得調伏。令一切眾生咸證涅槃。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂知眾生無邊。知眾生無量。知眾生無數。知眾生不思議。知眾生無量色。知眾生不可量。知眾生空。知眾生無所作。知眾生無所有。知眾生無自性。何以故。欲令其心轉復增勝。無所染著。有所聞法即自開解不由他教故。

第五具足方便住。言自分十心。亦是方便。次勝進。勸學十法。亦具足故。次徵釋意云為雙明深廣性相交徹。轉復增勝。形奪兩忘。皆無染著。成般若故。

佛子。云何為菩薩正心住。此菩薩聞十種法。心定不動。何者為十。所謂聞讚佛毀佛。於佛法中心定不動。聞讚法毀法。於佛法中心定不動。聞讚菩薩毀菩薩於佛法中心定不動。聞讚菩薩毀菩薩所行法於佛法中心定不動。聞說眾生有量無量於佛法中心定不動。聞說眾生有垢無垢於佛法中心定不動。聞說眾生易度難度於佛法中心定不動。聞說法界有量無量於佛法中心定不動。聞說法界有成有壞。於佛法中心定不動。聞說法界若有若無於佛法中心定不動。是為十。佛子。此菩薩應勸學十法。何者為十。所謂一切法無相。一切法無體。一切法不可修。一切法無所有。一切法無真實。一切法空。一切法無性。一切法如幻。一切法如夢。一切法無分別。何以故。欲令其心轉復增進得不退轉無生法忍。有所聞法即自開解不由他教故。

第六正心住。初自分十心。內由成就般若。乃法性相。故皆不動。名為正心。次勝進。勸學十法。通聞思修。次徵釋云。此如順忍。欲後位不退。忍故不退。即無生忍。

佛子。云何為菩薩不退住。此菩薩聞十種法堅固不退。何者為十。所謂聞有佛無佛。於佛法中心不退轉。聞有法無法。於佛法中心不退轉。聞有菩薩無菩薩於佛法中心不退轉。聞有菩薩行無菩薩行於佛法中心不退轉。聞有菩薩修行出離修行不出離於佛法中心不退轉。聞過去有佛過去無佛於佛法中心不退轉。聞未來有佛未來無佛於佛法中心不退轉。聞現在有佛現在無佛於佛法中心不退轉。聞佛智有盡佛智無盡於佛法中心不退轉。聞三世一相三世非一相於佛法中心不退轉。是為十。佛子。此菩薩應勸學十種廣大法。何者為十。所謂說一即多。說多即一。文隨於義。義隨於文。非有即有。有即非有。無相即相。相即無相。無性即性。性即無性。何以故。欲令增進於一切法善能出離。有所聞法即自開解不由他教故。

第七不退住。自分十法皆云不退者。然此位已入無生。知所聞法畢竟空故。又前位會事入理。令心不動。今此事理雙觀。而心不退。後位從理向事。唯隨事行轉純熟故。是故前位但聞讚毀三寶等忍之尚易。今聞有無利害轉深成忍則難。故過前位。又前言不動。但能正心。今云不退。有進趣義。次勸學十種廣大法。是為勝進。次徵釋中善能出離者。不沉沒於事理。成後位自在故。

佛子云何為菩薩童真住。此菩薩住十種業。何者為十。所謂身行無失。語行無失。意行無失。隨意受生。知眾生種種欲。知眾生種種解。知眾生種種界。知眾生種種業。知世界成壞。神足自在所行無礙。是為十。佛子。此菩薩應勸學十種法。何者為十。所謂知一切佛剎。動一切佛剎。持一切佛剎。觀一切佛剎。詣一切佛剎。遊行無數世界。領受無數世界。現變化自在身。出廣大徧滿音。一剎那中承事供養無數諸佛。何以故。欲令增進於一切法能得善巧。有所聞法即自開解不由他教故。

第八童真住。自分中初三業無失。永離習氣。唯佛得之任運無功。此多同八地。能行無漏。故得無失。次勸學十法。是為勝進。是不動行。初六於剎自在。後四三業自在。此同八地。若色若土皆自在故。次徵釋云。為得善巧入於後位辯才自在故。

佛子。云何為菩薩法王子住。此菩薩善知十種法。何者為十。所謂善知諸眾生受生。善知諸煩惱現起。善知習氣相續。善知所行方便。善知無量法。善解諸威儀。善知世界差別。善知前際後際事。善知演說世諦。善知演說第一義諦。是為十。佛子。此菩薩應勸學十種法。何者為十。所謂法王處善巧。法王處軌度。法王處宮殿。法王處趣入。法王處觀察。法王灌頂。法王力持。法王無畏。法王宴寢。法王讚歎。何以故。欲令增進心無障礙。有所聞法即自開解不由他教故。

第九法王子住。初自分十法。初知六趣四生受報差別等。乃至第十知演說第一義者。即如九地了知眾生諸行差別。教化調伏。說第一義法。令其調伏也。次勸學十法為勝進。皆言法王者。既言王子。倣佛之儀。合子法度。而言處者。即是位也。次徵釋云。欲令增進。得於後位無礙智故。

佛子。云何為菩薩灌頂住。此菩薩得成就十種智。何者為十。所謂震動無數世界。照耀無數世界。住持無數世界。往詣無數世界。嚴淨無數世界。開示無數眾生。觀察無數眾生。知無數眾生根。令無數眾生趣入。令無數眾生調伏。是為十。佛子。此菩薩身及身業。神通變現。過去智。未來智。現在智。成就佛土。心境界。智境界。皆不可知。乃至法王子菩薩亦不能知。佛子。此菩薩應勸學諸佛十種智。何者為十。所謂三世智。佛法智。法界無礙智。法界無邊智。充滿一切世界智。普照一切世界智。住持一切世界智。知一切眾生智。知一切法智。知無邊諸佛智。何以故。欲令增長一切種智。有所聞法即自開解不由他教故。

第十灌頂住。前自分中有二十句。前十句所成德用。後十句讚勝難測。以位終故。加此一段。讚勝皆是神通。後勸學十法。皆言智者。即學佛一切智一切種智。以當位滿灌頂成佛。以攝諸位皆此中具故。次徵釋云成十勝智復更學者。為欲成佛種智位故。

上十住位竟。

次證成。

爾時佛神力故。十方各一萬佛剎微塵數世界六種震動。所謂動徧動等徧動。起徧起等徧起。踊徧踊等徧踊。震徧震等徧震。吼徧吼等徧吼。擊徧擊等徧擊。雨天妙華天末香天華鬘天雜香天寶衣天寶雲天莊嚴具。天諸音樂不鼓自鳴。放天光明及妙音聲。如此四天下須彌山頂帝釋殿上說十住法現諸神變。十方所有一切世界悉亦如是。又以佛神力故。十方各過一萬佛剎微塵數世界。有十佛剎微塵數菩薩來詣於此。充滿十方作如是言。善哉善哉。佛子。善說此法。我等諸人同名法慧。所從來國同名法雲。彼土如來皆名妙法。我等佛所亦說十住。眾會眷屬文句義理悉亦如是。無有增減。佛子。我等承佛神力。來入此會為汝作證。如於此會。十方所有一切世界悉亦如是。

第六顯實證成。先現瑞顯實。地動雨供。言一萬佛剎者行猶劣故。如此下結通十方。次又以佛神力故下菩薩證成。作如是言者發言讚述。次我等下舉同顯證。言同名等者。謂能說人及說處會主。并所說法皆同。以此一會徧一切處故。以皆同故。故表作證。故云如於此會一切世界悉亦如是。

爾時法慧菩薩。承佛威神。觀察十方暨于法界。而說頌曰。

見最勝智微妙身　相好端嚴皆具足

如是尊重甚難遇　菩薩勇猛初發心

見無等比大神通　聞說記心及教誡

諸趣眾生無量苦　菩薩以此初發心

聞諸如來普勝尊　一切功德皆成就

譬如虗空不分別　菩薩以此初發心

三世因果名為處　我等自性為非處

欲悉了知真實義　菩薩以此初發心

過去未來現在世　所有一切善惡業

欲悉了知無不盡　菩薩以此初發心

諸禪解脫及三昧　雜染清淨無量種

欲悉了知入住出　菩薩以此初發心

隨諸眾生根利鈍　如是種種精進力

欲悉了達分別知　菩薩以此初發心

一切眾生種種解　心所好樂各差別

如是無量欲悉知　菩薩以此初發心

眾生諸界各差別　一切世間無有量

欲悉了知其體性　菩薩以此初發心

一切有為諸行道　一一皆有所至處

悉欲了知其實性　菩薩以此初發心

一切世界諸眾生　隨業漂流無蹔息

欲得天眼皆明見　菩薩以此初發心

過去世中曾所有　如是體性如是相

欲悉了知其宿住　菩薩以此初發心

一切眾生諸結惑　相續現起及習氣

欲悉了知究竟盡　菩薩以此初發心

隨諸眾生所安立　種種談論語言道

如其世諦悉欲知　菩薩以此初發心

一切諸法離言說　性空寂滅無所作

欲悉明達此真義　菩薩以此初發心

欲悉震動十方國　傾覆一切諸大海

具足諸佛大神通　菩薩以此初發心

欲一毛孔放光明　普照十方無量土

一一光中覺一切　菩薩以此初發心

欲以難思諸佛剎　悉置掌中而不動

了知一切如幻化　菩薩以此初發心

欲以無量剎眾生　置一毛端不迫隘

悉知無人無有我　菩薩以此初發心

欲以一毛滴海水　一切大海悉令竭

而悉分別知其數　菩薩以此初發心

不可思議諸國土　盡抹為塵無遺者

欲悉分別知其數　菩薩以此初發心

過去未來無量劫　一切世間成壞相

欲悉了達窮其際　菩薩以此初發心

三世所有諸如來　一切獨覺及聲聞

欲知其法盡無餘　菩薩以此初發心

無量無邊諸世界　欲以一毛悉稱舉

如其體相悉了知　菩薩以此初發心

無量無數輪圍山　欲令悉入毛孔中

如其大小皆得知　菩薩以此初發心

欲以寂靜一妙音　普應十方隨類演

如是皆令淨明了　菩薩以此初發心

一切眾生語言法　一言演說無不盡

悉欲了知其自性　菩薩以此初發心

世間言音靡不作　悉令其解證寂滅

欲得如是妙舌根　菩薩以此初發心

欲使十方諸世界　有成壞相皆得見

而悉知從分別生　菩薩以此初發心

一切十方諸世界　無量如來悉充滿

欲悉了知彼佛法　菩薩以此初發心

種種變化無量身　一切世界微塵等

欲悉了達從心起　菩薩以此初發心

過去未來現在世　無量無數諸如來

欲於一念悉了知　菩薩以此初發心

欲具演說一句法　阿僧祇劫無有盡

而令文義各不同　菩薩以此初發心

十方一切諸眾生　隨其流轉生滅相

欲於一念皆明達　菩薩以此初發心

欲以身語及意業　普詣十方無所礙

了知三世皆空寂　菩薩以此初發心

菩薩如是發心已　應令往詣十方國

恭敬供養諸如來　以此使其無退轉

菩薩勇猛求佛道　住於生死不疲厭

為彼稱歎使順行　如是令其無退轉

十方世界無量剎　悉在其中作尊主

為諸菩薩如是說　以此令其無退轉

最勝最上最第一　甚深微妙清淨法

勸諸菩薩說與人　如是教令離煩惱

一切世間無與等　不可傾動摧伏處

為彼菩薩常稱讚　如是教令不退轉

佛是世間大力主　具足一切諸功德

令諸菩薩住是中　以此教為勝丈夫

無量無邊諸佛所　悉得往詣而親近

常為諸佛所攝受　如是教令不退轉

所有寂靜諸三昧　悉皆演暢無有餘

為彼菩薩如是說　以此令其不退轉

摧滅諸有生死輪　轉於清淨妙法輪

一切世間無所著　為諸菩薩如是說

一切眾生墮惡道　無量重苦所纏迫

與作救護歸依處　為諸菩薩如是說

此是菩薩發心住　一向志求無上道

如我所說教誨法　一切諸佛亦如是

第二治地住菩薩　應當發起如是心

十方一切諸眾生　願使悉順如來教

利益大悲安樂心　安住憐愍攝受心

守護眾生同己心　師心及以導師心

已住如是勝妙心　次令誦習求多聞

常樂寂靜正思惟　親近一切善知識

發言和悅離麤獷　言必知時無所畏

了達於義如法行　遠離愚迷心不動

此是初學菩提行　能行此行真佛子

我今說彼所應行　如是佛子應勤學

第三菩薩修行住　當依佛教勤觀察

諸法無常苦及空　無有我人無動作

一切諸法不可樂　無如名字無處所

無所分別無真實　如是觀者名菩薩

次令觀察眾生界　及以勸觀於法界

世界差別盡無餘　於彼咸應勸觀察

十方世界及虗空　所有地水與火風

欲界色界無色界　悉勸觀察咸令盡

觀察彼界各差別　及其體性咸究竟

得如是教勤修行　此則名為真佛子

第四生貴住菩薩　從諸聖教而出生

了達諸有無所有　超過彼法生法界

信佛堅固不可壞　觀法寂滅心安住

隨諸眾生悉了知　體性虗妄無真實

世間剎土業及報　生死涅槃悉如是

佛子於法如是觀　從佛親生名佛子

過去未來現在世　其中所有諸佛法

了知積集及圓滿　如是修學令究竟

三世一切諸如來　能隨觀察悉平等

種種差別不可得　如是觀者達三世

如我稱揚讚歎者　此是四住諸功德

若能依法勤修行　速成無上佛菩提

從此第五諸菩薩　說名具足方便住

深入無量巧方便　發生究竟功德業

菩薩所修眾福德　皆為救護諸羣生

專心利益與安樂　一向哀愍令度脫

為一切世除眾難　引出諸有令歡喜

一一調伏無所遺　皆令具德向涅槃

一切眾生無有邊　無量無數不思議

及以不可稱量等　聽受如來如是法

此第五住真佛子　成就方便度眾生

一切功德大智尊　以如是法而開示

第六正心圓滿住　於法自性無迷惑

正念思惟離分別　一切天人莫能動

聞讚毀佛與佛法　菩薩及以所行行

眾生有量若無量　有垢無垢難易度

法界大小及成壞　若有若無心不動

過去未來今現在　諦念思惟恒決定

一切諸法皆無相　無體無性空無實

如幻如夢離分別　常樂聽聞如是義

第七不退轉菩薩　於佛及法菩薩行

若有若無出不出　雖聞是說無退動

過去未來現在世　一切諸佛有以無

佛智有盡或無盡　三世一相種種相

一即是多多即一　文隨於義義隨文

如是一切展轉成　此不退人應為說

若法有相及無相　若法有性及無性

種種差別互相屬　此人聞已得究竟

第八菩薩童真住　身語意行皆具足

一切清淨無諸失　隨意受生得自在

知諸眾生心所樂　種種意解各差別

及其所有一切法　十方國土成壞相

逮得速疾妙神通　一切處中隨念往

於諸佛所聽聞法　讚歎修行無懈倦

了知一切諸佛國　震動加持亦觀察

超過佛土不可量　遊行世界無邊數

阿僧祗法悉諮問　所欲受身皆自在

言音善巧靡不充　諸佛無數咸承事

第九菩薩王子住　能見眾生受生別

煩惱現習靡不知　所行方便皆善了

諸法各異威儀別　世界不同前後際

如其世俗第一義　悉善了知無有餘

法王善巧安立處　隨其處所所有法

法王宮殿若趣入　及以於中所觀見

法王所有灌頂法　神力加持無怯畏

宴寢宮室及歎譽　以此教詔法王子

如是為說靡不盡　而令其心無所著

於此了知修正念　一切諸佛現其前

第十灌頂真佛子　成滿最上第一法

十方無數諸世界　悉能震動光普照

住持往詣亦無餘　清淨莊嚴皆具足

開示眾生無有數　觀察知根悉能盡

發心調伏亦無邊　咸令趣向大菩提

一切法界咸觀察　十方國土皆往詣

其中身及身所作　神通變現難可測

三世佛土諸境界　乃至王子無能了

一切見者三世智　於諸佛法明了智

法界無礙無邊智　充滿一切世界智

照耀世界住持智　了知眾生諸法智

及知正覺無邊智　如來為說咸令盡

如是十住諸菩薩　皆從如來法化生

隨其所有功德行　一切天人莫能測

過去未來現在世　發心求佛無有邊

十方國土皆充滿　莫不當成一切智

一切國土無邊際　世界眾生法亦然

惑業心樂各差別　依彼而發菩提意

始求佛道一念心　世間眾生及二乘

斯等尚亦不能知　何況所餘功德行

十方所有諸世界　能以一毛悉稱舉

彼人能知此佛子　趣向如來智慧行

十方所有諸大海　悉以毛端滴令盡

彼人能知此佛子　一念所修功德行

一切世界抹為塵　悉能分別知其數

如是之人乃能見　此諸菩薩所行道

去來現在十方佛　一切獨覺及聲聞

悉以種種妙辯才　開示初發菩提心

發心功德不可量　充滿一切眾生界

眾智共說無能盡　何況所餘諸妙行

第七重頌分中總有一百頌。分二。初九十一頌正顯前法。後如十住下九頌。結歎勸修。前中十住即為十段。初有四十一頌頌發心住。於中初二頌發心緣。次三世因果下三十二頌所緣境發心。次菩薩如是發心已下三十頌勝進所學。後一頌結德。後十住名頌文自顯。後如是十住諸菩薩下九頌結歎勸修。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十六

大方廣佛華嚴經綱要卷第十七

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

梵行品第十六

初來意者。有六。一前是正位。今辨位中之行。故次來也。二前明諸位別行。今辨諸位通行。三前通道俗。今別顯出家之行。四前明隨相差別。今顯會緣入實。五為顯入住之因。謂自他二種梵行淨故。則入初住也。六別顯初住成佛。則類前諸位。位位成佛。不由他悟之相也。二釋名者。梵是西域之音。具云勃㘕摩。此翻為淨。揀上淨行立梵行名。離染中極。故名為梵。即梵為行。故名梵行。持業釋也。亦有云真境為梵。智契為行。或涅槃為梵。修因為行。此二依主。然前信中之淨。隨事造修。悲智兼導。至此純熟。了心自性。悲智無二。故小有不同。三宗趣者。即以悲智無二。事理雙修。觀行為宗。疾滿一切佛法為趣。

爾時正念天子白法慧菩薩言。佛子。一切世界諸菩薩眾。依如來教染衣出家。云何而得梵行清淨。從菩薩位逮於無上菩提之道。

第四釋文中。先問後答。今初正念天子問者。天淨也。表所問事理染相絕故。梵依天行而得成故。謂見第一義天梵行成矣。念與無念。二而不二。為正念也。法慧答者。表巧慧窮法。次問端中。一切世界等。先舉所問境。云何下述所問相。一問淨行所因。謂隨相持戒之梵行云何得離相之清淨。故不應言淨劣梵也。次從菩薩下問因所得果也。

法慧菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩修梵行時。應以十法而為所緣。作意觀察。所謂身身業。語語業。意意業。佛法僧戒。應如是觀。為身是梵行耶。乃至戒是梵行耶。

答中分二。先答行淨所因。後若諸菩薩下答因所成果。斯即觀成利益也。今初因有二。先明自行淨。即離相之戒成。後復應修習下。明利他之行淨。即無緣之四等。二種智慧。通在兩文。為能淨故。今初應以十法而為所緣。作意觀察者示所應也。次所謂身身業下十法即為所觀。此總所應觀者此十法也。言作意者不墮無記故。觀察者以慧推求故。

若身是梵行者。當知梵行則為非善。則為非法。則為渾濁。則為臭惡。則為不淨。則為可厭。則為違逆。則為雜染。則為死屍。則為蟲聚。若身業是梵行者。梵行則是行住坐臥左右顧視屈申俯仰。

第三廣陳修相。即尋思觀也。所觀十法即為十段。前六是染。後四是淨。今初觀身也。五陰成身體不順理故非善色。體是無記法故不軌則非法。飲食資成故不淨。自相臭惡。種子不淨。住處不淨。其中但有三十六物。種種不淨。皆可惡厭。四蛇相違反業惑所依。是身無知。要當必死。究竟不淨。有十八萬戶。蟲有九億。全以蟲聚成其身故。身業者。身之作用。四儀無記。餘通善惡。故非梵行。

若語是梵行者。梵行則是音聲風息。脣舌喉吻。吐納抑縱。高低清濁。若語業是梵行者。梵行則是起居問訊。略說。廣說。喻說。直說。讚說。毀說。安立說。隨俗說。顯了說。

三語者語以音聲為體。風觸七處而出於聲。此唯無記。語業通善惡。亦非梵行。

若意是梵行者。梵行則應是覺。是觀。是分別。是種種分別。是憶念。是種種憶念。是思惟。是種種思惟。是幻術。是眠夢。若意業是梵行者。當知梵行則是思想。寒熱。饑渴。苦惱。憂喜。

第五觀意者。謂覺是尋求。觀是伺察。覺麤觀細。此十是心所。尚非心王。豈為梵行。意業是意之用。亦同心所以思等皆徧行故。

若佛是梵行者。為色是佛耶。受是佛耶。想是佛耶。行是佛耶。識是佛耶。為相是佛耶。好是佛耶。神通是佛耶。業行是佛耶。果報是佛耶。

第七觀佛十事。觀佛三身。一一觀之皆無自性。故中論云。非陰不離陰。此彼不相在。如來不有陰。何處有如來。陰合有如來。則無有自性。進退推求。佛體寂滅。是知真佛既超心境。依斯成行行豈相耶。

若法是梵行者。為寂滅是法耶。涅槃是法耶。不生是法耶。不起是法耶。不可說是法耶。無分別是法耶。無所行是法耶。不合集是法耶。不隨順是法耶。無所得是法耶。

第八觀法。但有八句。然法有教理。行果今就後三。略能詮教。但有三法。寂滅是理。涅槃是果。餘六通三。今推徵云若一是法。餘則應非。一一應爾。若謂總是。則和合不實。隨得一法即應得餘。和合而成則無和合。若以無合而為法者。無合之法豈當有耶。又此舉法。皆舉寂滅無生等者。欲明一一自虗。法即非法。梵行何從。

若僧是梵行者。為預流向是僧耶。預流果是僧耶。一來向是僧耶。一來果是僧耶。不還向是僧耶。不還果是僧耶。阿羅漢向是僧耶。阿羅漢果是僧耶。三明是僧耶。六通是僧耶。

第九觀僧十事。前八約人。後二約德。此中僧且依小乘四果名僧。然觀意謂僧名和合而有八輩。若一是僧餘則應非。又一一別辨則無眾義。集此無眾豈成眾耶。後二就德。德若是僧何須八輩。離法無人離人無法。一一窮究。為僧者誰。僧體既虗。梵行安寄。

若戒是梵行者。為壇場是戒耶。問清淨是戒耶。教威儀是戒耶。三說羯磨是戒耶。和尚是戒耶。阿闍黎是戒耶。剃髮是戒耶。著袈裟衣是戒耶。乞食是戒耶。正命是戒耶。

第十觀戒。戒為行體亦賴眾緣。從緣成戒。戒性如空。起心持戒是謂迷倒。無善無威儀不離二乘心。是名持淨戒。此戒乃名真梵行也。

上明離相之戒廣顯修相竟。

次顯觀行成相。初約所觀十境如實觀。

如是觀已。於身無所取。於修無所著。於法無所住。過去已滅。未來未至。現在空寂。無作業者。無受報者。此世不移動。彼世不改變。此中何法名為梵行。梵行從何處來。誰之所有。體為是誰。由誰而作。為是有。為是無。為是色。為非色。無是受。為非受。為是想。為非想。為是行。為非行。為是識。為非識。如是觀察梵行法不可得故。三世法皆空寂故。意無取著故。心無障礙故。所行無二故。方便自在故。受無相法故。觀無相法故。知佛法平等故。具一切佛法故如。是名為清淨梵行。

第四如是觀下。辨觀成之相。望前尋思。即是觀益。望後得正覺果。此但如實觀成。今初。約所觀十境。如實觀成。後此中何法下約所成梵行。如實觀成。謂觀梵行求來處不可得。及主者作者皆不可得。於有為無為。乃至五蘊求之畢竟不可得。以不可得故是名真梵行也。故云梵行觀成。後如是觀察下結成梵行。清淨之相。通以無得故成也。

上自利行成。

復應修習十種法。何者為十。所謂處非處智。過現未來業報智。諸禪解脫三昧智。諸根勝劣智。種種解智。種種界智。一切至處道智。天眼無礙智。宿命無礙智。永斷習氣智。於如來十力一一觀察。一一力中有無量義。悉應諮問。聞已。應起大慈悲心。觀察眾生而不捨離。思惟諸法無有休息。行無上業。不求果報。了知境界如幻。如夢。如影。如響。亦如變化。

第二復應下。明利他行淨。文有二段。初觀十種深智。即利他之方。後慈念眾生。成無緣四等。是則自利利他上求下化皆具足也。初舉法應修。謂梵行體也。緣體宛然。一心湛寂。梵行用也。不思不造。萬行沸騰。故不但心觀圓明。復應廣集佛智。故下云於如來十力一一觀察。結勸修學也。次聞已下慈念眾生。成無緣四等。文有四句。一雙起慈悲。如犢母隨子。二思惟藥病成大法喜。三即行無求以成大捨。四智了諸境導成無緣。後五喻廣如十忍品。

若諸菩薩能與如是觀行相應。於諸法中不生二解。一切佛法疾得現前。初發心時即得阿耨多羅三藐三菩提。知一切法即心自性。成就慧身不由他悟。

第二大文若諸菩薩下。答因所成果問。初牒前因深。次一切佛法下酬其果滿。今標。由理觀深玄。了性具足萬行齊修。故令大果無邊德用現證在即。次初發心時下釋疾現之言。言疾得疾在何時。故云初發心時。何法現前謂無上菩提。知一切法下釋現前之相。亦是出其所因。意謂初心為始。正覺為終。何以初心便成正覺。故今釋云。知一切法即心自性即名為佛。

初發心功德品第十七

初來意者。謂前二品明位及行。今顯勝德舉初況後。巧顯深勝。故次來也。又前品末云初發心時便成正覺。未知此心有何功用。頓得爾耶。今釋此義故次來也。二釋名者初有二義。一三種發心之初。如起信論說。發心有三種相。一信成就發心。二解行發心。三證發心。此當初信成就發心也。二十住之初。發有二義。一發起上求。二三德開發。在於信位。久已研窮。至此位中忽然開發。故得功齊果位。攝德無邊。受斯稱矣。然住會發心。定是信成就攝。解行及證。自在後文。生如來家。自約解說。不應謂此便是證收。

爾時天帝釋白法慧菩薩言。佛子。菩薩初發菩提之心。所得功德其量幾何。

此一品文。長分七段。一天王請說分。二歎深難說分。三約喻校量分。四就法略示分。五動地興供分。六他方證成分。七以偈重頌分。今初問也。天帝問者。在彼宮故。聞前速成。生疑念故。菩提心。是萬行主故。問法慧者。是會主故。初心具後之德。唯慧境故。

法慧菩薩言。此義甚深。難說。難知。難分別。難信解。難證。難行。難通達。難思惟。難度量。難趣入。

此顯深難說也。所以歎者。法體深廣。去疑令樂故。下寄言說顯。未盡其源故。

雖然。我當承佛威神之力而為汝說。

第三雖然下。約喻校量分。於中二。初結前生後。謂約自力。則甚深。承佛力。則可說。

佛子。假使有人以一切樂具。供養東方阿僧祇世界所有眾生。經於一劫。然後教令淨持五戒。南西北方四維上下亦復如是。佛子。於汝意云何。此人功德寧為多不。天帝言。佛子。此人功德唯佛能知。其餘一切無能量者。法慧菩薩言。佛子。此人功德。比菩薩初發心功德百分不及一。千分不及一。百千分不及一。如是億分。百億分。千億分。百千億分。那由他億分。百那由他億分。千那由他億分。百千那由他億分。數分。歌羅分。筭分。喻分。優婆尼沙陀分亦不及一。佛子。且置此喻。假使有人以一切樂具。供養十方十阿僧祇世界所有眾生。經於百劫。然後教令修十善道。如是供養經於千劫。教住四禪。經於百千劫教住四無量心。經於億劫教住四無色定。經於百億劫教住須陀洹果。經於千億劫教住斯陀含果。經於百千億劫教住阿那含果。經於那由他億劫教住阿羅漢果。經於百千那由他億劫教住辟支佛道。佛子。於意云何。是人功德寧為多不。天帝言。佛子。此人功德唯佛能知。法慧菩薩言。佛子。此人功德比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。何以故。佛子。一切諸佛初發心時。不但為以一切樂具供養十方十阿僧祇世界所有眾生經於百劫乃至百千那由他億劫故發菩提心。不但為教爾所眾生令修五戒十善業道。教住四禪。四無量心。四無色定。教得須陀洹果。斯陀含果。阿那含果。阿羅漢果。辟支佛道故發菩提心。為令如來種性不斷故。為充徧一切世界故。為度脫一切世界眾生故。為悉知一切世界成壞故。為悉知一切世界中眾生垢淨故。為悉知一切世界自性清淨故。為悉知一切眾生心樂煩惱習氣故。為悉知一切眾生死此生彼故。為悉知一切眾生諸根方便故。為悉知一切眾生心行故。為悉知一切眾生三世智故。為悉知一切佛境界平等故。發於無上菩提之心。

此下正顯校量發心功德。有十一大喻。一利樂眾生喻。二速疾步剎喻。三知劫成壞喻。四善知勝解喻。五善知諸根喻。六善知欲樂喻。七善知方便喻。八善知他心喻。九善知業相喻。十善知煩惱喻。十一供佛及生喻。然此十一喻。後後過前前。故皆捨置前前更舉後後。又一一喻內一一皆有十重小喻。文無者略也。今初利樂眾生喻也。初假使有人下乃舉廣。次問於意云何徵問。次天帝言答廣。次且置此喻下併舉九事小喻。次問次答。次法慧菩薩言下校量超勝。後喻喻同。此無小喻者略也。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能過東方阿僧祇世界。念念如是盡阿僧祇劫。此諸世界無有能得知其邊際。又第二人於一念頃。能過前人阿僧祇劫所過世界。如是亦盡阿僧祇劫。次第展轉乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子。此十方中凡有百人。一一如是過諸世界。是諸世界可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心所有善根。無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為往爾所世界得了知故發菩提心。為了知十方世界故發菩提心。所謂欲了知妙世界即是麤世界。麤世界即是妙世界。仰世界即是覆世界。覆世界即是仰世界。小世界即是大世界。大世界即是小世界。廣世界即是狹世界。狹世界即是廣世界。一世界即是不可說世界。不可說世界即是一世界。不可說世界入一世界。一世界入不可說世界。穢世界即是淨世界。淨世界即是穢世界。欲知一毛端中一切世界差別性。一切世界中一毛端一體性。欲知一世界中出生一切世界。欲知一切世界無體性。欲以一念心盡知一切廣大世界而無障礙故發阿耨多羅三藐三菩提心。

第二舉速疾步剎喻中。初舉廣喻。次菩薩初發下辨過超勝。何以故云徵釋彰前不及。次為了知十方。辨此過前。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方阿僧祇世界成壞劫數。念念如是盡阿僧祇劫。此諸劫數無有能得知其邊際。有第二人於一念頃能。知前人阿僧祇劫所知劫數。如是廣說乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子。此十方阿僧祇世界成壞劫數可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。菩薩不齊限但為知爾所世界成壞劫數故發阿耨多羅三藐三菩提心。為悉知一切世界成壞劫盡無餘故發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂知長劫與短劫平等。短劫與長劫平等。一劫與無數劫平等。無數劫與一劫平等。有佛劫與無佛劫平等。無佛劫與有佛劫平等。一佛劫中有不可說佛。不可說佛劫中有一佛。有量劫與無量劫平等。無量劫與有量劫平等。有盡劫與無盡劫平等。無盡劫與有盡劫平等。不可說劫與一念平等。一念與不可說劫平等。一切劫入非劫。非劫入一切劫。欲於一念中盡知前際後際及現在一切世界成壞劫故發阿耨多羅三藐三菩提心。是名初發心大誓莊嚴了知一切劫神通智。

第三舉知劫成壞喻。初舉廣大。次此十方下對辨超勝。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方阿僧祇世界所有眾生種種差別解。念念如是盡阿僧祇劫。有第二人於一念頃。能知前人阿僧祇劫所知眾生諸解差別。如是亦盡阿僧祇劫。次第展轉乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子。此十方眾生種種差別解可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生解故發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生種種差別解故發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂欲知一切差別解無邊故。一眾生解無數眾生解平等故。欲得不可說差別解方便智光明故。欲悉知眾生海各各差別解盡無餘故。欲悉知過現未來善不善種種無量解故。欲悉知相似解不相似解故。欲悉知一切解即是一解一解即是一切解故。欲得如來解力故。欲悉知有上解無上解有餘解無餘解等解不等解差別故。欲悉知有依解無依解共解不共解有邊解無邊解差別解無差別解善解不善解世間解出世間解差別故。欲於一切妙解大解無量解正位解中得如來解脫無障礙智故。欲以無量方便悉知十方一切眾生界一一眾生淨解染解廣解略解細解麤解盡無餘故。欲悉知深密解方便解分別解自然解隨因所起解隨緣所起解一切解網悉無餘故。發阿耨多羅三藐三菩提心。

第四舉善知勝解喻。言勝解者。謂於決定境印持為性。不可引轉為業。今略云解即唯識別境解也。初舉廣喻。次此十方眾生下辨超過。次何以故下徵釋。初反釋。次為盡知下順釋。此為盡知等為總。次所謂欲知下有八句。總約相以辨。次欲悉知下有五句。一一別明超過之相。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界一切眾生諸根差別。念念如是經阿僧祇劫。有第二人。於一念頃能知前人阿僧祇劫念念所知諸根差別。如是廣說乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子此十方世界所有眾生諸根差別可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生根故發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界中一切眾生根種種差別。廣說乃至欲盡知一切諸根網故發阿耨多羅三藐三菩提心。

五舉善知諸根喻。初舉廣喻。次此十方下。辨超過。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種欲樂。念念如是盡阿僧祇劫。次第廣說乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。此十方眾生所有欲樂可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生欲樂故發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生種種欲樂。廣說乃至欲盡知一切欲樂網故發阿耨多羅三藐三菩提心。

六舉善知樂欲喻。樂欲者謂於所樂欲境。希望為性。勤依為業。即勝解智所攝。初舉廣。次此十方眾生下。辨超過。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界。所有眾生種種方便。如是廣說乃至第十。南西北方四維上下亦復如是。此十方眾生種種方便可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生種種方便故發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生種種方便。廣說乃至欲盡知一切方便網故發阿耨多羅三藐三菩提心。

七舉善知方便喻。初舉廣喻。次此十方下辨超過。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種差別心。廣說乃至此十方世界所有眾生種種差別心可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心功德善根無有能得知其際者。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生心故發阿耨多羅三藐三菩提心。為悉知盡法界虗空界無邊眾生種種心。乃至欲盡知一切心網故發阿耨多羅三藐三菩提心。

八舉善知他心喻。知心義兼王所。初舉廣喻。次菩薩初發下辨超過。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種差別業。廣說乃至此十方眾生種種差別業可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心善根邊際不可得知。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所眾生業故發阿耨多羅三藐三菩提心。欲悉知三世一切眾生業。乃至欲悉知一切業網故發阿耨多羅三藐三菩提心。

第九舉善知業相喻。業即業報智。如下九地中說。初舉廣喻。次菩薩初發下辨超過。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。能知東方無數世界所有眾生種種煩惱。念念如是盡阿僧祇劫。此諸煩惱種種差別無有能得知其邊際。有第二人於一念頃能知前人阿僧祇劫所知眾生煩惱差別。如是復盡阿僧祇劫。次第廣說乃知第十。南西北方四維上下亦復如是。佛子。此十方眾生煩惱差別可知邊際。菩薩初發阿耨多羅三藐三菩提心善根邊際。不可得知。何以故。佛子。菩薩不齊限但為知爾所世界眾生煩惱故發阿耨多羅三藐三菩提心。為盡知一切世界所有眾生煩惱差別故發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂欲盡知輕煩惱重煩惱眠煩惱起煩惱一一眾生無量煩惱種種差別種種覺觀淨治一切諸雜染故。欲盡知依無明煩惱愛相應煩惱斷一切諸有趣煩惱結故。欲盡知貪分煩惱瞋分煩惱癡分煩惱等分煩惱斷一切煩惱根本故。欲悉知我煩惱我所煩惱我慢煩惱覺悟一切煩惱盡無餘故。欲悉知從顛倒分別生根本煩惱隨煩惱因身見生六十二見調伏一切煩惱故。欲悉知葢煩惱障煩惱發大悲救護心。斷一切煩惱網。令一切智性清淨故發阿耨多羅三藐三菩提心。

第十舉善知煩惱喻。煩惱有根本隨等。具如唯識。初舉廣喻。次此十方下辨超過。二徵釋中。何以故下先反顯。次為盡知下總明。次別釋有六門。初門總明。二欲盡知下流轉門。三欲盡知下病行門。四欲悉知下諸識門。五欲悉知下相生門。六欲悉知下出家門。義有多釋。

佛子。復置此喻。假使有人於一念頃。以諸種種上味飲食。香華衣服。幢幡傘蓋。及僧伽藍上妙宮殿寶帳網幔。種種莊嚴師子之座。及眾妙寶供養東方無數諸佛。及無數世界所有眾生。恭敬尊重。禮拜讚歎。曲躬瞻仰相續不絕經無數劫。又勸彼眾生悉令如是供養於佛。至佛滅後。各為起塔。其塔。高廣無數世界。眾寶所成。種種莊嚴。一一塔中。各有無數如來形像。光明徧照無數世界。經無數劫。南西北方四維上下亦復如是。佛子。於汝意云何。此人功德寧為多不。天帝言。是人功德。唯佛乃知。餘無能測。佛子。此人功德比菩薩初發心功德百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。佛子。復置此喻。假使復有第二人。於一念中能作前人及無數世界所有眾生無數劫中供養之事。念念如是。以無量種供養之具。供養無量諸佛如來。及無量世界所有眾生經無量劫。其第三人乃至第十人。皆亦如是。於一念中能作前人所有供養。念念如是。以無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說不可說不可說供養之具。供養無邊乃至不可說不可說諸佛。及爾許世界所有眾生。經無邊乃至不可說不可說劫。至佛滅後各為起塔。其塔高廣乃至住劫亦如是。佛子。此前功德。比菩薩初發心功德。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。乃至優波尼沙陀分亦不及一。何以故。佛子。菩薩摩訶薩不齊限但為供養爾所佛故發阿耨多羅三藐三菩提心。為供養盡法界虗空界不可說不可說十方無量去來現在所有諸佛故發阿耨多羅三藐三菩提心。

十一舉供佛及生。初舉廣喻。以一人供佛。有現世滅後供養功德。校量顯勝。次略辨九人供佛功德校量顯勝。後徵釋中。何以故下反顯。次為供養下順釋。

已上第三約喻校量分竟。

發是心已。能知前際一切諸佛始成正覺及般涅槃。能信後際一切諸佛所有善根。能知現在一切諸佛所有智慧。彼諸佛所有功德。此菩薩能信能受能修能得能知能證能成就能與諸佛平等一性。何以故。此菩薩為不斷一切如來種性故發心。為充徧一切世界故發心。為度脫一切世界眾生故發心。為悉知一切世界成壞故發心。為悉知一切眾生垢淨故發心。為悉知一切世界三有清淨故發心。為悉知一切眾生心樂煩惱習氣故發心。為悉知一切眾生死此生彼故發心。為悉知一切眾生諸根方便故發心。為悉知一切眾生心行故發心。為悉知一切眾生三世智故發心。

下就法略示分。前喻顯大心因廣。此明攝德深勝。亦是讚勝勸學。能知前際下至後心無所著。文有五段。初解行圓滿。二以發心故下妙果當成。三應知此人下與佛平等。四纔發心時下能作佛事。五初發心下大智現前。此初解行圓滿也。言語信等者。謂此菩薩於佛智慧能信。是十信位成就故。能受是十住。能修是十行。能知是十向。能證是十地能究竟是結因。究竟能與佛等是果滿。謂與佛能證所證平等無二故。故初心即攝諸位。何以故下徵釋所以。何以初心即滿因位。釋云以等真性所為無齊限故。

以發心故。常為三世一切諸佛之所憶念。即得三世一切諸佛無上菩提。即為三世一切諸佛與其妙法。即與三世一切諸佛體性平等。已修三世一切諸佛助道之法。成就三世一切諸佛力無所畏。莊嚴三世一切諸佛不共佛法。悉得法界一切諸佛說法智慧。何以故。以是發心即得佛故。

第二妙果當成。謂以是發心為因。決定當得佛故。望圓極之果。故定當成。約見性成智身。上品云即得。晉經梵本。此中皆是佛故者。當此義也。

應知此人即與三世諸佛同等。即與三世諸佛如來境界平等。即與三世諸佛如來功德平等。得如來一身無量身究竟平等。真實智慧。

第三言與佛平等。謂發心均故。發心畢竟二無別故。

纔發心時即為十方一切諸佛所共稱歎。即能說法教化調伏一切世界所有眾生。即能震動一切世界。即能光照一切世界。即能息滅一切世界諸惡道苦。即能嚴淨一切國土。即能於一切世界中示現成佛。即能令一切眾生皆得歡喜。即能入一切法界性。即能持一切佛種性。即能得一切佛智慧光明。

第四言能作佛事。有十一句。皆是纔發即得。言即得者。有二意。一約法圓融。初心攝諸位故。二以位攝位。如十住滿即成佛故。

此初發心菩薩。不於三世少有所得。所謂若諸佛若諸佛法。若菩薩若菩薩法。若獨覺若獨覺法。若聲聞若聲聞法。若世間若世間法。若出世間若出世間法。若眾生若眾生法。唯求一切智。於諸法界心無所著。

第五大智現前。謂以無著大智求菩提故。又通釋上四段。謂由於無所著故稱性圓融。能成能攝一切功德。

爾時佛神力故。十方各一萬佛剎微塵數世界。六種震動。所謂動。徧動。等徧動。起。徧起。等徧起。踊。徧踊。等徧踊。震。徧震。等徧震。吼。徧吼。等徧吼。擊。徧擊。等徧擊。雨眾天華天香天末香天華鬘天衣天寶天莊嚴具。作天妓樂。放天光明及天音聲。

此大文第五興供動地分。言瑞應也。

是時十方各過十佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數佛同名法慧。各現其身在法慧菩薩前。作如是言。善哉善哉。法慧。汝於今者能說此法。我等十方各萬佛剎微塵數佛。亦說是法。一切諸佛悉如是說。汝說此法時。有萬佛剎微塵數菩薩發菩提心。我等今者悉授其記。於當來世過千不可說無邊劫。同一劫中而得作佛。出興於世。皆號清淨心如來。所住世界。各各差別。我等悉當護持此法。令未來世一切菩薩未曾聞者皆悉得聞。如此娑婆世界四天下須彌頂上說如是法令諸眾生聞已受化。如是十方百千億那由他。無數無量。無邊無等。不可數不可稱不可思不可量不可說盡法界。虗空界諸世界中。亦說此法教化眾生。其說法者同名法慧。悉以佛神力故。世尊本願力故。為欲顯示佛法故。為以智光普照故。為欲開闡實義故。為令證得法性故。為令眾會悉歡喜故。為欲開示佛法因故。為得一切佛平等故。為了法界無有二故。說如是法。

此大文第六他方證成分也。以初心攝德深廣。恐難信受。故佛自證。文分三段。初佛現證。汝說下顯益證成。如是娑婆下結通無盡。是證佛結通。非經家也。

爾時法慧菩薩普觀盡虗空界十方國土一切眾會欲悉成就諸眾生故。欲悉淨治諸業果報故。欲悉開顯清淨法界故。欲悉拔除雜染根本故。欲悉增長廣大信解故。欲悉令知無量眾生根故。欲悉令知三世法平等故。欲悉令觀察涅槃界故。欲增長自清淨善根故。承佛威力即說頌言。

此下第七以偈重頌分。先辨偈意。有十一句。初一後一是說偈儀。而離開者。欲顯中九皆承佛力。該十方故。中九正明所為。初總餘別。別中四對。一淨業顯理。二除惑開信。妄想分別為雜染根。三知病識藥。四觀果淨因。即由利他。自業便淨。

為利世間發大心　其心普徧於十方

眾生國土三世法　佛及菩薩最勝海

究竟虗空等法界　所有一切諸世間

如諸佛法皆往詣　如是發心無退轉

慈念眾生無暫捨　離諸惱害普饒益

光明照世為所歸　十力護念難思議

十方國土悉趣入　一切色形皆示現

如佛福智廣無邊　隨順修因無所著

有剎仰住或傍覆　麤妙廣大無量種

菩薩一發最上心　悉能往詣皆無礙

菩薩勝行不可說　皆勤修習無所住

見一切佛常欣樂　普入於其深法海

哀愍五趣諸羣生　令除垢穢普清淨

紹隆佛種不斷絕　摧滅魔宮無有餘

已住如來平等性　善修微妙方便道

於佛境界起信心　得佛灌頂心無著

兩足尊所念報恩　心如金剛不可沮

於佛所行能照了　自然修習菩提行

諸趣差別想無量　業果及心亦非一

乃至根性種種殊　一發大心悉明見

其心廣大等法界　無依無變如虗空

趣向佛智無所取　諦了實際離分別

知眾生心無生想　了達諸法無法想

雖普分別無分別　億那由剎皆往詣

無量諸法妙法藏　隨順觀察悉能入

眾生根行靡不知　到如是處如是尊

清淨大願恒相應　樂供如來不退轉

人天見者無厭足　常為諸佛所護念

其心清淨無所依　雖觀深法而不取

如是思惟無量劫　於三世中無所著

其心堅固難制沮　趣佛菩提無障礙

志求妙道除蒙惑　周行法界不告勞

知語言法皆寂滅　但入真如絕異解

諸佛境界悉順觀　達於三世心無礙

第二正顯偈辭。有一百二十一頌。文分三段。初八十二偈。超頌就法略示。二有三十四偈。却頌就喻校量。三有五偈結成勸讚。令景慕發心。歎深難說徧於三段。又歎為長行偈頌之本。故略不頌之。初中文亦分五。初有十七偈。頌第一解行圓滿。二菩薩始發下十七偈。超頌第四能作佛事。三菩薩所住下十八偈。却頌第三得佛平等。四趣向菩提下六偈半。頌第五大智現前。五恒勸眾生下二十三偈半。頌第二當成妙果。文不次者。顯德無前後故。今初。

菩薩始發廣大心　即能徧往十方剎

法門無量不可說　智光普照皆明了

大悲廣度最無比　慈心普徧等虗空

而於眾生不分別　如是清淨遊於世

十方眾生悉慰安　一切所作皆真實

恒以淨心不異語　常為諸佛共加護

過去所有皆憶念　未來一切悉分別

十方世界普入中　為度眾生令出離

菩薩具足妙智光　善了因緣無有疑

一切迷惑皆除斷　如是而遊於法界

魔王宮殿悉摧破　眾生翳膜咸除滅

離諸分別心不動　善了如來之境界

三世疑網悉已除　於如來所起淨信

以信得成不動智　智清淨故解真實

為令眾生得出離　盡於後際普饒益

長時勤苦心無厭　乃至地獄亦安受

福智無量皆具足　眾生根欲悉了知

及諸業行無不見　如其所樂為說法

了知一切空無我　慈念眾生恒不捨

以一大悲微妙音　普入世間而演說

放大光明種種色　普照眾生除黑闇

光中菩薩坐蓮華　為眾闡揚清淨法

於一毛端現眾剎　諸大菩薩皆充滿

眾會智慧各不同　悉能明了眾生心

十方世界不可說　一念周行無不盡

利益眾生供養佛　於諸佛所問深義

於諸如來作父想　為利眾生修覺行

智慧善巧通法藏　入深智處無所著

隨順思惟說法界　經無量劫不可盡

智雖善入無處所　無有疲厭無所著

三世諸佛家中生　證得如來妙法身

普為羣生現眾色　譬如幻師無不作

或現始修殊勝行　或現初生及出家

或現樹下成菩提　或為眾生示涅槃

二有十七偈頌能作佛事。

菩薩所住希有法　唯佛境界非二乘

身語意想皆已除　種種隨宜悉能現

菩薩所得諸佛法　眾生思惟發狂亂

智入實際心無礙　普現如來自在力

此於世間無與等　何況復增殊勝行

雖未具足一切智　已獲如來自在力

已住究竟一乘道　深入微妙最上法

善知眾生時非時　為利益故現神通

分身徧滿一切剎　放淨光明除世闇

譬如龍王起大雲　普雨妙雨悉充洽

觀察眾生如幻夢　以業力故常流轉

大悲哀愍咸救拔　為說無為淨法性

佛力無量此亦然　譬如虗空無有邊

為令眾生得解脫　億劫勤修而不倦

種種思惟妙功德　善修無上第一業

於諸勝行恒不捨　專念生成一切智

一身示現無量身　一切世界悉周徧

其心清淨無分別　一念難思力如是

於諸世間不分別　於一切法無妄想

雖觀諸法而不取　恒救眾生無所度

一切世間唯是想　於中種種各差別

知想境界險且深　為現神通而救脫

譬如幻師自在力　菩薩神變亦如是

身徧法界及虗空　隨眾生心靡不見

能所分別二俱離　雜染清淨無所取

若縛若解智悉忘　但願普與眾生樂

一切世間唯想力　以智而入心無畏

思惟諸法亦復然　三世推求不可得

能入過去畢前際　能入未來畢後際

能入現在一切處　常勤觀察無所有

隨順涅槃寂滅法　住於無諍無所依

心如實際無與等　專向菩提永不退

修諸勝行無退怯　安住菩提不動搖

佛及菩薩與世間　盡於法界皆明了

欲得最勝第一道　為一切智解脫王

應當速發菩提心　永盡諸漏利羣生

三十有八偈頌第三得佛平等。

趣向菩提心清淨　功德廣大不可說

為利眾生故稱述　汝等諸賢應善聽

無量世界盡為塵　一一塵中無量剎

其中諸佛皆無量　悉能明見無所取

善知眾生無生想　善知言語無語想

於諸世界心無礙　悉善了知無所著

其心廣大如虗空　於三世事悉明達

一切疑惑皆除滅　正觀佛法無所取

十方無量諸國土　一念往詣心無著

了達世間眾苦法　悉住無生真實際

無量難思諸佛所　悉往彼會而覲謁

當為上首問如來　菩薩所修諸願行

心常憶念十方佛　而無所依無所取

四有六偈半頌大智現前。

恒勸眾生種善根　莊嚴國土令清淨

一切趣生三有處　以無礙眼咸觀察

所有習性諸根解　無量無邊悉明見

眾生心樂悉了知　如是隨宜為說法

於諸染淨皆通達　令彼修治入於道

無量無數諸三昧　菩薩一念皆能入

於中想智及所緣　悉善了知得自在

菩薩獲此廣大智　疾向菩提無所礙

為欲利益諸羣生　處處宣揚大人法

善知世間長短劫　一月半月及晝夜

國土各別性平等　常勤觀察不放逸

普詣十方諸世界　而於方處無所取

嚴淨國土悉無餘　亦不曾生淨分別

眾生是處若非處　及以諸業感報別

隨順思惟入佛力　於此一切悉了知

一切世間種種性　種種所行住三有

利根及與中下根　如是一切咸觀察

淨與不淨種種解　勝劣及中悉明見

一切眾生至處行　三有相續皆能說

禪定解脫諸三昧　染淨因起各不同

及以先世苦樂殊　淨修佛力咸能見

眾生業惑續諸趣　斷此諸趣得寂滅

種種漏法永不生　并其習種悉了知

如來煩惱皆除盡　大智光明照於世

菩薩於佛十力中　雖未證得亦無疑

菩薩於一毛孔中　普現十方無量剎

或有雜染或清淨　種種業作皆能了

一微塵中無量剎　無量諸佛及佛子

諸剎各別無雜亂　如一一切悉明見

於一毛孔見十方　盡虗空界諸世間

無有一處空無佛　如是佛剎悉清淨

於毛孔中見佛剎　復見一切諸眾生

三世六趣各不同　晝夜月時有縛解

如是大智諸菩薩　專心趣向法王位

於佛所住順思惟　而獲無邊大歡喜

菩薩分身無量億　供養一切諸如來

神通變現勝無比　佛所行處皆能住

無量佛所皆讚仰　所有法藏悉躭味

見佛聞法勤修行　如飲甘露心歡喜

已獲如來勝三昧　善入諸法智增長

信心不動如須彌　普作羣生功德藏

慈心廣大徧眾生　悉願疾成一切智

而恒無著無依處　離諸煩惱得自在

哀愍眾生廣大智　普攝一切同於己

知空無相無真實　而行其心不懈退

菩薩發心功德量　億劫稱揚不可盡

以出一切諸如來　獨覺聲聞安樂故

五有二十三偈半。頌第二當成妙果。此中文分九段。初三頌半諸佛護念。二半頌當得菩提。三半頌與大妙法。四一頌佛體平等。五一頌修助道法。六六頌佛力無畏。七五頌莊嚴佛法。八五頌說法智慧。九一頌結德無盡。

十方國土諸眾生　皆悉施安無量劫

勸持五戒及十善　四禪四等諸定等

復於多劫施安樂　令斷諸惑成羅漢

彼諸福聚雖無量　不與發心功德比

又教億眾成緣覺　獲無諍行微妙道

以彼而校菩提心　算數譬喻無能及

一念能過塵數剎　如是經於無量劫

此諸剎數尚可量　發心功德不可知

過去未來及現在　所有劫數無邊量

此諸劫數猶可知　發心功德無能測

以菩提心徧十方　所有分別靡不知

一念三世悉明達　利益無量眾生故

十方世界諸眾生　欲解方便意所行

及以虗空際可測　發心功德難知量

菩薩志願等十方　慈心普洽諸羣生

悉使修成佛功德　是故其力無邊際

眾生欲解心所樂　諸根方便行各別

於一念中悉了知　一切智智心同等

一切眾生諸惑業　三有相續無暫斷

此諸邊際尚可知　發心功德難思議

發心能離業煩惱　供養一切諸如來

業惑既離相續斷　普於三世得解脫

一念供養無邊佛　亦供無數諸眾生

悉令香華及妙鬘　寶幢幡蓋上衣服

美食珍座經行處　種種宮殿悉嚴好

毗盧遮那妙寶珠　如意摩尼發光耀

念念如是持供養　經無量劫不可說

其人福聚雖復多　不及發心功德大

所說種種眾譬喻　無有能及菩提心

以諸三世人中尊　皆從發心而得生

發心無礙無齊限　欲求其量不可得

一切智智誓必成　所有眾生皆永度

發心廣大等虗空　生諸功德同法界

所行普徧如無異　永離眾著佛平等

一切法門無不入　一切國土悉能往

一切智境咸通達　一切功德皆成就

一切能捨恒相續　淨諸戒品無所著

具足無上大功德　常勤精進不退轉

入深禪定恒思惟　廣大智慧共相應

此是菩薩最勝地　出生一切普賢道

三世一切諸如來　靡不護念初發心

悉以三昧陀羅尼　神通變化共莊嚴

十方眾生無有量　世界虗空亦如是

發心無量過於彼　是故能生一切佛

菩提心是十力本　亦為四辯無畏本

十八不共亦復然　莫不皆從發心得

諸佛色相莊嚴身　及以平等妙法身

智慧無著所應供　悉以發心而得有

一切獨覺聲聞乘　色界諸禪三昧樂

及無色界諸三昧　悉以發心作其本

一切人天自在樂　及以諸趣種種樂

進定根力等眾樂　靡不皆由初發心

以因發起廣大心　則能修行六種度

勸諸眾生行正行　於三界中受安樂

住佛無礙實義智　所有妙業咸開闡

能令無量諸眾生　悉斷惑業向涅槃

智慧光明如淨日　眾行具足猶滿月

功德常盈譬巨海　無垢無礙同虗空

普發無邊功德願　悉與一切眾生樂

盡未來際依願行　常勤修習度眾生

無量大願難思議　願令眾生悉清淨

空無相願無依處　以願力故皆明顯

了法自性如虗空　一切寂滅悉平等

法門無數不可說　為眾生說無所著

十方世界諸如來　悉共讚歎初發心

此心無量德所嚴　能到彼岸同於佛

如眾生數爾許劫　說其功德不可盡

以住如來廣大家　三界諸法無能喻

二有三十四偈。為喻校量。於中初十四頌正頌前喻。次有二十偈通釋所由。

欲知一切諸佛法　宜應速發菩提心

此心功德中最勝　必得如來無礙智

眾生心行可數知　國土微塵亦復然

虗空邊際乍可盡　發心功德無能測

出生三世一切佛　成就世間一切樂

增長一切勝功德　永斷一切諸疑惑

開示一切妙境界　盡除一切諸障礙

成就一切清淨剎　出生一切如來智

欲見十方一切佛　欲施無盡功德藏

欲滅眾生諸苦惱　宜應速發菩提心

此五偈頌結德勸修。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十七

大方廣佛華嚴經綱要卷第十八

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

明法品第十八

此品來意者。前明當位所成之德。今明趣後勝進之行。又前明發心之勝德。今辨所具之行相。故次來也。釋名者。準梵具翻應云法光明品。統有四義。一法慧智慧。於能所詮進趣行法。分明照了故。即明所知法。二明能詮。以能顯行故。法是所詮。可軌則故。此則詮旨全目。明有法故。法之明故。通持業依主二釋。三明是智用。法是理行及果。境智合說俱是所詮。法之明明之法。依主釋也。四所修行法體離無明。亦唯所詮有明之法。法即是明。通有財持業二釋也。宗趣者。明法不同。略有四種。謂教理行果。尋教悟理。觀理起行。行成得果。皆初宗後趣。又此四皆宗。為成後位及成勝德為趣。

爾時精進慧菩薩。白法慧菩薩言。

釋文中大分為三分。一請說分。二正說分。三結說。今初。先長行。後祗夜。前中亦二。初敘問答之人。勝進趨後非勤不能。故精進慧問。

佛子。菩薩摩訶薩初發求一切智心。成就如是無量功德。具大莊嚴。升一切智乘。入菩薩正位。捨諸世間法。得佛出世法。去來現在諸佛攝受。決定至於無上菩提究竟之處。

此下第二正申所問。亦分為二。初領前自分勝德。後請說勝進之行。前中先總。後具大下有七句。一領德。即前莊嚴佛不共法。二領乘。即已住究竟一乘。三領位。位不退故。四領道。住離生因故。五領法。得出世法故。六得勝緣。即佛護讚等。七領當果。至菩提故。德雖無量。不出此七。

彼諸菩薩於佛教中云何修習。令諸如來皆生歡喜。入諸菩薩所住之處。一切大行皆得清淨。所有大願悉使滿足。獲諸菩薩廣大之藏。隨所應化常為說法。而恒不捨波羅蜜行。所念眾生咸令得度。紹三寶種使不斷絕。善根方便皆悉不虗。佛子。彼諸菩薩以何方便能令此法當得圓滿。願垂哀愍。為我宣說。此諸大會靡不樂聞。

此請說勝進行有二。先問所成行體。後問行成德用。以破癡等為德用故。此先問行體也。問有十句。初五自利兼他。次四利他兼自。末結不虗。後彼諸下結請。

復次如諸菩薩摩訶薩。常勤修習滅除一切無明黑闇。降伏魔怨制諸外道。永滌一切煩惱心垢。悉能成就一切善根。永出一切惡趣諸難。淨治一切大智境界。成就一切菩薩諸地。諸波羅蜜。總持三昧。六通三明。四無所畏清淨功德。莊嚴一切諸佛國土。及諸相好身語心行。成就滿足。善知一切諸佛如來力無所畏不共佛法。一切智智所行境界。為欲成熟一切眾生。隨其心樂而取佛土。隨根隨時如應說法。種種無量廣大佛事。及餘無量諸功德法。諸行諸道及諸境界皆悉圓滿。疾與如來功德平等。

第二問行成德用。有二。先問因行。次問成果德。此問因也。有十二事。一問云何滅無明。二問降魔。三問制外道。四問斷煩惱。五問善根以何而成。六問三惡八難云何可出。七問淨治境。八問地等功德云何成就。九問三業功德云何莊嚴滿足。十以何觀力知佛功德。十一一切境智復云何知。十二何法能成就眾生。乃至作大佛事。後及餘無量下。結因成果德也。

於諸如來應正等覺百千阿僧祇劫修菩薩行時所集法藏。悉能守護開示演說。諸魔外道無能沮壞。攝持正法無有窮盡。於一切世界演說法時天王。龍王。夜叉王。乾闥婆王。阿修羅王。迦樓羅王。緊那羅王。摩睺羅伽王。人王。梵王。如來法王。皆悉守護。一切世間恭敬供養同灌其頂。常為諸佛之所護念。一切菩薩亦皆愛敬。得善根力。增長白法。開演如來甚深法藏。攝持正法以自莊嚴。一切菩薩所行次第願皆演說。

第二於諸如來下顯等佛之用。護持正法便等佛故。文有十句。初句為總。謂開示演說皆正法也。下九句知明。一魔不能侵。二攝持修行。三十王外護。四舉世同欽。五諸佛灌頂。六菩薩愛敬。七得眾善根。八能演深法。九攝德自嚴。若得此九方名護法。後一切下結請。

爾時精進慧菩薩欲重宣其義。而說頌言。

大名稱者善能演　菩薩所成功德法

深入無邊廣大行　具足清淨無師智

若有菩薩初發心　成就福德智慧乘

入離生位超世間　普獲正等菩提法

彼復云何佛教中　堅固勤修轉增勝

令諸如來悉歡喜　佛所住地速當入

所行清淨願皆滿　及得廣大智慧藏

常能說法度眾生　而心無依無所著

菩薩一切波羅蜜　悉善修行無缺減

所念眾生咸救度　常持佛種使不絕

所作堅固不唐捐　一切功成得出離

如諸勝者所修行　彼清淨道願宣說

永破一切無明闇　降伏眾魔及外道

所有垢穢悉滌除　得近如來大智慧

永離一切諸險難　淨治大智殊勝境

獲妙道力隣上尊　一切功德皆成就

證得如來最勝智　住於無量諸國土

隨眾生心而說法　及作廣大諸佛事

云何而得諸妙道　開演如來正法藏

常能受持諸佛法　無能超勝無與等

云何無畏如師子　所行清淨如滿月

云何修習佛功德　猶如蓮華不著水

第二偈文重頌。有十一偈。初一偈讚能說。次一偈頌前。次四偈頌所修行體。後五偈頌行所成德。分二。前三頌所成因德。後二結因成果德。

爾時法慧菩薩告精進慧菩薩言。善哉佛子。汝今為欲多所饒益。多所安樂。多所惠利。哀愍世間諸天及人。問於如是菩薩所修清淨之行。佛子。汝住實法。發人精進。增長不退。已得解脫。能作是問同於如來。諦聽諦聽。善思念之。我今承佛威神之力。為汝於中說其少分。

第二正答文中。先讚問利益。能問具德誡聽許說。

佛子。菩薩摩訶薩已發一切智心。應離癡闇。精勤守護。無令放逸。

此下正答文中。先答所成行體。後答行成德用。初中答前十問即為十段。今初段中有五十句。前二十句答前修習。後三十句答令佛歡喜。今總標。不放逸徧下十段。皆由不放逸成。是修習相。不守根門是名放逸。

佛子。菩薩摩訶薩住十種法名不放逸。何者為十。一者護持眾戒。二者遠離愚癡淨菩提心。三者心樂質直離諸諂誑。四者勤修善根無有退轉。五者恒善思惟自所發心。六者不樂親近在家出家一切凡夫。七者修諸善業而不願求世間果報。八者永離二乘行菩薩道。九者樂修眾善令不斷絕。十者恒善觀察自相續力。佛子。若諸菩薩行此十法。是則名為住不放逸。

初答第一段修習有二十句。前十句始修。後十句終成。今初始修。文有標徵列結四節。後皆倣。此。

佛子。菩薩摩訶薩住不放逸。得十種清淨。何者為十。一者如說而行。二者念智成就。三者住於深定不沉不舉。四者樂求佛法無有懈息。五者隨所聞法如理觀察。具足出生巧妙智慧。六者入深禪定得佛神通。七者其心平等無有高下。八者於諸眾生上中下類心無障礙。猶如大地等作利益。九者若見眾生乃至一發菩提之心。尊重承事猶如和尚。十者於授戒和尚及阿闍梨一切菩薩諸善知識法師之所。常生尊重承事供養。佛子。是名菩薩住不放逸十種清淨。

三答修習終成。謂此十種清淨。皆由不放逸成。

佛子。菩薩摩訶薩住不放逸。發大精進。起於正念。生勝欲樂。所行不息。於一切法心無依處。於甚深法能勤修習。入無諍門增廣大心。佛法無邊。能順了知。令諸如來皆悉歡喜。

次答令佛歡喜。有三十句。初十句結前生後。即牒前十種清淨。

佛子。菩薩摩訶薩復有十法。能令一切諸佛歡喜。何者為十。一者精進不退。二者不惜身命。三者於諸利養無所希求。四者知一切法皆如虗空。五者善能觀察普入法界。六者知諸法印心無倚著。七者常發大願。八者成就清淨忍智光明。九者觀自善法心無增減。十者依無作門修諸淨行。佛子。是為菩薩住十種法能令一切如來歡喜。

此十句答正成行相。前明即前修習。故令佛歡喜。今更別明修相。於中法印。疏有多釋。

佛子。復有十法。能令一切諸佛歡喜。何者為十。所謂安住不放逸。安住無生忍。安住大慈。安住大悲。安住滿足諸波羅蜜。安住諸行。安住大願。安住巧方便。安住勇猛力。安住智慧。觀一切法皆無所住猶如虗空。佛子。若諸菩薩住此十法。能令一切諸佛歡喜。

後有十句顯純熟究竟行。修行成熟故云安住。亦由前十成此十種。但生熟異耳。

上答初問五十句竟。

佛子。有十種法。令諸菩薩速入諸地。何等為十。一者善巧圓滿福智二行。二者能大莊嚴波羅蜜道。三者智慧明達不隨他語。四者承事善友恒不捨離。五者常行精進無有懈怠。六者善能安住如來神力。七者修諸善根不生疲倦。八者深心利智。以大乘法而自莊嚴。九者於地地法門心無所住。十者與三世佛善根方便同一體性。佛子。此十種法。令諸菩薩速入諸地。

此答第二入菩薩所住處問。文有三段。初有十法起入地行。次有十一句明住地觀修。後九句明地要勝。今初。

復次佛子。諸菩薩初住地時應善觀察。隨其所有一切法門。隨其所有甚深智慧。隨所修因。隨所得果。隨其境界。隨其力用。隨其示現。隨其分別。隨其所得悉善觀察。知一切法皆是自心而無所著。如是知已。入菩薩地能善安住。

二復次下。明住地觀修。言住地觀修者。梁論云地者對治我。皆言隨其者。諸地非一故。皆自心者。智與心相應故。

佛子。彼諸菩薩作是思惟。我等宜應速入諸地。何以故。我等若於地地中住。成就如是廣大功德。具功德已漸入佛地。住佛地已能作無邊廣大佛事。是故宜應常勤修習。無有休息。無有疲厭。以大功德而自莊嚴。入菩薩地。

三佛子下。顯地要勝。

佛子。有十種法。令諸菩薩所行清淨。何等為十。一者悉捨資財滿眾生意。二者持戒清淨無所毀犯。三者柔如忍辱無有窮盡。四者勤修諸行永不退轉。五者以正念力心無迷亂。六者分別了知無量諸法。七者修一切行而無所著。八者其心不動猶如山王。九者廣度眾生猶如橋梁。十者知一切眾生與諸如來同一體性。佛子。是為十法。令諸菩薩所行清淨。

第三答大行清淨問。有二十句。初十句是因。後十句是果。今初行成出障。故云清淨。

菩薩既得行清淨已。復得十種增勝法。何等為十。一者他方諸佛皆悉護念。二者善根增勝超諸等列。三者善能領受佛加持力。四者常得善人為所依怙。五者安住精進恒不放逸。六者知一切法平等無異。七者心恒安住無上大悲。八者如實觀法出生妙慧。九者能善修行巧妙方便。十者能知如來方便之力。佛子。是為菩薩十增勝法。

第二菩薩既得下。由行淨因得勝法果。十皆增勝法。

佛子。菩薩有十種清淨願。何等為十。一願成熟眾生無有疲倦。二願具行眾善淨諸世界。三願承事如來常生尊重。四願護持正法不惜軀命。五願以智觀察入諸佛土。六願與諸菩薩同一體性。七願入如來門了一切法。八願見者生信無不獲益。九願神力住世盡未來劫。十願具普賢行淨治一切種智之門。佛子。是為菩薩十種清淨願。

第四答大願問。有二十句。初十起勝淨願。後十勵志令滿。今初。全同初地十願。

佛子。菩薩住十種法。令諸大願皆得圓滿。何等為十。一者心無疲厭。二者具大莊嚴。三者念諸菩薩殊勝願力。四者聞諸佛土悉願往生。五者深心長久盡未來劫。六者願悉成就一切眾生。七者住一切劫不以為勞。八者受一切苦不生厭離。九者於一切樂心無貪著。十者常勤守護無上法門。

二令願成滿者。由斯十句。能滿前十及餘多願。於中五深心則可久。六悉成則可大。可久則菩薩之德。可大則菩薩之業。

佛子。菩薩滿足如是願時即得十種無盡藏。何等為十。所謂普見諸佛無盡藏。總持不忘無盡藏。決了諸法無盡藏。大悲救護無盡藏。種種三昧無盡藏。滿眾生心廣大福德無盡藏。演一切法甚深智慧無盡藏。報得神通無盡藏。住無量劫無盡藏。入無邊世界無盡藏。佛子。是為菩薩十無盡藏。

第五答獲菩薩藏問。謂由前行願蘊集成藏故。文有十句。

菩薩得是十種藏已。福德具足。智慧清淨。於諸眾生隨其所應而為說法。佛子。菩薩云何於諸眾生隨其所應而為說法。所謂知其所作。知其因緣。知其心行。知其欲樂。貪欲多者為說不淨。瞋恚多者為說大慈。愚癡多者教勤觀察。三毒等者為說成就勝智法門。樂生死者為說三苦。若著處所說處空寂。心懈怠者說大精進。懷我慢者說法平等。多諂誑者為說菩薩其心質直。樂寂靜者廣為說法令其成就。菩薩如是隨其所應而為說法。為說法時文相連屬。義無舛謬。觀法先後以智分別。是非審定不違法印。次第建立無邊行門。令諸眾生斷一切疑。善知諸根。入如來教。證真實際知法平等。斷諸法愛除一切執。常念諸佛心無暫捨。了知音聲體性平等。於諸言說心無所著。巧說譬喻無相違反。悉令得悟一切諸佛隨應普現平等智身。

第六答隨所應化常為說法問。文分三。初菩薩得是下四句。結前生後。次云何下徵以標起。三所謂下正解其義。於中初所謂下知器。次貪欲多者下授法。次為說法時下具德成益。

菩薩如是為諸眾生而演說法。則自修習增長義利。不捨諸度具足莊嚴波羅蜜道。是時菩薩為令眾生心滿足故。內外悉捨而無所著。是則能淨檀波羅蜜。具持眾戒而無所著永離我慢。是則能淨尸波羅蜜。悉能忍受一切諸惡。於諸眾生其心平等無有動搖。譬如大地能持一切。是則能淨忍波羅蜜。普發眾業常修靡懈。諸有所作恒不退轉。勇猛勢力無能制伏。於諸功德不取不捨。而能滿足一切智門。是則能淨精進波羅蜜。於五欲境無所貪著。諸次第定悉能成就。常正思惟不住不出。而能銷滅一切煩惱。出生無量諸三昧門。成就無邊大神通力。逆順次第入諸三昧。於一三昧門入無邊三昧門。悉知一切三昧境界。與一切三昧三摩鉢底。智印不相違背。能速入於一切智地。是則能淨禪波羅蜜。於諸佛所聞法受持。近善知識承事不倦。常樂聞法心無厭足。隨所聽受如理思惟。入真三昧離諸僻見。善觀諸法得實相印。了知如來無功用道。乘普門慧入於一切智智之門。永得休息。是則能淨般若波羅蜜。示現一切世間作業。教化眾生而不厭倦。隨其心樂而為現身。一切所行皆無染著。或現凡夫或現聖人所行之行。或現生死或現涅槃。善能觀察一切所作。示現一切諸莊嚴事而不貪著。徧入諸趣度脫眾生。是則能淨方便波羅蜜。盡成就一切眾生。盡莊嚴一切世界。盡供養一切諸佛。盡通達無障礙法。盡修行徧法界行。身恒住盡未來劫。智盡知一切心念。盡覺悟流轉還滅。盡示現一切國土。盡證得如來智慧。是則能淨願波羅蜜。具深心力。無有雜染故。具深信力。無能摧伏故。具大悲力。不生疲厭故。具大慈力。所行平等故。具總持力。能以方便持一切義故。具辯才力。令一切眾生歡喜滿足故。具波羅蜜力。莊嚴大乘故。具大願力。永不斷絕故。具神通力。出生無量故。具加持力。令信解領受故。是則能淨力波羅蜜。知貪欲行者。知瞋恚行者。知愚癡行者。知等分行者。知修學地行者。一念中知無邊眾生行。知無邊眾生心。知一切法真實。知一切如來力。普覺悟法界門。是則能淨智波羅蜜。

第七菩薩如是下。答恒不捨離諸波羅蜜問。於中二。先結前生後。則前正說法時便具十度。謂自修此亦為利他。一向大悲了平等故。通至佛果故皆名道。次是時菩薩下正是不捨度相。十度即為十段。皆先辨相。後是則下結名。於中禪波羅蜜。疏有廣釋。

佛子。菩薩如是清淨諸波羅蜜時。圓滿諸波羅蜜時。不捨諸波羅蜜時。住大莊嚴菩薩乘中。隨其所念一切眾生皆為說法。令增淨業而得度脫。墮惡道者教使發心。在難中者令勤精進。多貪眾生示無貪法。多瞋眾生令行平等。著見眾生為說緣起。欲界眾生教離欲恚惡不善法。色界眾生為其宣說毗鉢舍那。無色界眾生為其宣說微妙智慧。二乘之人教寂靜行。樂大乘者為說十力廣大莊嚴。如其往昔初發心時見無量眾生墮諸惡道。大師子吼作如是言。我當以種種法門隨其所應而度脫之。菩薩具足如是智慧。廣能度脫一切眾生。

第八佛子下。答前所念眾生咸令得度問。於中初結前生後。次墮惡道者下正明化度。後如其往昔下結如本誓故能真度。師子吼者決定度故。

佛子。菩薩具足如是智慧。令三寶種永不斷絕。所以者何。菩薩摩訶薩教諸眾生發菩提心。是故能令佛種不斷。常為眾生開闡法藏。是故能令法種不斷。善持教法無所乖違。是故能令僧種不斷。復次悉能稱讚一切大願。是故能令佛種不斷。分別演說因緣之門。是故能令法種不斷。常勤修習六和敬法。是故能令僧種不斷。復次於眾生田中下佛種子。是故能令佛種不斷。護持正法不惜身命。是故能令法種不斷。統理大眾無有疲倦。是故能令僧種不斷。復次於去來今佛所說之法所制之戒。皆悉奉持心不捨離。是故能令佛法僧種永不斷絕。

第九佛子下。答前紹三寶種使不斷絕問。文分三。初仍前總標。次所以下徵釋所由。由化眾生入三寶海。故能紹前令不斷也。文有四番。為成十句。前九別明。後一總結。謂弘法奉戒。三學兼修。則不斷三寶。化化不絕。

菩薩如是紹隆三寶。一切所行無有過失。隨有所作皆以迴向一切智門。是故三業皆無瑕玷。無瑕玷故所作眾善所行諸行教化眾生隨應說法。乃至一念無有錯謬。皆與方便智慧相應。悉以向於一切智智。無空過者。

第十菩薩如是下。答前善根方便皆悉不空問。先略後廣。略中分三。初結前生後。次隨有所作下三業無瑕。後無瑕玷故下明不所作。言瑕玷者。玉之內病曰瑕。瑕謂體破。外病曰玷。玷謂色汗。以顯三業內外無失。

上略明。

菩薩如是修習善法。念念具足十種莊嚴。何者為十。所謂身莊嚴。隨諸眾生所應調伏而為示現故。語莊嚴。斷一切疑皆令歡喜故。心莊嚴。於一念中入諸三昧故。佛剎莊嚴。一切清淨離諸煩惱故。光明莊嚴。放無邊光普照眾生故。眾會莊嚴。普攝眾會皆令歡喜故。神通莊嚴。隨眾生心自在示現故。正教莊嚴。能攝一切聰慧人故。涅槃地莊嚴。於一處成道周徧十方悉無餘故。巧說莊嚴。隨處隨時隨其根器為說法故。菩薩成就如是莊嚴。於念念中身語意業皆無空過。悉以迴向一切智門。

第二菩薩如是下廣明不空。文有二段。初明自業不空。次若有眾生下明利他不空。初中雖明不空。義兼無失。以一切清淨離煩惱故。又此無失即自業不空。順止寂故。又有標徵釋結。次菩薩成就下結也。

若有眾生見此菩薩。當知亦復無空過者。以必當成阿耨多羅三藐三菩提故。若聞名。若供養。若同住。若憶念。若隨出家。若聞說法。若隨喜善根。若遙生欽敬。乃至稱揚讚歎名字。皆當得阿耨多羅三藐三菩提。佛子。譬如有藥名為善見。眾生見者眾毒悉除。菩薩如是成就此法。眾生若見。諸煩惱毒皆得除滅。善法增長。

二明利他不空。於中有法喻合。佛與菩薩俱益不空。今不見者。不宜見故。見不益者。無行力故。亦遠益故。上來並答初所成行問竟。

下答行所成德問。

佛子。菩薩摩訶薩住此法中勤加修習。以智慧明滅諸癡闇。以慈悲力摧伏魔軍。以大智慧及福德力制諸外道。以金剛定滅除一切心垢煩惱。以精進力集諸善根。以淨佛土諸善根力遠離一切惡道諸難。以無所著力淨智境界。以方便智慧力出生一切菩薩諸地諸波羅蜜。及諸三昧。六通三明。四無所畏悉令清淨。以一切善法力成滿一切諸佛淨土。無邊相好身語及心具足莊嚴。以智自在觀察力知一切如來力無所畏不共佛法悉皆平等。以廣大智慧力了知一切智智境界。以往昔誓願力隨所應化現佛國土。轉大法輪。度脫無量無邊眾生。

大文第二答行所成德問。前問文有二。今答亦二段。第一答以行成因德。二答以因成果德。今初具答十二問。各有二句。皆上句答下句。上云修何滅癡。今答云以智慧明。他皆倣此。

佛子。菩薩摩訶薩勤修此法。次第成就諸菩薩行。乃至得與諸佛平等。

第二佛子下。答以因成果德。以前問中有因德。有果德。上答因德。今此下答所成果德。初勤修此法。至諸佛平等。先結因成果。謂但能勤修上來諸行。則能次第從因得果。

於無邊世界中為大法師。護持正法。

二正答所成之德。謂護持正法。謂但當勤修上來以行成因之德。自當成後護持法等諸德。故乘前結因成德明之。答上十句。文分九段。第一答初總句。如來法藏守護開演。

一切諸佛之所護念。

二答眾魔外道無能沮壞。以佛護故。

守護受持廣大法藏。獲無礙辯深入法門。

三答攝持正法無有窮盡。

於無邊世界大眾之中。隨類不同普現其身。色相具足最勝無比。以無礙辯巧說深法。其音圓滿善巧分布故。能令聞者入於無盡智慧之門。

四答於一切世界中演說法時十王敬護。謂聲勝音巧。令聞者入智故。

知諸眾生心行煩惱而為說法。所出言音具足清淨故。一音演暢。能令一切皆生歡喜。

五答舉世同欽。稱機令喜故。

其身端正有大威力故。處於眾會無能過者。

六答菩薩愛敬。端正有德故。其佛灌頂在前佛護念中。

善知眾心故能普現身。善巧說法故音聲無礙。得心自在故巧說大法無能沮壞。得無所畏故心無怯弱。於法自在故無能過者。於智自在故無能勝者。般若波羅蜜自在故所說法相不相違背。辯才自在故隨樂說法相續不斷。陀羅尼自在故決定開示諸法實相。辯才自在故隨所演說能開種種譬喻之門。大悲自在故勤誨眾生心無懈息。大慈自在故放光明網悅可眾心。

七答得善根力增長白法。於中先總明三業。後得心下。別顯十種自在。皆是善根。其十自在之能。並是增長白法。

菩薩如是處於高廣師子之座。演說大法。唯除如來及勝願智諸大菩薩。其餘眾生無能勝者。無見頂者。無暎奪者。欲以難問令其退屈無有是處。

八答開演如來甚深法藏。

佛子。菩薩摩訶薩得如是自在力已。假使有不可說世界量廣大道場。滿中眾生一一眾生威德色相。皆如三千大千世界主。菩薩於此纔現其身。悉能暎蔽如是大眾。以大慈悲安其怯弱。以深智慧察其欲樂。以無畏辯為其說法。能令一切皆生歡喜。

九答攝持正法以自莊嚴。於中初明自嚴。

何以故。佛子。菩薩摩訶薩成就無量智慧輪故。成就無量巧分別故。成就廣大正念力故。成就無盡善巧慧故。成就決了諸法實相陀羅尼故。成就無邊際菩提心故。成就無錯謬妙辯才故。成就得一切佛加持深信解故。成就普入三世諸佛眾會道場智慧力故。成就知三世諸佛同一體性清淨心故。成就三世一切如來智一切菩薩大願智。能作大法師。開闡諸佛正法藏及護持故。

次徵。後釋以攝正法。故有十句德。亦即是前所成之德。可思。

爾時法慧菩薩欲重宣其義。承佛神力。而說頌言。

心住菩提集眾福　常不放逸植堅慧

正念其意恒不忘　十方諸佛皆歡喜

念欲堅固自勤勵　於世無依無退怯

以無諍行入深法　十方諸佛皆歡喜

佛歡喜已堅精進　修行福智助道法

入於諸地淨眾行　滿足如來所說願

如是而修獲妙法　既得法已施羣生

隨其心樂及根性　悉順其宜為開演

菩薩為他演說法　不捨自己諸度行

波羅蜜道既已成　常於有海濟羣生

晝夜勤修無懈倦　令三寶種不斷絕

所行一切白淨法　悉以迴向如來地

菩薩所修眾善行　普為成就諸羣生

令其破闇滅煩惱　降伏魔軍成正覺

如是修行得佛智　深入如來正法藏

為大法師演妙法　譬如甘露悉霑灑

慈悲哀愍徧一切　眾生心行靡不知

如其所樂為開闡　無量無邊諸佛法

進止安徐如象王　勇猛無畏猶師子

不動如山智如海　亦如大雨除眾熱

時法慧菩薩說此頌已。如來歡喜大眾奉行。

第二重頌有十偈。初六偈頌前十種所成行體。後四偈頌所成德。前中初二偈頌佛喜。二有一偈頌入地行願。三有一偈頌菩薩說法。四有一偈頌不捨自行。五半偈頌不斷三寶。六有半偈頌善根攝授。後四偈頌行所成德。分二。前一偈頌以行成因德。次三偈頌因成果德。

上第三會竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十八

大方廣佛華嚴經綱要卷第十九

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第四會夜摩天宮

功德林菩薩為會主。說十行等法門。已解者令行。自十九卷起。至二十一卷止。共四品經。

(昇夜摩天宮品　夜摩天宮偈讚品　十行品　十無盡藏品)

昇夜摩天宮品第十九

初來意者。酬前十行問故。匪知之艱。行之惟艱。前解。此行。若膏明相類目足更資。故次來也。次品來者。此會四品分三。初二品當會由致。次一品當會正宗。後一品勝進趣後。於由致中。此品先明感應道交。後品明讚德顯體。前會已終。將陳後說。故次來也。二釋名者。會名有三。一約處名夜摩天宮會。夜摩此云時分。即空居之首。表十行涉有化物。宜適其時。時而後言。聞者悅服。時而後動。見者敬從。涉有依空即事入玄。託此而說。約人名功德林。約法名十行會。三皆依主。次品名者。大同於會。謂不離前三而昇此故。

爾時如來威神力故。十方一切世界一一四天下南閻浮提及須彌頂上。皆見如來處於眾會。彼諸菩薩悉以佛神力故而演說法。莫不自謂恒對於佛。爾時世尊不離一切菩提樹下及須彌山頂。而向於彼夜摩天宮寶莊嚴殿。時夜摩天王遙見佛來。即以神力。於其殿內化作寶蓮華藏師子之座。百萬層級以為莊嚴。百萬金網以為交絡。百萬華帳百萬鬘帳百萬香帳百萬寶帳彌覆其上。華蓋鬘蓋香蓋寶蓋各亦百萬周迴布列。百萬光明而為照耀。百萬夜摩天王恭敬頂禮。百萬梵王踊躍歡喜。百萬菩薩稱揚讚歎。百萬天樂各奏百萬種法音相續不斷。百萬種華雲。百萬種鬘雲。百萬種莊嚴具雲。百萬種衣雲周帀彌覆。百萬種摩尼雲光明照耀。從百萬種善根所生。百萬諸佛之所護持。百萬種福德之所增長。百萬種深心百萬種誓願之所嚴淨。百萬種行之所生起。百萬種法之所建立。百萬種神通之所變現。恒出百萬種言音顯示諸法。時彼天王敷置座已。向佛世尊曲躬合掌。恭敬尊重而白佛言。善來世尊。善來善逝。善來如來應正等覺。唯願哀愍處此宮殿。時佛受請即升寶殿。一切十方悉亦如是。爾時天王即自憶念過去佛所所種善根。承佛威力。而說頌言。

名稱如來聞十方　諸吉祥中最無上

彼曾入此摩尼殿　是故此處最吉祥

寶王如來世間燈　諸吉祥中最無上

彼曾入此清淨殿　是故此處最吉祥

喜目如來見無礙　諸吉祥中最無上

彼曾入此莊嚴殿　是故此處最吉祥

然燈如來照世間　諸吉祥中最無上

彼曾入此殊勝殿　是故此處最吉祥

饒益如來利世間　諸吉祥中最無上

彼曾入此無垢殿　是故此處最吉祥

善覺如來無有師　諸吉祥中最無上

彼曾入此寶香殿　是故此處最吉祥

勝天如來世中燈　諸吉祥中最無上

彼曾入此妙香殿　是故此處最吉祥

無去如來論中雄　諸吉祥中最無上

彼曾入此普眼殿　是故此處最吉祥

無勝如來具眾德　諸吉祥中最無上

彼曾入此善嚴殿　是故此處最吉祥

苦行如來利世間　諸吉祥中最無上

彼曾入此普嚴殿　是故此處最吉祥

如此世界中夜摩天王承佛神力憶念往昔諸佛功德稱揚讚歎。十方世界夜摩天王悉亦如是歎佛功德。爾時世尊入摩尼莊嚴殿。於寶蓮華藏師子座上結加趺坐。此殿忽然廣博寬容。如其天眾諸所住處。十方世界悉亦如是。

第四釋文者。一品長分為十。第一本會圓徧。謂前會不散而說後會故。二爾時世尊下不離而昇。三時天王下天王見佛。四即以神力下各嚴殿座。百萬下十行餘經別顯嚴相。五時彼天王下請佛居殿。六時佛受請下如來受請。七爾時天王下各念昔因。八名稱如來下偈讚十佛。此佛是前會十佛之前。如次十佛。九爾時世尊下佛同昇殿。十此殿忽然下處忽廣容。

夜摩宮中偈讚品第二十

此來意者。助化讚揚故。說行體性故。行所依故。三天偈讚來意宗趣。大旨是同。但解行願以為異耳。

爾時佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與佛剎微塵數菩薩俱。從十萬佛剎微塵數國土外諸世界中而來集會。其名曰功德林菩薩。慧林菩薩。勝林菩薩。無畏林菩薩。慚愧林菩薩。精進林菩薩。力林菩薩。行林菩薩。覺林菩薩。智林菩薩。此諸菩薩所從來國。所謂親慧世界。幢慧世界。寶慧世界。勝慧世界。燈慧世界。金剛慧世界。安樂慧世界。日慧世界。淨慧世界。梵慧世界。此諸菩薩各於佛所淨修梵行。所謂常住眼佛。無勝眼佛。無住眼佛。不動眼佛。天眼佛。解脫眼佛。審諦眼佛。明相眼佛。最上眼佛。紺青眼佛。是諸菩薩至佛所已。頂禮佛足。隨所來方。各化作摩尼藏師子之座。於其座上結加趺坐。如此世界中夜摩天上菩薩來集。一切世界悉亦如是。其諸菩薩世界如來所有名號悉等無別。

此下長文有三段。初集眾。二放光。三偈讚。今初集眾。文有十節。此初集因。次十方下辨主。三一一下明眷屬。四從十萬下來屬。五其名曰下列名。六此諸菩薩下來處。七各於佛所下本所事佛。八是諸菩薩下設教。九隨所來方下參而不雜。十如此世界中下結通無盡。

爾時世尊從兩足上放百千億妙色光明。普照十方一切世界。夜摩宮中佛及大眾靡不皆現。

第二爾時下放光。足上謂趺背。行必動故。背依輪指得有用故。表行依信解而成用故。

爾時功德林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

佛放大光明　普照於十方　悉見天人尊

通達無障礙　佛坐夜摩宮　普徧十方界

此事甚奇特　世間所希有　須夜摩天王

偈讚十如來　於此會所見　一切處咸爾

彼諸菩薩眾　皆同我等名　十方一切處

演說無上法　所從諸世界　名號亦無別

各於其佛所　淨修於梵行　彼諸如來等

名號悉亦同　國土皆豐樂　神力悉自在

十方一切處　皆謂佛在此　或見在人間

或見住天宮　如來普安住　一切諸國土

我等今見佛　處此天宮殿　昔發菩提願

普及十方界　是故佛威力　充徧難思議

遠離世所貪　具足無邊德　故獲神通力

眾生靡不見　遊行十方界　如空無所礙

一身無量身　其相不可得　佛功德無邊

云何可測知　無住亦無去　普入於法界

第三明說偈儀。十菩薩說即為十段。今初。菩薩名功德林者。謂積行在躬。功德圓滿。故名功德。若就所歎歎佛勝德。故名德林。有十二頌。以是會主總敘此會普徧之事。

爾時慧林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

世間大導師　離垢無上尊　不可思議劫

難可得值遇　佛放大光明　世間靡不見

為眾廣開演　饒益諸羣生　如來出世間

為世除癡冥　如是世間燈　希有難可見

已修施戒忍　精進及禪定　般若波羅蜜

以此照世間　如來無與等　求比不可得

不了法真實　無有能得見　佛身及神通

自在難思議　無去亦無來　說法度眾生

若有得見聞　清淨天人師　永出諸惡趣

捨離一切苦　無量無數劫　修習菩提行

不能知此義　不可得成佛　不可思議劫

供養無量佛　若能知此義　功德超於彼

無量剎珍寶　滿中施於佛　不能知此義

終不成菩提

第二上明功德。此辨智慧悟此除冥。難遇之慧。故名慧林。

爾時勝林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

譬如孟夏月　空淨無雲曀　赫日揚光暉

十方靡不充　其光無限量　無有能測知

有目斯尚然　何況盲冥者　諸佛亦如是

功德無邊際　不可思議劫　莫能分別知

諸法無來處　亦無能作者　無有所從生

不可得分別　一切法無來　是故無有生

以生無有故　滅亦不可得　一切法無生

亦復無有滅　若能如是解　斯人見如來

諸法無生故　自性無所有　如是分別知

此人達深義　以法無性故　無有能了知

如是解於法　究竟無所解　所說有生者

以現諸國土　能知國土性　其心不迷惑

世間國土性　觀察悉如實　若能於此知

善說一切義

第三勝林。悟勝義甚深之法故。歎佛深廣無涯之德。

爾時無畏林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

如來廣大身　究竟於法界　不離於此座

而徧一切處　若聞如是法　恭敬信樂者

永離三惡道　一切諸苦難　設往諸世界

無量不可數　專心欲聽聞　如來自在力

如是諸佛法　是無上菩提　假使欲蹔聞

無有能得者　若有於過去　信如是佛法

已成兩足尊　而作世間燈　若有當得聞

如來自在力　聞已能生信　彼亦當成佛

若有於現在　能信此佛法　亦當成正覺

說法無所畏　無量無數劫　此法甚難值

若有得聞者　當知本願力　若有能受持

如是諸佛法　持已廣宣說　此人當成佛

況復勤精進　堅固心不捨　當知如是人

決定成菩提

第四以信樂力聞深不畏。名無畏林。歎信向益深德故。

爾時慚愧林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

若人得聞是　希有自在法　能生歡喜心

疾除疑惑網　一切知見人　自說如是言

如來無不知　是故難思議　無有從無智

而生於智慧　世間常闇冥　是故無能生

如色及非色　此二不為一　智無智亦然

其體各殊異　如相與無相　生死及涅槃

分別各不同　智無智如是　世界始成立

無有敗壞相　智無智亦然　二相非一時

如菩薩初心　不與後心俱　智無智亦然

二心不同時　譬如諸識身　各各無和合

智無智如是　究竟無和合　如阿伽陀藥

能滅一切毒　有智亦如是　能滅於無智

如來無有上　亦無與等者　一切無能比

是故難值遇

第五拒妄崇真拒迷崇智。名為慚愧。讚如來大智勝益。

爾時精進林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

諸法無差別　無有能知者　唯佛與佛知

智慧究竟故　如金與金色　其性無差別

法非法亦然　體性無有異　眾生非眾生

二俱無真實　如是諸法性　實義俱非有

譬如未來世　無有過去相　諸法亦如是

無有一切相　譬如生滅相　種種皆非實

諸法亦復然　自性無所有　涅槃不可取

說時有二種　諸法亦復然　分別有殊異

如依所數物　而有於能數　彼性無所有

如是了知法　譬如筭數法　增一至無量

數法無體性　智慧故差別　譬如諸世間

劫燒有終盡　虗空無損敗　佛智亦如是

如十方眾生　各取虗空相　諸佛亦如是

世間妄分別

第六勤觀理事同無差別離身心相。故名精進。十頌總歎佛此德。前即無差之差。此乃差之無差。二章相接顯非即離。亦互相成。

爾時力林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

一切眾生界　皆在三世中　三世諸眾生

悉住五蘊中　諸蘊業為本　諸業心為本

心法猶如幻　世間亦如是　世間非自作

亦復非他作　而其得有成　亦復得有壞

世間雖有成　世間雖有壞　了達世間者

此二不應說　云何為世間　云何非世間

世間非世間　但是名差別　三世五蘊法

說名為世間　彼滅非世間　如是但假名

云何說諸蘊　諸蘊有何性　蘊性不可滅

是故說無生　分別此諸蘊　其性本空寂

空故不可滅　此是無生義　眾生既如是

諸佛亦復然　佛及諸佛法　自性無所有

能知此諸法　如實不顛倒　一切知見人

常現在其前

第七智了三種世間性相。諸邊不動故名力林。

爾時行林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

譬如十方界　一切諸地種　自性無所有

無處不周徧　佛身亦如是　普徧諸世界

種種諸色相　無主無來處　但以諸業故

說名為眾生　亦不離眾生　而有業可得

業性本空寂　眾生所依止　普作眾色相

亦復無來處　如是諸色相　業力難思議

了達其根本　於中無所見　佛身亦如是

不可得思議　種種諸色相　普現十方剎

身亦非是佛　佛亦非是身　但以法為身

通達一切法　若能見佛身　清淨如法性

此人於佛法　一切無疑惑　若見一切法

本性如涅槃　是則見如來　究竟無所住

若修習正念　明了見正覺　無相無分別

是名法王子

第八照理觀佛而起正修。故名行林。歎佛體相普同德。

爾時覺林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

譬如工畫師　分布諸彩色　虗妄取異相

大種無差別　大種中無色　色中無大種

亦不離大種　而有色可得　心中無彩畫

彩畫中無心　終不離於心　有彩畫可得

彼心恒不住　無量難思議　示現一切色

各各不相知　譬如工畫師　不能知自心

而由心故畫　諸法性如是　心如工畫師

能畫諸世間　五蘊悉從生　無法而不造

如心佛亦爾　如佛眾生然　應知佛與心

體性皆無盡　若人知心行　普造諸世間

是人則見佛　了佛真實性　心不住於身

身亦不住心　而能作佛事　自在未曾有

若人欲了知　三世一切佛　應觀法界性

一切唯心造

第九照心本末。名為覺林。十頌顯於具分唯識。

爾時智林菩薩承佛威力。普觀十方。而說頌言。

所取不可取　所見不可見　所聞不可聞

一心不思議　有量及無量　二俱不可取

若有人欲取　畢竟無所得　不應說而說

是為自欺誑　己事不成就　不令眾歡喜

有欲讚如來　無邊妙色身　盡於無數劫

無能盡稱述　譬如隨意珠　能現一切色

無色而現色　諸佛亦如是　又如淨虗空

非色不可見　雖現一切色　無能見空者

諸佛亦如是　普現無量色　非心所行處

一切莫能覩　雖聞如來聲　音聲非如來

亦不離於聲　能知正等覺　菩提無來去

離一切分別　云何於是中　自言能得見

諸佛無有法　佛於何有說　但隨其自心

謂說如是法

第十鑒達諸佛逈超色聲。心言路絕。故云智林。頌顯此德。

十行品第二十一之上

初來意有二。一前序此正故。二前辨所依佛智。此辨能依之行。故次來也。二釋名者。隨緣順理造修名行。數越塵沙。寄圓辨十。仁王名為十止。就三學中定心增故。梵網名為長養。長道五根故。

爾時功德林菩薩承佛神力。入菩薩善思惟三昧。

此品長文有七分。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六現證分。七重頌分。今初入三昧分。言善思惟者。謂巧順事理。揀擇無礙。無心成事。名善思惟。

入是三昧已。十方各過萬佛剎微塵數世界外。有萬佛剎微塵數諸佛。皆號功德林而現其前。告功德林菩薩言。善哉佛子。乃能入此善思惟三昧。善男子。此是十方各萬佛剎微塵數同名諸佛共加於汝。亦是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及諸菩薩眾善根力。令汝入是三昧而演說法。

此加分也。文中有三。一加因緣。二加所為。三加相。今初句標加因。次十方下加緣。告功德林下讚有加因。善男子下雙顯加定因緣。

為增長佛智故。深入法界故。了知眾生界故。所入無礙故。所行無障故。得無量方便故。攝取一切智性故。覺悟一切諸法故。知一切諸根故。能持說一切法故。所謂發起諸菩薩十種行。

二為增長下辨加所為。文有十一句。前十別明。後一總結。

善男子。汝當承佛威神之力而演此法。是時諸佛。即與功德林菩薩無礙智。無著智。無斷智。無師智。無癡智。無異智。無失智。無量智。無勝智。無懈智。無奪智。何以故。此三昧力法如是故。爾時諸佛各申右手。摩功德林菩薩頂。

三正辨加相。謂加三業。命說口業。與智意業。摩頂身業。

功德林菩薩即從定起。

四起分。

告諸菩薩言。佛子。菩薩行不可思議。與法界虗空界等。何以故。菩薩摩訶薩。學三世諸佛而修行故。

第四本分。有二。初明行體。次明行相。此初體也。若約所依。即前善思惟三昧為體。若約所觀。即二諦雙融。若約能觀。即悲智無礙。行即深心所修行海也。

佛子。何等是菩薩摩訶薩行。佛子。菩薩摩訶薩有十種行。三世諸佛之所宣說。何等為十。一者歡喜行。二者饒益行。三者無違逆行。四者無屈撓行。五者無癡亂行。六者善現行。七者無著行。八者難得行。九者善法行。十者真實行。是為十。

第二明行相。徵數列名也。此十行相。大約依波羅蜜以立名也。一施悅自他。故名歡喜。二三聚淨戒亦益自他。故名饒益。三忍順物理。名無違逆。四勤無怠退。名無屈撓。五以慧資定。離沉掉故名無癡亂。六慧能顯發三諦之理。般若現前故名善現。七以方便智不滯事理。故名無著。八成大行願乃能得故。故名難得。九善巧說法名善法行。十言行不虗。名真實行。又稱二諦故故名真實。下說十行即分十段。初歡喜行。

佛子。何等為菩薩摩訶薩歡喜行。佛子。此菩薩為大施主。凡所有物悉能惠施。其心平等無有悔吝。不望果報。不求名稱。不貪利養。但為救護一切眾生。攝受一切眾生。饒益一切眾生。為學習諸佛本所修行。憶念諸佛本所修行。愛樂諸佛本所修行。清淨諸佛本所修行。增長諸佛本所修行。住持諸佛本所修行。顯現諸佛本所修行。演說諸佛本所修行。令諸眾生離苦得樂。佛子。菩薩摩訶薩修此行時。令一切眾生歡喜愛樂。隨諸方土有貧乏處。以願力故往生於彼。豪貴大富財寶無盡。假使於念念中有無量無數眾生。詣菩薩所。白言仁者。我等貧乏靡所資贍。饑羸困苦命將不全。惟願慈哀施我身肉。令我得食以活其命。爾時菩薩即便施之。令其歡喜心得滿足。如是無量百千眾生而來乞求。菩薩於彼曾無退怯。但更增長慈悲之心。以是眾生咸來乞求。菩薩見之倍復歡喜。作如是念。我得善利。此等眾生是我福田。是我善友。不求不請而來教我入佛法中。我今應當如是修學。不違一切眾生之心。又作是念。願我已作現作當作所有善根。令我未來於一切世界一切眾生中受廣大身。以是身肉。充足一切饑苦眾生。乃至若有一小眾生未得飽足。願不捨命。所割身肉亦無有盡。以此善根。願得阿耨多羅三藐三菩提。證大涅槃。願諸眾生食我肉者。亦得阿耨多羅三藐三菩提。獲平等智。具諸佛法廣作佛事。乃至入於無餘涅槃。若一眾生心不滿足。我終不證阿耨多羅三藐三菩提。菩薩如是利益眾生而無我想。眾生想。有想。命想。種種想。補伽羅想。人想。摩納婆想。作者想。受者想。但觀法界。眾生界。無邊際法。空法。無所有法。無相法。無體法。無處法。無依法。無作法。作是觀時不見自身。不見施物。不見受者。不見福田。不見業。不見報。不見果。不見大果。不見小果。爾時菩薩觀去來今一切眾生所受之身尋即壞滅。便作是念。奇哉眾生愚癡無智。於生死內受無數身。危脆不停速歸壞滅。若已壞滅。若今壞滅。若當壞滅。而不能以不堅固身求堅固身。我當盡學諸佛所學。證一切智。知一切法。為諸眾生說三世平等。隨順寂靜不壞法性。令其永得安隱快樂。佛子。是名菩薩摩訶薩第一歡喜行。

此下正釋歡喜行。體即是檀度。有隨相離相二行。先釋隨相行。從此至後三菩提有二十四行餘經。皆明隨相行。於中此菩薩為大施主下至離苦得樂六行半經。略辨體相。次修此行時至三菩提有十七行經。廣顯名相。現行財施。於中先明施行。後以此善根下迴向行。後如是利益下至安隱快樂有十一行半經。明離相行。於中初無我想等。明人空觀。次但觀法界下法空觀。三作是觀時下二觀之益。次觀去來今下願行法施。後是名下結名。於中梵云摩納婆此云儒童。即少年有學者也。

佛子。何等為菩薩摩訶薩饒益行。此菩薩護持淨戒。於色聲香味觸心無所著。亦為眾生如是宣說。不求威勢。不求種族。不求富饒。不求色相。不求王位。如是一切皆無所著。但堅持淨戒。作如是念。我持淨戒。必當捨離一切纏縛貪求熱惱諸難逼迫毀謗亂濁。得佛所讚平等正法。佛子。菩薩如是持淨戒時。於一日中。假使無數百千億那由他諸大惡魔諸菩薩所。一一各將無量無數百千億那由他天女。皆於五欲善行方便。端正姝麗傾惑人心。執持種種珍玩之具。欲來惑亂菩薩道意。爾時菩薩作如是念。此五欲者是障道法乃至障礙無上菩提。是故不生一念欲想。心淨如佛。唯除方便教化眾生而不捨於一切智心。佛子。菩薩不以欲因緣故惱一眾生。寧捨身命而終不作惱眾生事。菩薩自得見佛已來。未曾心生一念欲想。何況從事。若或從事無有是處。爾時菩薩但作是念。一切眾生於長夜中想念五欲。趣向五欲。貪著五欲。其心決定躭染沉溺。隨其流轉不得自在。我今應當令此諸魔及諸天女一切眾生住無上戒。住淨戒已。於一切智心無退轉。得阿耨多羅三藐三菩提。乃至入於無餘涅槃。何以故。此是我等所應作業。應隨諸佛如是修學。作是學已。離諸惡行計我無知。以智入於一切佛法。為眾生說令除顛倒。然知不離眾生有顛倒。不離顛倒有眾生。不於顛倒內有眾生。不於眾生內有顛倒。亦非顛倒是眾生。亦非眾生是顛倒。顛倒非內法。顛倒非外法。眾生非內法。眾生非外法。一切諸法虗妄不實速起速滅無有堅固。如夢如影。如幻如化。誑惑愚夫。如是解者即能覺了一切諸行。通達生死及與涅槃。證佛菩提。自得度。令他得度。自解脫。令他解脫。自調伏。令他調伏。自寂靜。令他寂靜。自安隱。令他安隱。自離垢。令他離垢。自清淨。令他清淨。自涅槃。令他涅槃。自快樂。令他快樂。佛子。此菩薩復作是念。我當隨順一切如來。離一切世間行。具一切諸佛法。住無上平等處。等觀眾生明達境界。離諸過失。斷諸分別。捨諸執著善巧出離。心恒安住無上無說無依無動無量無邊無盡無色甚深智慧。佛子。是名菩薩摩訶薩第二饒益行。

此第二饒益行。體依戒度。有三聚淨戒。謂攝律儀戒。攝眾生戒。攝善法戒。釋相有二。初略釋其相。初此菩薩護持淨戒一行半經。總標舉三聚淨戒。略明持相。次不求威勢下一行半經彰其離過。次但堅持淨戒下兩行經。顯其持意。次如是持淨戒時下廣釋其相。次下至心淨如佛有六行經。明攝律儀戒。初正顯難持境。次作如是念下起觀對治。次唯除方便下至如是修學有九行經。明攝眾生戒。三作是學已下有十三行經。明攝善法戒。於中明自分現攝。以悲智相導。不即不離不在以成正行。次如是解者下雙明二果。次復作是念我當下明勝進當攝。次是名下結名。

佛子。何等為菩薩摩訶薩無違逆行。此菩薩常修忍法。謙下恭敬。不自害。不他害。不兩害。不自取。不他取。不兩取。不自著。不他著。不兩著。亦不貪求名聞利養。但作是念。我當常為眾生說法。令離一切惡。斷貪瞋癡憍慢覆藏慳嫉諂誑。令恒安住忍辱柔和。佛子。菩薩成就如是忍法。假使有百千億那由他阿僧祇眾生來至其所。一一眾生化作百千億那由他阿僧祇口。一一口出百千億那由他阿僧祇語。所謂不可喜語。非善法語。不悅意語。不可愛語。非仁賢語。非聖智語。非聖相應語。非聖親近語。深可厭惡語。不堪聽聞語。以是言詞毀辱菩薩。又此眾生。一一各有百千億那由他阿僧祇手。一一手各執百千億那由他阿僧祇器仗逼害菩薩。如是經於阿僧祇劫曾無休息。菩薩遭此極大楚毒。身毛皆竪命將欲斷。作是念言我因是苦。心若動亂。則自不調伏。自不守護。自不明了。自不修習。自不正定。自不寂靜。自不愛惜。自生執著。何能令他心得清淨。菩薩爾時復作是念。我從無始劫住於生死受諸苦惱。如是思惟重自勸勵。令心清淨而得歡喜。善自調攝。自能安住於佛法中。亦令眾生同得此法。復更思惟。此身空寂無我我所無有真實性空無二。若苦若樂。皆無所有。諸法空故。我當解了廣為人說。令除眾生滅除此見。是故我今雖遭苦毒。應當忍受。為慈念眾生故。饒益眾生故。安樂眾生故。憐愍眾生故。攝受眾生故。不捨眾生故。自得覺悟故。令他覺悟故。心不退轉故。趣向佛道故。是名菩薩摩訶薩第三無違逆行。

第三無違逆行。體依忍度。忍有三。忍謂生忍無生忍寂滅忍。以忍順物理名無違逆。得實法忍。無我我所。名無嗔恨。以順物順法皆名為忍。順物則無違於事。順理則無違於法。事理無違。無生寂滅之義也。文中初辨忍相。常修忍法下兩行經。明忍行次不求名利二句顯離過。次但作是念下兩行經。明忍意。下正修忍行。初明耐怨害忍。對難忍之境。初成就如是忍法下五行半經。明口加毀辱。次又此眾生下兩行經。明身加害。次如是經於阿僧祇劫曾無休息。明長時忍。次遭此極大楚毒下三行半經。明能忍之行。次爾時復作是念下三行經。明安受苦忍。次復更思惟下三行經。諦察法忍。後為慈念眾生故下二行半經。明修忍意。是名下結名。

佛子。何等為菩薩摩訶薩無屈撓行。此菩薩修諸精進。所謂第一精進。大精進。勝精進。殊勝精進。最勝精進。最妙精進。上精進。無上精進。無等精進。普徧精進。性無三毒。性無憍慢。性不覆藏。性不慳嫉。性無諂誑。性自慚愧。終不為惱一眾生故而行精進。但為斷一切煩惱故而行精進。但為拔一切惑本故而行精進。但為除一切習氣故而行精進。但為知一切眾生界故而行精進。但為知一切眾生死此生彼故而行精進。但為知一切眾生煩惱故而行精進。但為知一切眾生心樂故而行精進。但為知一切眾生境界故而行精進。但為知一切眾生諸根勝劣故而行精進。但為知一切眾生心行故而行精進。但為知一切法界故而行精進。但為知一切佛法根本性故而行精進。但為知一切佛法平等性故而行精進。但為知三世平等性故而行精進。但為得一切佛法智光明故而行精進。但為證一切佛法智故而行精進。但為知一切佛法一實相故而行精進。但為知一切佛法無邊際故而行精進。但為得一切佛法廣大決定善巧智故而行精進。但為得分別演說一切佛法句義智故而行精進。佛子。菩薩摩訶薩成就如是精進行已。設有人言。汝頗能為無數世界所有眾生。以一一眾生故。於阿鼻地獄經無數劫。備受眾苦。令彼眾生一一得值無數諸佛出興於世。以見佛故具受眾樂乃至入於無餘涅槃。汝乃當成阿耨多羅三藐三菩提。能爾不耶。答言我能。設復有人作如是言。有無量阿僧祇大海。汝當以一毛端滴之令盡。有無量阿僧祇世界盡末為塵。彼滴及塵一一數之悉知其數。為眾生故經爾許劫。於念念中受苦不斷。菩薩不以聞此語故而生一念悔恨之心。但更增上歡喜踊躍。深自慶幸得大善利。以我力故。令彼眾生永脫諸苦。菩薩以此所行方便。於一切世界中。令一切眾生乃至究竟無餘涅槃。是名菩薩摩訶薩第四無屈撓行。

第四無屈撓行。體依精進度。勤無怠退。名無屈撓。撓曲也。弱也。以自牢強故無屈弱。又云無盡。以常住功德。現化眾生。故名無盡。謂若怠惰。斯則有盡。攝論三精進中。名無退無弱無喜足。文中初修諸精進下兩行零經。顯精進之相。次性無三毒。顯其離過。即難行精進。次但為下有十四行經。明精進所為。於中有四段。初但為斷一切煩惱。為斷惑。次但為知一切眾生界。為度生。三但為知一切法界。為知法。四但為得一切佛法。為求法。上總顯精進之相。次成就如是精進行已下隨難別釋。有二。初被甲精進中。一代眾生受地獄苦。二為度生故長劫受苦無一念悔心。次以此所行方便下利樂精進。後是名下結名。

佛子。何等為菩薩摩訶薩離癡亂行。此菩薩成就正念。心無散亂。堅固不動。最上清淨。廣大無量。無有迷惑。以是正念故。善解世間一切語言。能持出世諸法言說。所謂能持色法非色法言說。能持建立色自性言說。乃至能持建立受想行識自性言說。心無癡亂。於世間中死此生彼。心無癡亂。入胎出胎心無癡亂。發菩提意心無癡亂。事善知識心無癡亂。勤修佛法心無癡亂。覺知魔事心無癡亂。離諸魔業心無癡亂。於不可說劫修菩薩行心無癡亂。此菩薩成就如是無量正念。於無量阿僧祇劫中。從諸佛菩薩善知識所聽聞正法。所謂甚深法。廣大法。莊嚴法。種種莊嚴法。演說種種名句文身法。菩薩莊嚴法。佛神力光明無上法。正希望決定解清淨法。不著一切世間法。分別一切世間法。甚廣大法。離癡翳照了一切眾生法。一切世間共法不共法。菩薩智無上法。一切智自在法。菩薩聽聞如是法已。經阿僧祇劫不忘不失。心常憶念無有間斷。何以故。菩薩摩訶薩於無量劫修諸行時。終不惱亂一眾生令失正念。不壞正法。不斷善根。心常增長廣大智故。復次此菩薩摩訶薩。種種音聲不能惑亂。所謂高大聲。麤濁聲。極令人恐怖聲。悅意聲。不悅意聲。諠亂耳識聲。沮壞六根聲。此菩薩聞如是等無量無數好惡音聲。假使充滿阿僧祇世界。未曾一念心有散亂。所謂正念不亂。境界不亂。三昧不亂。入甚深法不亂。行菩提行不亂。發菩提心不亂。憶念諸佛不亂。觀真實法不亂。化眾生智不亂。淨眾生智不亂。決了甚深義不亂。不作惡業故無惡業障。不起煩惱故無煩惱障。不輕慢法故無有慢法障。不誹謗正法故無有報障。佛子。如上所說如是等聲。一一充滿阿僧祇世界。於無量無數劫未曾斷絕。悉能壞亂眾生身心一切諸根。而不能壞此菩薩心。菩薩入三昧中住於聖法。思惟觀察一切音聲。善知音聲生住滅相。善知音聲生住滅性。如是聞已。不生於貪。不起於瞋。不失於念。善取其相而不染著。知一切聲皆無所有。實不可得。無有作者。亦無本際。與法界等無有差別。菩薩如是成就寂靜身與意行。至一切智永不退轉。善入一切諸禪定門。知諸三昧同一體性。了一切法無有邊際。得一切法真實智慧。得離音聲甚深三昧。得阿僧祇諸三昧門。增長無量廣大悲心。是時菩薩於一念中得無數百千三昧。聞如是聲心不惑亂。令其三昧漸更增廣。作如是念。我當令一切眾生安住無上清淨念中。於一切智。得不退轉。究竟成就無餘涅槃。是名菩薩摩訶薩第五離癡亂行。

第五無癡亂行。依禪度。以慧資定離沉掉故。名無癡亂。初云成就正念。一就奢摩他品名為正念。正念即定。以彼心離妄念之亂。故名正念。二就毗鉢舍那。亦名正念。謂不偏鑒達。明了於緣。經云正念諸法未曾忘失。三就禪那。止觀雙運。名為正念。下經云。以正念故善解世間等。謂於緣明了。是無癡義。不異所緣。是無亂義。下經云禪定持心常一緣。智慧了境同三昧。以智照故離癡。以正定故離亂。言心無散亂下九句別明正念。初句是無亂之總。謂不隨境轉故無散亂。二障不能壞名為堅固。三緣不能牽故云不動。四超劣顯勝故云最上。五異世無染故云清淨。上五釋無亂也。下四義釋無癡。六稱法界故云廣。七趣一切智故云大。八引發難量故云無量。九不捨大悲名無迷惑。上九句別。攝為三種禪。前六現法樂住禪。次二引生功德禪。後一饒益有情禪。上總顯無癡亂。次以正念故下別明無癡亂。初結前生後。二善解世間下顯正念之能。初二句雙標。次所為下雙釋。初所謂能持色法下五行半經。通就諸境辨無癡亂。次此菩薩成就如是下。別約所持明無癡亂。於中初一行半經。結前標後。次所謂下四行半經。正顯所持。文有十五句。次菩薩聽聞下一行零經。結無癡亂。次何以故下兩行餘經。徵釋所以。下文別明上九義攝三種禪。初復次種種音聲不能惑亂下有十六行經。釋前現法樂住禪。從所謂高大聲下至甚深義不亂。通釋上心無散亂。不作惡業下釋堅固。如上所說下釋不動。入三昧中下釋最上。如是聞已下釋清淨。知一切聲下釋廣。此上六段釋上現法樂住禪竟。次菩薩如是成就下五行半經。釋引生功德禪。於中釋大無量二義。次作如是念下兩行經。釋饒益有情禪。釋九中無迷惑。謂躭著禪味。不起大悲。是為迷惑。今悲以導禪。故無迷也。是名下結名。

佛子。何等為菩薩摩訶薩善現行。此菩薩身業清淨。語業清淨。意業清淨。住無所得。示無所得身語意業。能知三業皆無所有。無虗妄故無有繫縛。凡所示現無性無依。住無實心。知無量心自性。知一切法自性。無得無相。甚深難入。住於正位真如法性。方便出生而無業報。不生不滅。住涅槃界。住寂靜性。住於真實無性之性。言語道斷超諸世間無有所依。入離分別無縛著法。入最勝智真實之法。入非諸世間所能了知出世間法。此是菩薩善巧方便示現生相。佛子。此菩薩作如是念。一切眾生無性為性。一切諸法無為為性。一切國土無相為相。一切三世唯是言說。一切言說於諸法中無有依處。一切諸法於言說中亦無依處。菩薩如是解一切法皆悉甚深。一切世間皆悉寂靜。一切佛法無所增益。佛法不異世間法。世間法不異佛法。佛法世間法無有雜亂。亦無差別。了知法界體性平等。普入三世。永不捨離大菩提心。恒不退轉化眾生心。轉更增長大慈悲心。與一切眾生作所依處。菩薩爾時復作是念。我不成熟眾生誰當成熟。我不調伏眾生誰當調伏。我不教化眾生誰當教化。我不覺悟眾生誰當覺悟。我不清淨眾生誰當清淨。此我所宜。我所應作。復作是念。若我自解此甚深法。唯我一人於阿耨多羅三藐三菩提獨得解脫。而諸眾生盲冥無目。入大險道。為諸煩惱之所纏縛。如重病人恒受苦痛。處貪愛獄不能自出。不離地獄餓鬼畜生閻羅王界。不能滅苦。不捨惡業。常處癡闇不見真實。輪迴生死無得出離。住於八難眾垢所著。種種煩惱覆障其心。邪見所迷不行正道。菩薩如是觀諸眾生作是念言。若此眾生未成熟未調伏。捨而取證得阿耨多羅三藐三菩提。是所不應。我當先化眾生。於不可說不可說劫行菩薩行。未成熟者先令成熟。未調伏者先令調伏。是菩薩住此行時。諸天魔梵沙門婆羅門一切世間乾闥婆阿脩羅等。若有得見暫同住止。恭敬尊重承事供養。及暫耳聞一經心者。如是所作悉不唐捐。必定當成阿耨多羅三藐三菩提。是名菩薩摩訶薩第六善現行。

第六善現行。依慧度。體即般若。以慧能顯發三諦之理。般若現前。故名善現行。以即空照有。而能現生。故云善現。釋相中。初此菩薩身業清淨下兩行半經。略明行相。次廣明行相有三種慧。初如是隨覺慧。於中初住如實心下示意業。次住於正位下示身業。三住涅槃界下示語業。後入離分別下總結。二五明善巧慧。有三。初此菩薩作如是念下以理會事。次如是解一切下事理無礙。三永不捨離大菩提心。順理起悲。三有情義利慧。有二。初復作是念我不成熟眾生下建攝生志。二先人後己。於中四節。初若我自解下假攝自度。次而諸眾生下觀物輪迴。三菩薩如是觀下結所不應。四我當先化下決志先拔。後住此行時總結顯成益。是名下結名。

大方廣佛華嚴經綱要卷第十九

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

兜率宮中偈讚品第二十四

初來意者。前明化主赴感。今明助化讚揚。及顯位體所依。故次來也。釋文者。謂十方菩薩於此宮中讚佛實德。故受斯名。三宗趣者。集眾放光偈讚為宗。為說迴向為趣。

爾時佛神力故。十方各有一大菩薩。一一各與萬佛剎微塵數諸菩薩俱。從萬佛剎微塵數國土外諸世界中來詣佛所。其名曰金剛幢菩薩。堅固幢菩薩。勇猛幢菩薩。光明幢菩薩。智幢菩薩。寶幢菩薩。精進幢菩薩。離垢幢菩薩。星宿幢菩薩。法幢菩薩。

大文分三。初集眾。二放光。三偈讚。初神力一句集因也。次十方一句舉上首。三一一下標眷屬。四從萬佛剎下來處。五其名曰下列十菩薩名。標主也。同名幢者。略有五義。一高出義。表三賢位極。二建立義。大悲大智建立眾生及菩提故。三歸向義。謂大悲攝生。智願攝善。歸向菩提故。四摧珍義。如猛將幢。降伏一切諸魔軍故。五滅諸怖畏義。如帝釋幢。不怖惑業故。金剛等異名。即表十向行體。

所從來國謂妙寶世界。妙樂世界。妙銀世界。妙金世界。妙摩尼世界。妙金剛世界。妙波頭摩世界。妙優鉢羅世界。妙栴檀世界。妙香世界。

五所從來國皆稱妙者。迴向之力。微善彌於法界故。其別名即表十向所修法門。

各於佛所淨修梵行。所謂無盡幢佛。風幢佛。解脫幢佛。威儀幢佛。明相幢佛。常幢佛。最勝幢佛。自在幢佛。梵幢佛。觀察幢佛。其諸菩薩至佛所已。頂禮佛足。

六本所事佛同名幢義不異菩薩。別名即表修十向智。亦表當位之果。七其諸下到已修敬。

以佛神力。即化作妙寶藏師子之座。寶網彌覆周帀徧滿。諸菩薩眾隨所方來。各於其上結加趺坐。

八以佛神力下善住威儀。座體云妙寶者。十住以慧光徧照。故以毗盧遮那藏為體。十行以行淨離垢。故以蓮華藏為體。今十向大悲處於生死普該萬法。不拘乎一。故座體直云妙寶。不限色類。以教行徧周。籠攝眾生。加以寶網彌覆其上。

其身悉放百千億那由他阿僧祇清淨光明。此無量光皆從菩薩清淨心寶離眾過惡大願所起。顯示一切諸佛自在清淨之法。以諸菩薩平等願力。能普救護一切眾生。一切世間之所樂見。見者不虗悉得調伏。

九其身悉放下放光益物。此位多游悲智益物故。

其菩薩眾悉已成就無量功德。所謂徧游一切諸佛國土無所障礙。見無依止清淨法身。以智慧身現無量身徧往十方承事諸佛。入於諸佛無量無邊不可思議自在之法。住於無量一切智門。以智光明善了諸法。於諸法中得無所畏。隨所演說窮未來際。辯才無盡。以大智慧開總持門。慧眼清淨入深法界。智慧境界無有邊際。究竟清淨猶若虗空。如此世界兜率天宮諸菩薩眾如是來集。十方一切兜率天宮。悉有如是名號菩薩而來集會。所從來國諸佛名號。亦皆同等。無有差別。

十其菩薩下略讚勝德。有十一句。初總。餘別。別中十門。次如此世界下結通十方。

爾時世尊從兩膝輪。放百千億那由他光明。普照十方盡法界虗空界一切世界。彼諸菩薩皆見於此佛神變相。此諸菩薩亦見於彼一切如來神變之相。如是菩薩皆與毗盧遮那如來於往昔時同種善根修菩薩行。悉已悟入諸佛自在甚深解脫。得無差別法界之身。入一切土而無所住。見無量佛悉往承事。於一念中周行法界自在無礙。心意清淨如無價寶。無量無數諸佛如來。常加護念共與其力。到於究竟第一彼岸。恒以淨念住無上覺。念念恒入一切智處。以小入大。以大入小。皆得自在通達無礙。已得佛身與佛同住。獲一切智。從一切智而生其身。一切如來所行之處悉能隨入。開闡無量智慧法門。到金剛幢大智彼岸。獲金剛定斷諸疑惑。已得諸佛自在神通。普於一切十方國土。教化調伏百千萬億無數眾生。於一切處雖無所著。善能修學成就究竟。方便安立一切諸法。如是等百千億那由他不可說無盡清淨三世一切無量功德藏諸菩薩眾。皆來集會在於佛所。因光所見一切佛所悉亦如是。

第二爾時世尊下放光。文分四節。初從兩膝。放光處言膝輪者。位漸高故。又表迴因向果等。有屈伸進趣之相故。又悲智相導。屈伸無住故。二放百千下光數。三普照下光照分齊。四彼諸菩薩下光所作業。謂令彼此互相見故。此中分三節。初正明彼此相見。二如是下釋見所由。由二種因故彼此相見。一由宿因同行故。二由現德圓滿故。經文悉已悟入下有二十句。明德圓滿之相。後如是等下結德。

爾時金剛幢菩薩承佛神力。普觀十方。而說頌言。

如來不出世　亦無有涅槃　以本大願力

示現自在法　是法難思議　非心所行處

智慧到彼岸　乃見諸佛境　色身非是佛

音聲亦復然　亦不離色聲　見佛神通力

少智不能知　諸佛實境界　久修清淨業

於此乃能了　正覺無來處　去亦無所從

清淨妙色身　神力故顯現　無量世界中

示現如來身　廣說微妙法　其心無所著

智慧無邊際　了達一切法　普入於法界

示現自在力　眾生及諸法　了達皆無礙

普現眾色像　徧於一切剎　欲求一切智

速成無上覺　應以淨妙心　修習菩提行

若有見如來　如是威神力　當於最勝尊

供養勿生疑

第二偈讚中十菩薩即為十段。亦十方如次。皆先標說人及說儀式。今初東方金剛幢者。此是會主。名含總別。總顯迴向不出悲智。金剛者堅利也。即悲之智。二乘實際不能壞堅也。斷難斷惑利也。故云智慧到彼岸。即智之悲。愛見不能動堅也。無所不救利也。故文中徧剎利生。七十八經云譬如金剛唯從金剛處及金處生。非餘寶處生。菩提心金剛亦復如是。唯從大悲救護眾生金剛處一切智明殊勝境界金處而生。非餘眾生善根處生。是知金剛不獨喻智。攻般若者不得此意。但以標名獨將金剛喻於般若。以文中悲濟九類而無所度。悲智相導。方為真實般若。別名即救護眾生悲也。離眾生相智也。頌有十偈。歎佛寂用無礙德。

爾時堅固幢菩薩承佛神力。普觀十方。而說頌言。

如來勝無比　甚深不可說　出過言語道

清淨如虗空　汝觀人師子　自在神通力

已離於分別　而令分別見　導師為開演

甚深微妙法　以是因緣故　現此無比身

此是大智慧　諸佛所行處　若欲了知者

常應親近佛　意業常清淨　供養諸如來

終無疲厭心　能入於佛道　具無盡功德

堅住菩提心　以是疑網除　觀佛無厭足

通達一切法　是乃真佛子　此人能了知

諸佛自在力　廣大智所說　欲為諸法本

應起勝希望　志求無上覺　若有尊敬佛

念報於佛恩　彼人終不離　一切諸佛住

何有智慧人　於佛得見聞　不修清淨願

履佛所行道

第二南方堅固者。表不壞迴向故。菩提心堅故。觀佛無厭故。十頌多明如來為物所依德。

爾時勇猛幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

譬如明淨眼　因日覩眾色　淨心亦復然

佛力見如來　如以精進力　能盡海源底

智力亦如是　得見無量佛　譬如良沃田

所種必滋長　如是淨心地　出生諸佛法

如人獲寶藏　永離貧窮苦　菩薩得佛法

離垢心清淨　譬如伽陀藥　能消一切毒

佛法亦如是　滅諸煩惱患　真實善知識

如來所稱讚　以彼威神故　得聞諸佛法

設於無數劫　財寶施於佛　不知佛實相

此亦不名施　無量眾色相　莊嚴於佛身

非於色相中　而能見於佛　如來等正覺

寂然恒不動　而能普現身　徧滿十方界

譬如虗空界　不生亦不滅　諸佛法如是

畢竟無生滅

第三西方菩薩。淨心智力。見佛盡源。等一切佛。故名勇猛。十頌總顯如來見聞弘益之德。

爾時光明幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

人間及天上　一切諸世界　普見於如來

清淨妙色身　譬如一心力　能生種種心

如是一佛身　普現一切佛　菩提無二法

亦復無諸相　而於二法中　現相莊嚴身

了法性空寂　如幻而生起　所行無有盡

導師如是現　三世一切佛　法身悉清淨

隨其所應化　普現妙色身　如來不念言

我作如是身　自然而示現　未甞起分別

法界無差別　亦無所依止　而於世間中

示現無量身　佛身非變化　亦復非非化

於無化法中　示有變化形　正覺不可盡

法界虗空等　深廣無涯底　言語道悉絕

如來善通達　一切處行道　法界眾國土

所往皆無礙

第四北方菩薩。以大悲力運智慧光朗彼重昏。無所不至。名光明幢。十頌多顯如來即體化用周普之德。

爾時智幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

若人能信受　一切智無礙　修習菩提行

其心不可量　一切國土中　普現無量身

而身不在處　亦不住於法　一一諸如來

神力示現身　不可思議劫　筭數莫能盡

三世諸眾生　悉可知其數　如來所示現

其數不可得　或時示一二　乃至無量身

普現十方剎　其實無二種　譬如淨滿月

普現一切水　影像雖無量　本月未曾二

如是無礙智　成就等正覺　普現一切剎

佛體亦無二　非一亦非二　亦復非無量

隨其所應化　示現無量身　佛身非過去

亦復非未來　一念現出生　成道及涅槃

如幻所作色　無生亦無起　佛身亦如是

示現無有生

第五東北方。於佛寂用之境決斷無疑故。又智導萬行出生無盡。故名智幢。十頌多歎如來應現出生無礙之德。

爾時寶幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

佛身無有量　能示有量身　隨其所應覩

導師如是現　佛身無處所　充滿一切處

如空無邊際　如是難思議　非心所行處

心不於中起　諸佛境界中　畢竟無生滅

如翳眼所覩　非內亦非外　世間見諸佛

應知亦如是　饒益眾生故　如來出世間

眾生見有出　而實無興世　不可以國土

晝夜而見佛　歲月一剎那　當知悉如是

眾生如是說　某日佛成道　如來得菩提

實不繫於日　如來離分別　非世超諸數

三世諸導師　出現皆如是　譬如淨日輪

不與昏夜合　而說某日夜　諸佛法如是

三世一切劫　不與如來合　而說三世佛

導師法如是

第六東南方菩薩。以圓淨智照平等理。不礙應現隨順一切如摩尼寶故名寶幢。十頌多顯平等超世德。

爾時精進幢菩薩承佛神力。普觀十方。而說頌言。

一切諸導師　身同義亦然　普於十方剎

隨應種種現　汝觀牟尼尊　所作甚奇特

充滿於法界　一切悉無餘　佛身不在內

亦復不在外　佛力故顯現　導師法如是

隨諸眾生類　先世所集業　如是種種身

示現各不同　諸佛身如是　無量不可數

唯除大覺尊　無有能思議　如以我難思

心業莫能取　佛難思亦爾　非心業所現

如剎不可思　而見淨莊嚴　佛難思亦爾

妙相無不現　譬如一切法　眾緣故生起

見佛亦復然　必假眾善業　譬如隨意珠

能滿眾生心　諸佛法如是　悉滿一切願

無量國土中　導師興於世　隨其願力故

普應於十方

第七西南方菩薩。勤觀如來真應皆同。故能平等。隨順一切眾生。名精進幢。十頌顯此同義。

爾時離垢幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

如來大智光　普淨諸世間　世間既淨已

開示諸佛法　設有人欲見　眾生數等佛

靡不應其心　而實無來處　以佛為境界

專念而不息　此人得見佛　其數與心等

成就白淨法　具足諸功德　彼於一切智

專念心不捨　導師為眾生　如應演說法

隨於可化處　普現最勝身　佛身及世間

一切皆無我　悟此成正覺　復為眾生說

一切人師子　無量自在力　示現念等身

其身各不同　世間如是身　諸佛身亦然

了知其自性　是則說名佛　如來普知見

明了一切法　佛法及菩提　二俱不可得

導師無來去　亦復無所住　遠離諸顛倒

是名等正覺

第八西北方菩薩真如體淨。能成白法。復淨世間故名離垢。十頌多歎如來淨德。前六淨他。後四自淨。

爾時星宿幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

如來無所住　普住一切剎　一切土皆往

一切處咸見　佛隨眾生心　普現一切身

成道轉法輪　及以般涅槃　諸佛不思議

誰能思議佛　誰能見正覺　誰能現最勝

一切法皆如　諸佛境亦然　乃至無一法

如中有生滅　眾生妄分別　是佛是世界

了達法性者　無佛無世界　如來普現前

令眾生信喜　佛體不可得　彼亦無所見

若能於世間　遠離一切著　無礙心歡喜

於法得開悟　神力之所現　即此說名佛

三世一切時　求悉無所有　若能如是知

心意及諸法　一切悉知見　疾得成如來

言語中顯示　一切佛自在　正覺超語言

假以語言說

第九下方菩薩。解佛徧應法界之身。而不離法性若彼星宿燦然羅空。不可縛著。故以為名。十頌顯佛此德。

爾時法幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

寧可恒具受　一切世間苦　終不遠如來

不覩自在力　若有諸眾生　未發菩提心

一得聞佛名　決定成菩提　若有智慧人

一念發道心　必成無上尊　慎莫生疑惑

如來自在力　無量劫難遇　若生一念信

速登無上道　設於念念中　供養無量佛

未知真實法　不名為供養　若聞如是法

諸佛從此生　雖經無量苦　不捨菩提行

一聞大智慧　諸佛所入法　普於法界中

成三世導師　雖盡未來際　徧遊諸佛剎

不求此妙法　終不成菩提　眾生無始來

生死久流轉　不了真實法　諸佛故興世

諸法不可壞　亦無能壞者　自在大光明

普示於世間

第十上方菩薩知真實之法。普入法界。則行修行皆無分量故名法幢。知法名佛。故先讚見佛之益。十頌雙顯佛法難聞。

十迴向品第二十五之一

初來意者。當會序分已彰正宗宜顯故。又已總示所依佛智。次別顯能依行位。故次來也。二釋名者。迴者轉也。向者趣也。轉自萬行趣向三處故。迴向不同。有其十種。十之別名本分當釋。迴向通稱今當重明。隨境所向義有眾多。以義通收不出三處。謂眾生菩提及以實際。上二隨相。實際即離相。開三為十。一迴自向他。二迴少向多。三迴自因行向他因行。四迴因向果。五迴劣向勝。六迴比向證。七迴事向理。八迴差別行向圓融行。九迴世向出世。十迴順理事行向理所成事。十義中初三皆迴向眾生。次三皆迴向菩提。次二迴向實際。後二義通於果及實際。三宗趣者。以無邊行海順無邊大願為宗。成就普賢德用為趣。

爾時金剛幢菩薩承佛神力。入菩薩智光三昧。

釋文大分。有十。一三昧分。二加分。三起分。四本分。五說分。六瑞應分。七結通分。八證成分。九偈讚勸修分。十校量功德分。今初三昧分。

入是三昧已。十方各過十萬佛剎微塵數世界外。有十萬佛剎微塵數諸佛。皆同一號號金剛幢。而現其前。咸稱讚言善哉善哉。善男子。乃能入此菩薩智光三昧。善男子。此是十方各十萬佛剎微塵數諸佛神力共加於汝。亦是毗盧遮那如來往昔願力。威神之力。及由汝智慧清淨故。諸菩薩善根增勝故。令汝入是三昧而演說法。

第二入是三昧下加分。有三。一總顯加相。於中初明佛現。次明讚善。

為令諸菩薩得清淨無畏故。具無礙辯才故。入無礙智地故。住一切智大心故。成就無盡善根故。滿足無礙白法故。入於普門法界故。現一切佛神力故。前際念智不斷故。得一切佛護持諸根故。以無量門廣說眾法故。聞悉解了受持不忘故。攝諸菩薩一切善根故。成辦出世助道故。不斷一切智智故。開發大願故。解釋實義故。了知法界故。令諸菩薩皆悉歡喜故。修一切佛平等善根故。護持一切如來種性故。所謂演說諸菩薩十迴向。

第二為令下辦加所為。有二十二句。前二十句。為令下十句標所成。後以無量門下十一句。明其所作。後一句總結所屬。

佛子。汝當承佛威神之力而演此法。得佛護念故。安住佛家故。增益出世功德故。得陀羅尼光明故。入無障礙佛法故。大光普照法界故。集無過失淨法故。住廣大智境界故。得無障礙法光故。爾時諸佛即與金剛幢菩薩無量智慧。與無留礙辯。與分別句義善方便。與無礙法光明。與如來平等身。與無量差別淨音聲。與菩薩不思議善觀察三昧。與不可沮壞一切善根迴向智。與觀察一切法成就巧方便。與一切處說一切法無斷辯。何以故。入此三昧善根力故。爾時諸佛各以右手摩金剛幢菩薩頂。金剛幢菩薩得摩頂已。即從定起。

第三佛子下正顯加相。於中初有十句。口加語業以增辨。次諸佛即與無量智下十句。意業冥加以益智。後何以故下摩頂身加以增威。下即從定起分。

告諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩有不可思議大願充滿法界。普能救護一切眾生。所謂修學去來現在一切佛迴向。

第四告諸菩薩下本文中分二。初三句總標願體難思。希求名願。即具普賢無盡願海。深廣難思。充滿下顯難思相。謂體充法界故用普救護。故稱為大。三所謂下釋成難思。以行同佛故。

佛子。菩薩摩訶薩迴向有幾種。佛子。菩薩摩訶薩迴向有十種。三世諸佛咸共演說。

第二別示名相。文分為四。初舉數徵名。次佛子迴向有十種下標數顯勝。諸佛共說故。

何等為十一者救護一切眾生離眾生相迴向。二者不壞迴向。三者等一切諸佛迴向。四者至一切處迴向。五者無盡功德藏迴向。六者入一切平等善根迴向。七者等隨順一切眾生迴向。八者真如相迴向。九者無縛無著解脫迴向。十者入法界無量迴向。佛子。是為菩薩摩訶薩十種迴向。過去未來現在諸佛已說。當說。現說。

此徵列十迴向名。其總名已見品初。今略釋其相。其迴向二字皆是能迴之願。救護等名皆迴向之行。皆是依止受名救護等名皆迴向之別相等。大悲廣濟名為救護一切眾生。大智無著故云離眾生相。即是廣大不顛倒心。二不壞者於三寶等得不壞信。以此善根用將迴向。三學三世佛所作迴向名等諸佛。四菩薩令其善根至一切處。五由迴向故能成無盡功德之藏。六順理修善。事理無違入於平等。七以善根等心順益眾生。八善根合如。以成迴向。九不為相縛不於見著。作用自在故云解脫。如不思議解脫等。十稱性起用。謂以法界善根迴向法界故。疏有廣釋。難以備錄。上略釋別名。佛子是為下結數。

佛子。云何為菩薩摩訶薩救護一切眾生離眾生相迴向。

第五佛子云何下說分。說十迴向即為十段。中皆先長行。後偈頌。長行中各二。初位行。後位果。有不具者。至文當知。今初牒名。謂常以無相心中。常行六道而入果報。不受而受諸受。迴易轉化故名救護等。

上牒名。

佛子。此菩薩摩訶薩行檀波羅蜜。淨尸波羅蜜。修羼提波羅蜜。起精進波羅蜜。入禪波羅蜜。住般若波羅蜜。大慈。大悲。大喜。大捨。修如是等無量善根。

二廣釋中。分二。先明所迴善根。後修善根時下正明迴向。今初。古人以此名為行體。

修善根時作是念言。願此善根普能饒益一切眾生。皆使清淨至於究竟。永離地獄餓鬼畜生閻羅王等。無量苦惱。

後正明迴向中大文分二。先明隨相。後我應如日下明離相迴向。前隨相文初二行經總明。次從此起至後眾生斷疑故。有一百零六行餘經。別明救護。分為四段。初利樂救護。二受惱救護。三代苦救護。四逈拔救護。下如次標顯。

菩薩摩訶薩種善根時。以己善根如是迴向。我當為一切眾生作舍。令免一切諸苦事故。為一切眾生作護。悉令解脫諸煩惱故。為一切眾生作歸。皆令得離諸怖畏故。為一切眾生作趣。令得至於一切智故。為一切眾生作安。令得究竟安隱處故。為一切眾生作明。令得智光滅癡暗故。為一切眾生作炬。破彼一切無明闇故。為一切眾生作燈。令住究竟清淨處故。為一切眾生作導師。引其令入真實法故。為一切眾生作大導師。與其無礙大智慧故。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向。平等饒益一切眾生。究竟皆令得一切智。

後別顯中初明利樂救護。文有十行經。初一行總標。次我當下有十句。別顯離苦得樂。後佛子一行半經。總結利樂。

佛子。菩薩摩訶薩於非親友守護迴向。與其親友等無差別。何以故。菩薩摩訶薩入一切法平等性故。不於眾生而起一念非親友想。設有眾生於菩薩所起怨害心。菩薩亦以慈眼視之終無恚怒。普為眾生作善知識。演說正法令其修習。譬如大海一切眾毒不能變壞。菩薩亦爾。一切愚蒙無有智慧不知恩德。瞋很頑毒憍慢自大。其心盲瞽不識善法。如是等類諸惡眾生。種種逼惱無能動亂。譬如日天子出現世間不以生盲不見故隱而不現。又復不以乾闥婆城阿修羅手閻浮提樹崇巖邃谷塵霧煙雲如是等物之所覆障故隱而不現。亦復不以時節變改故隱而不現。菩薩摩訶薩亦復如是。有大福德。其心深廣。正念觀察。無有退屈。為欲究竟功德智慧。於上勝法心生志欲。法光普照見一切義。於諸法門智慧自在。常為利益一切眾生而修善法。曾不誤起捨眾生心。不以眾生其性弊惡邪見瞋濁難可調伏便即棄捨不修迴向。但以菩薩大願甲冑而自莊嚴。救護眾生恒無退轉。不以眾生不知報恩退菩薩行捨菩提道。不以凡愚共同一處捨離一切如實善根。不以眾生數起過惡難可忍受而於彼所生疲厭心。何以故。譬如日天子不但為一事故出現世間。菩薩摩訶薩亦復如是。不但為一眾生故修諸善根迴向阿耨多羅三藐三菩提。普為救護一切眾生故而修善根迴向阿耨多羅三藐三菩提。如是不但為淨一佛剎故。不但為信一佛故。不但為見一佛故。不但為了一法故起大智願迴向阿耨多羅三藐三菩提。為普淨一切佛剎故。普信一切諸佛故。普承事供養一切諸佛故。普解一切佛法故發起大願修諸善根迴向阿耨多羅三藐三菩提。佛子。菩薩摩訶薩以諸佛法而為所緣。起廣大心不退轉心。無量劫中修集希有難得心寶。與一切諸佛悉皆平等。菩薩如是觀諸善根信心清淨。大悲堅固。以甚深心歡喜心清淨心最勝心柔軟心慈悲心憐愍心攝護心利益心安樂心普為眾生真實迴向。非但口言。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根迴向之時。作是念言。以我善根願一切趣生一切眾生皆得清淨功德圓滿。不可沮壞無有窮盡。常得尊重正念不忘。獲決定慧。具無量智。身口意業一切功德圓滿莊嚴。又作是念。以此善根。令一切眾生承事供養一切諸佛無空過者。於諸佛所淨信不壞。聽聞正法斷諸疑惑。憶持不忘如說修行。於如來所起恭敬心。身業清淨。安住無量廣大善根。永離貧窮七財滿足。於諸佛所常隨修學。成就無量勝妙善根。平等悟解住一切智。以無礙眼等視眾生。眾相嚴身無有玷缺。言音淨妙功德圓滿。諸根調伏十力成就。善心滿足無所依住。令一切眾生普得佛樂。得無量住住佛所住。

二明受惱救護。有四十五行經。於中先明受惱之相。有二十七行餘經。至菩提止。於中有兩重法喻合。次佛子(云云)以諸佛法下有十七行餘經。明迴向之相。於中先明救物心。次以諸善根下辨迴向之願。後又作是念下四行經。明得法圓滿。於諸佛下三行經。勝進德圓。後令一切下一行經。明德果滿。

佛子。菩薩摩訶薩見諸眾生造作惡業受諸重苦。以是障故。不見佛不聞法不識僧。便作是念。我當於彼諸惡道中。代諸眾生受種種苦。令其解脫。菩薩如是受苦毒時。轉更精勤不捨不避。不驚不怖。不退不怯無有疲厭。何以故。如其所願決欲荷負一切眾生令解脫故。菩薩爾時作是念言。一切眾生在生老病死諸苦難處。隨業流轉。邪見無智喪諸善法。我應救之令得出離。又諸眾生愛網所纏。癡蓋所覆。染著諸有隨逐不捨。入苦籠檻。作魔業行。福智都盡。常懷疑惑。不見安隱處。不知出離道。在於生死輪轉不息。諸苦淤泥恒所沒溺。菩薩見已起大悲心大饒益心。欲令眾生悉得解脫。以一切善根迴向。以廣大心迴向。如三世菩薩所修迴向。如大迴向經所說迴向。願諸眾生普得清淨。究竟成就一切種智。復作是念。我所修行欲令眾生皆悉得成無上智王。不為自身而求解脫。但為救濟一切眾生令其咸得一切智心。度生死流解脫眾苦。復作是念我當普為一切眾生備受眾苦。令其得出無量生死眾苦大壑。我當普為一切眾生。於一切世界一切惡趣中。盡未來劫受一切苦。然常為眾生勤修善根。何以故。我寧獨受如是眾苦。不令眾生墮於地獄。我當於彼地獄畜生閻羅王等險難之處。以身為質。救贖一切惡道眾生令得解脫。復作是念。我願保護一切眾生終不棄捨。所言誠實無有虗妄。何以故。我為救度一切眾生發菩提心。不為自身求無上道。亦不為求五欲境界及三有中種種樂故修菩薩行。何以故。世間之樂無非是苦。眾魔境界。愚人所貪。諸佛所呵。一切苦患因之而起。地獄餓鬼及以畜生閻羅王處忿恚鬪訟。更相毀辱。如是諸惡皆因貪著五欲所致。耽著五欲遠離諸佛障礙生天。何況得於阿耨多羅三藐三菩提。菩薩如是觀諸世間貪少欲味受無量苦。終不為彼五欲樂故求無上菩提修菩薩行。但為安樂一切眾生。發心修習成滿大願。斷截眾生諸苦罥索。令得解脫。佛子。菩薩摩訶薩復作是念。我當以善根如是迴向。令一切眾生得究竟樂。利益樂。不受樂。寂靜樂。無依樂。無動樂。無量樂。不捨不退樂。不滅樂。一切智樂。復作是念。我當與一切眾生作調御師。作主兵臣。執大智炬。示安隱道令離險難。以善方便俾知實義。又於生死海。作一切智善巧船師。度諸眾生使到彼岸。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向。所謂隨宜救護一切眾生令出生死。承事供養一切諸佛。得無障礙一切智智。捨離眾魔遠惡知識。親近一切菩薩善友。滅諸過罪成就淨業。具足菩薩廣大行願無量善根。

第三代苦救護文至後有無量善根。有四十一行餘經。於中先總名代苦。迴向文有多節。本文自明。後以諸善根如是迴向總結迴向之益。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根正迴向已。作如是念。不以四天下眾生多故多日出現。但一日出。悉能普照一切眾生。又諸眾生不以自身光明故知有晝夜遊行觀察興造諸業。皆由日天子出成辦斯事。然彼日輪但一無二。菩薩摩訶薩亦復如是。修習善根迴向之時作是念言。彼諸眾生不能自救何能救他。唯我一人志獨無侶。修集善根如是迴向。所謂為欲廣度一切眾生故。普照一切眾生故。示導一切眾生故。開悟一切眾生故。顧復一切眾生故。攝受一切眾生故。成就一切眾生故。令一切眾生歡喜故。令一切眾生悅樂故。令一切眾生斷疑故。

第四逈拔迴向。文有十行經。先四行以喻明。次二行法合。後四行合前成益。

佛子。菩薩摩訶薩復作是念。我應如日普照一切不求恩報。眾生有惡悉能容受。終不以此而捨誓願。不以一眾生惡故捨一切眾生。但勤修習善根迴向普令眾生皆得安樂。善根雖少普攝眾生。以歡喜心廣大迴向。若有善根不欲饒益一切眾生。不名迴向。隨一善根普以眾生而為所緣。乃名迴向。安置眾生於無所著法性迴向。見眾生自性不動不轉迴向。於迴向無所依無所取迴向。不取善根相迴向。不分別業報體性迴向。不著五蘊相迴向。不壞五蘊相迴向。不取業迴向。不求報迴向。不染著因緣迴向。不分別因緣所起迴向。不著名稱迴向。不著處所迴向。不著虗妄法迴向。不著眾生相世界相心意相迴向。不起心顛倒想顛倒見顛倒迴向。不著語言道迴向。觀一切法真實性迴向。觀一切眾生平等相迴向。以法界印印諸善根迴向。觀諸法離貪欲迴向。解一切法無種植。善根亦如是。觀諸法無二無生無滅。迴向亦如是。以如是等善根迴向。修行清淨對治之法。所有善根皆悉隨順。出世間法。不作二相。非即業修習一切智。非離業迴向一切智。一切智非即是業。然不離業得一切智。以業如光影清淨故。報亦如光影清淨。報如光影清淨故一切智智亦如光影清淨。離我我所一切動亂思惟分別。如是了知以諸善根方便迴向。

大文第二明離相迴向。通有十八行餘經。初復作是念下有五行半經。明以妄機之智。導前大悲以成無緣。次安置眾生下有十行半經。正明雜相。先會前迴向眾生令入實際。次以如是等善根下有五行半經。會前迴向菩提入實際。

菩薩如是迴向之時。度脫眾生常無休息。不住法相。雖知諸法無業無報。善能出生一切業報而無違諍。如是方便善修迴向。菩薩摩訶薩如是迴向時。離一切過。諸佛所讚。

第二總結成益。由隨離不二。故成無礙離過之益。

佛子。是為菩薩摩訶薩第一救護一切眾生離眾生相迴向。

三結名。

上長行竟。

爾時金剛幢菩薩。觀察十方一切眾會暨于法界。入深句義。以無量心修習勝行。大悲普覆一切眾生。不斷三世諸如來種。入一切佛功德法藏。出生一切諸佛法身。善能分別諸眾生心。知其所種善根成熟。住於法身。而為示現清淨色身。承佛神力。即說頌言。

不思議劫修行道　精進堅固心無礙

為欲饒益群生類　常求諸佛功德法

調御世間無等人　修治其意甚明潔

發心普救諸含識　彼能善入迴向藏

勇猛精進力具足　智慧聰達意清淨

普救一切諸群生　其心堪忍不傾動

心善安住無與等　意常清淨大歡悅

如是為物勤修行　譬如大地普容受

不為自身求快樂　但欲救護諸眾生

如是發起大悲心　疾得入於無礙地

十方一切諸世界　所有眾生皆攝受

為救彼故善住心　如是修學諸迴向

修行布施大歡悅　護持淨戒無所犯

勇猛精進心不動　迴向如來一切智

其心廣大無邊際　忍力安住不傾動

禪定甚深恒照了　智慧微妙難思議

十方一切世界中　具足修治清淨行

如是功德皆迴向　為欲安樂諸含識

大士勤修諸善業　無量無邊不可數

如是悉以益眾生　令住難思無上智

普為一切眾生故　不思議劫處地獄

如是曾無厭退心　勇猛決定常迴向

不求色聲香與味　亦不希求諸妙觸

但為救度諸群生　常求無上最勝智

智慧清淨如虗空　修習無邊大士行

如佛所行諸行法　彼人如是常修學

大士遊行諸世界　悉能安隱諸群生

普使一切皆歡喜　修菩薩行無厭足

除滅一切諸心毒　思惟修習最上智

不為自己求安樂　但願眾生得離苦

此人迴向得究竟　心常清淨離眾毒

三世如來所付囑　住於無上大法城

未曾染著於諸色　受想行識亦如是

其心永出於三有　所有功德盡迴向

佛所知見諸眾生　盡皆攝取無有餘

誓願皆令得解脫　為彼修行大歡喜

其心念念恒安住　智慧廣大無與等

離癡正念常寂然　一切諸業皆清淨

彼諸菩薩處於世　不著內外一切法

如風無礙行於空　大士用心亦復然

所有身業皆清淨　一切語言無過失

心常歸向於如來　能令諸佛悉歡喜

十方無量諸國土　所有佛處皆往詣

於中覩見大悲尊　靡不恭敬而瞻奉

心常清淨離諸失　普入世界無所畏

已住如來無上道　復為三有大法池

精勤觀察一切法　隨順思惟有非有

如是趣於真實理　得入甚深無諍處

以此修成堅固道　一切眾生莫能壞

善能了達諸法性　普於三世無所著

如是迴向到彼岸　普使群生離眾垢

永離一切諸所依　得入究竟無依處

一切眾生語言道　隨其種類各差別

菩薩悉能分別說　而心無著無所礙

菩薩如是修迴向　功德方便不可說

能令十方世界中　一切諸佛皆稱歎

第二爾時下重頌。分二。先敘儀意。言入深句義者。說依。以無量下亦是說依。依此說故。亦說所為為此說故。次不思議劫下正陳偈辭。有二十八偈。分二。前八偈半頌所迴善根。後十九偈半頌迴向行。前七偈半頌隨相。後未曾有下十二偈。頌離相行。於中前五頌正明離相。後十方下七偈頌前成益。第一救護眾生迴向竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十五

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之三

佛子。云何為菩薩摩訶薩無盡功德藏迴向。

第五無盡功德藏迴向。長行中亦先明位行。今初徵起釋名者。由緣無盡境行迴向故。成無盡功德之行。得十無盡藏之果。從能迴向行及果受名。或無盡功德之藏。或功德即藏。通二釋。以迴向望行。迴向為能藏。無盡功德是所藏。以因望果亦然。並有財釋。本業云。常以三寶授於前人。故名無盡功德藏。即以五門善根而為其性。第二廣釋中三。初明所迴善根。二明迴向之行。三結成德。今初文八句。

佛子。此菩薩摩訶薩以懺除一切諸業重障所起善根。禮敬三世一切諸佛所起善根。勸請一切諸佛說法所起善根。聞佛說法精勤修習。悟不思議廣大境界所起善根。於去來今一切諸佛一切眾生所有善根皆生隨喜所起善根。去來今世一切諸佛善根無盡。諸菩薩眾精勤修習所得善根。三世諸佛成等正覺轉正法輪調伏眾生。菩薩悉知發隨喜心所生善根。三世諸佛從初發心修菩薩行成最上覺。乃至示現入般涅槃般涅槃已。正法住世乃至滅盡。於如是等皆生隨喜所有善根。

第二釋文。初以四門而為行本。一懺除。二禮敬。三勸請。四隨喜。然初言懺悔者。懺名陳露先罪。悔名改往修來。二禮敬者謂除我慢障。起信重善故。三勸請者名為祈求。除謗法障。起慈善根故。於去來下四隨喜。為慶悅彼。故除嫉妬障。起平等善故。文有四句。以此四行為所迴向善根。

菩薩如是念不可說諸佛境界。及自境界。乃至菩提無障礙境。如是廣大無量差別一切善根。凡所積集。凡所信解。凡所隨喜。凡所圓滿。凡所成就。凡所修行。凡所獲得。凡所知覺。凡所攝持。凡所增長。悉以迴向莊嚴一切諸佛國土。如過去世無邊際劫。一切世界。一切如來所行之處。所謂無量無數佛世界種。佛智所知。菩薩所識。大心所受莊嚴佛剎。清淨業行所流所引應眾生起。如來神力之所示現。諸佛出世淨業所成。普賢菩薩妙行所興。一切諸佛於中成道。示現種種自在神力。盡未來際。所有如來應正等覺。徧法界住。當成佛道。當得一切清淨莊嚴功德佛土。盡法界虗空界。無邊無際。無斷無盡。皆從如來智慧所生。無量妙寶之所莊嚴。所謂一切香莊嚴。一切華莊嚴。一切衣莊嚴。一切功德藏莊嚴。一切諸佛力莊嚴。一切佛國土莊嚴。如來所覩不可思議同行宿緣諸清淨眾。於中止住。未來世中當成正覺一切諸佛之所成就。非世所覩。菩薩淨眼乃能照見。此諸菩薩具大威德。宿植善根。知一切法如幻如化。普行菩薩諸清淨業。入不思議自在三昧。善巧方便能作佛事。放佛光明普照世間無有限極。現在一切諸佛世尊。悉亦如是莊嚴世界。無量形相。無量光色。悉是功德之所成就。無量香。無量寶。無量樹。無數莊嚴。無數宮殿。無數音聲。隨順宿緣諸善知識。示現一切功德莊嚴無有窮盡。所謂一切香莊嚴。一切鬘莊嚴。一切末香莊嚴。一切寶莊嚴。一切旛莊嚴。一切寶繒綵莊嚴。一切寶欄楯莊嚴。阿僧祇金網莊嚴。阿僧祇河莊嚴。阿僧祇雲雨莊嚴。阿僧祇音樂奏微妙音。如是等無量無數莊嚴之具。莊嚴一切盡法界虗空界。十方無量種種業起。佛所了知。佛所宣說。一切世界。其中所有一切佛土。所謂莊嚴佛土。清淨佛土。平等佛土。妙好佛土。威德佛土。廣大佛土。安樂佛土。不可壞佛土。無盡佛土。無量佛土。無動佛土。無畏佛土。光明佛土。無違逆佛土。可愛樂佛土。普照明佛土。嚴好佛土。精麗佛土。妙巧佛土。第一佛土。勝佛土。殊勝佛土。最勝佛土。極勝佛土。上佛土。無上佛土。無等佛土。無比佛土。無譬喻佛土。如是過去未來現在一切佛土所有莊嚴。菩薩摩訶薩以己善根發心迴向。願以如是去來現在一切諸佛。所有國土清淨莊嚴。悉以莊嚴。於一世界。如彼一切諸佛國土所有莊嚴。皆悉成就。皆悉清淨。皆悉聚集。皆悉顯現。皆悉嚴好。皆悉住持。如一世界。如是盡法界虗空界一切世界悉亦如是。三世一切諸佛國土。種種莊嚴皆悉具足。

第二正明迴向行中。先四行經結前善根。謂凡所積集等。略說十種善根總之。一一皆悉迴向也。後悉以下明迴向中。先迴向菩提。次迴向眾生。皆有隨相離相之行。於隨相中正起行願。先迴向淨土。經總標云。悉以迴向莊嚴一切諸佛國土。然莊嚴有二。初眾寶莊嚴。後人寶莊嚴。別顯莊嚴之相。則約三世。經初標舉如過去云無邊際劫。時處無量佛剎。如佛所知。菩薩所受之剎。悉以莊嚴明過去嚴。次清淨業行下明因圓滿。一切諸佛下事業圓滿。次盡未來際下舉未來嚴。次盡法界別顯有九圓滿。朿之為五。初分量圓滿。次皆從如來下二句。明果法圓滿。三無量下依持圓滿。四如來所都一句。明主圓滿。五不可思議同行下明輔翼圓滿。次現在一切下舉現在嚴土。無量下別顯。有三圓滿。一者形相即形色圓滿。次無量光色即顯色圓滿。三無量香下住處圓滿。次如是等下總結三世嚴具及土。次所謂下別顯所嚴。有二十九種。通有十七圓滿。次如是過去未來現在下願成彼嚴。於中先嚴一世界。次如一世界下例嚴普周。顯嚴分齊。令法界土皆具三世一切莊嚴。既一佛土即具無盡莊嚴。則一嚴一切嚴。亦顯一圓滿。即一切圓滿。重重無盡。方是華嚴土圓滿。

上眾寶嚴竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以善根如是迴向。願我所修一切佛剎諸大菩薩皆悉充滿。其諸菩薩體性真實智慧通達。善能分別一切世界及眾生界。深入法界及虗空界。捨離愚癡成就念佛。念法真實不可思議。念僧無量普皆周徧。亦念於捨。法日圓滿。智光普照。見無所礙。從無得生。生諸佛法。為眾勝上善根之主。發生無上菩提之心。住如來力。趣薩婆若。破諸魔業。淨眾生界。深入法性永離顛倒。善根大願皆悉不空。如是菩薩充滿其土。生如是處。有如是德。常作佛事。得佛菩提。清淨光明具法界智。現神通力。一身充滿一切法界。得大智慧。入一切智所行之境。善能分別無量無邊法界句義。於一切剎皆無所著。而能普現一切佛土。心如虗空無有所依。而能分別一切法界。善能入出不可思議甚深三昧。趣薩婆若。住諸佛剎。得諸佛力。開示演說阿僧祇法而無所畏。隨順三世諸佛善根。普照一切如來法界。悉能受持一切佛法。知阿僧祇諸語言法。善能演出不可思議差別音聲。入於無上佛自在地。普遊十方一切世界而無障礙。行於無諍無所依法。無所分別。修習增廣菩提之心。得善巧智。善知句義。能隨次第開示現說。願令如是諸大菩薩莊嚴其國。充滿分布隨順安住。熏修極熏修。純淨極純淨。恬然宴寂。於一佛剎。隨一方所。皆有如是無數無量。無邊無等。不可數不可稱。不可思不可量。不可說。不可說不可說諸大菩薩周徧充滿。如一方所。一切方所亦復如是。如一佛剎。盡虗空徧法界一切佛剎。悉亦如是。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根方便迴向一切佛剎。方便迴向一切菩薩。方便迴向一切如來。方便迴向一切佛菩提。方便迴向一切廣大願。方便迴向一切出要道。方便迴向淨一切眾生界。方便迴向於一切世界。常見諸佛出興於世。方便迴向常見如來壽命無量。方便迴向常見諸佛徧周法界。轉無障礙不退法輪。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時。普入一切佛國土故一切佛剎皆悉清淨。普至一切眾生界故一切菩薩皆悉清淨。普願一切諸佛國土佛出興故一切法界一切佛土。諸如來身超然出現。

第二佛子菩薩下人寶為嚴。亦即是前輔翼圓滿。文中三。初總願所成。次其諸菩薩下別顯前相。初總顯德。次善能下別顯有十八句。先明智慧圓。次深入下四句。明體實。次如是下結德嚴。言生如是處。即指前淨土。有如是德。即指向文。次常作佛事下顯業廣。於中分四。即四圓滿。初明事業圓滿。上辨佛業。今菩薩業。次得大智慧下即乘圓滿。大止妙觀以為乘故。文有八句。次趣薩婆若下無畏圓滿。內無災患。外無畏故。四隨順三世下即任持圓滿。於中先明能受。次知阿僧祇語言下明能說。次願令下結以嚴剎。初總彰人徧。次熏修下五句。結行德深。謂以止以觀。唯智唯悲。熏修身心。無有間斷。名極熏修。現惑不生。故名純淨。種習不起。名極純淨。恬和也。晏安也。恬和安寂即寂照之相也。次於一佛剎下別示徧相。兼顯數多。於中有三節。初一剎中有多數量。次以方例剎。後以剎例法界。如下僧祇品云。於一微細毛端處。有不可說諸普賢也。言如是者。如前具德也。已上通顯行願。下文總攝迴向。經云。佛子菩薩摩訶薩以諸善根下六行經。謂非唯但向佛淨土故。文有十句。初三句結前已說。後七句辨所未明。次佛子菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向下。結行成益總收三種世間。

佛子。菩薩摩訶薩以如是等無比迴向。趣薩婆若。其心廣大猶如虗空無有限量。入不思議。知一切業及以果報皆悉寂滅。心常平等無有邊際。普能徧入一切法界。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。不分別我及以我所。不分別佛及以佛法。不分別剎及以嚴淨。不分別眾生及以調伏。不分別業及業果報。不著於思及思所起。不壞因。不壞果。不取事。不取法。不謂生死有分別。不謂涅槃恒寂靜。不謂如來證佛境界。無有少法與法同止。

第二佛子至如是等下明離相迴向。即向實際。文中有二。先明見實智冥實際。後彰離妄德合實際。此二段返覆相成。今初初句牒前迴向菩提。其心已下正顯離相。寂照無涯。為入不思議。即事契真。故常平等。由此故能遍入。若事若理無礙法界。名為一切。次佛子下彰其離妄。文有十對。初六遮妄執有。以緣成無性故。次一遮妄執空。以即真故。不礙存故。不壞假名說實相故不壞因果。後三約雙遮空有。謂生死涅槃相待而有。俱空叵得。二約體融。佛即法界。不應以法界更證法界故。末句謂無有少法為智所入。亦無少智而入於如。

上通顯迴向菩提竟。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時以諸善根普施眾生。決定成熟。平等教化。無相無緣。無稱量。無虗妄。遠離一切分別取著。

第二佛子下明迴向眾生。初句總明。謂即前迴向菩提時便以善根迴向眾生。故云如是迴向時也。次決定下別顯行相。有七句。初二句隨相。一無放捨心。二無冤親相。次五句離相。亦不見眾生相。二不取化緣。不稱量根性。四無能度我人。末句總結。即此七句已攝盡上向菩提行。

上通明迴向之行。

菩薩摩訶薩如是迴向已。得無盡善根。所謂念三世一切諸佛故得無盡善根。念一切菩薩故得無盡善根。淨諸佛剎故得無盡善根。淨一切眾生界故得無盡善根。深入法界故得無盡善根。修無量心等虗空界故得無盡善根。深解一切佛境界故得無盡善根。於菩薩業勤修習故得無盡善根。了達三世故得無盡善根。佛子。菩薩摩訶薩以一切善根如是迴向時。了一切眾生界無有眾生。解一切法無有壽命。知一切法無有作者。悟一切法無補伽羅。了一切法無有忿諍。觀一切法皆從緣起無有住處。知一切物皆無所依。了一切剎悉無所住。觀一切菩薩行亦無處所。見一切境界無悉所有。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。眼終不見不淨佛剎。亦復不見異相眾生。無有少法為智所入。亦無少智而入於法。解如來身非如虗空。一切功德無量妙法所圓滿故。於一切處。令諸眾生積集善根悉充足故。佛子。此菩薩摩訶薩於念念中。得不可說不可說十力地。具足一切福德。成就清淨善根。為一切眾生福田。此菩薩摩訶薩成就如意摩尼功德藏。隨有所須一切樂具悉皆得故。隨所遊方。悉能嚴淨一切國土。隨所行處。令不可說不可說眾生皆悉清淨。攝取福德。修治諸行故。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時修一切菩薩行。福德殊勝。色相無比。威力光明超諸世間。魔及魔民莫能瞻對。善根具足。大願成就。其心彌廣等一切智。於一念中。悉能周徧無量佛剎。智力無量。了達一切諸佛境界。於一切佛得深信解。住無邊智。菩提心力。廣大如法界。究竟如虗空。佛子。是名菩薩摩訶薩第五無盡功德藏迴向。

大文第三結行成德。有四佛子。兼此為五。即為五段。初成無盡善根德。次佛子至以一切善根下。成二空智慧德。文有十句。初四我空。後六法空。次佛子至如是迴向時下。成境界清淨德。次佛子至於念念中下。明福智無盡德。次佛子至如是迴向時下。明福智超勝德。次佛子是名下依釋結名。

菩薩摩訶薩住此迴向得十種無盡藏。何等為十。所謂得見佛無盡藏。於一毛孔見阿僧祇諸佛出興世故。得入法無盡藏。以佛智力觀一切法悉入一法故。得憶持無盡藏。受持一切佛所說法無忘失故。得決定慧無盡藏。善知一切佛所說法祕密方便故。得解義趣無盡藏。善知諸法理趣分齊故。得無邊悟解無盡藏。以如虗空智通達三世一切法故。得福德無盡藏。充滿一切諸眾生意不可盡故。得勇猛智覺無盡藏。悉能除滅一切眾生愚癡翳故。得決定辯才無盡藏。演說一切佛平等法。令諸眾生悉解了故。得十力無畏無盡藏。具足一切菩薩所行以離垢繒而繫其頂至無障礙一切智故。是為十。佛子。菩薩摩訶薩以一切善根迴向時。得此十種無盡藏。

第二菩薩下辨位果。何等下徵。所謂下釋。有十句。皆先標名。次釋義。後是為下結。十種無盡藏。初六自利。次三利他。後一攝行成果。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方。而說頌言。

菩薩成就深心力　普於諸法得自在

以其勸請隨喜福　無礙方便善迴向

三世所有諸如來　嚴淨佛剎徧世間

所有功德靡不具　迴向淨剎亦如是

三世所有諸佛法　菩薩皆悉諦思惟

以心攝取無有餘　如是莊嚴諸佛剎

盡於三世所有劫　讚一佛剎諸功德

三世諸劫猶可盡　佛剎功德無窮盡

如是一切諸佛剎　菩薩悉見無有餘

總以莊嚴一佛土　一切佛土悉如是

有諸佛子心清淨　悉從如來法化生

一切功德莊嚴心　一切佛剎皆充滿

彼諸菩薩亦具足　無量相好莊嚴身

辯才演說徧世間　譬如大海無窮盡

菩薩安住諸三昧　一切所行皆具足

其心清淨無與等　光明普照十方界

如是無餘諸佛剎　此諸菩薩皆充滿

未曾憶念聲聞乘　亦復不求緣覺道

菩薩如是心清淨　善根迴向諸群生

普欲令其成正道　具足了知諸佛法

十方所有眾魔怨　菩薩威力悉摧破

勇猛智慧無能勝　決定修行究竟法

菩薩以此大願力　所有迴向無留礙

入於無盡功德藏　去來現在常無盡

菩薩善觀諸行法　了達其性不自在

既知諸法性如是　不妄取業及果報

無有色法無色法　亦無有想無無想

有法無法皆悉無　了知一切無所得

一切諸法因緣生　體性非有亦非無

而於因緣及所起　畢竟於中無取著

一切眾生語言處　於中畢竟無所得

了知明相皆分別　明解諸法悉無我

如眾生性本寂滅　如是了知一切法

三世所攝無有餘　剎及諸業皆平等

以如是智而迴向　隨其悟解福業生

此諸福相亦如解　豈復於中有可得

如是迴向心無垢　永不稱量諸法性

了達其性皆非性　不住世間亦不出

一切所行眾善業　悉以迴向諸羣生

莫不了達其真性　所有分別皆除遣

所有一切虗妄見　悉皆棄捨無有餘

離諸熱惱恒清涼　住於解脫無礙地

菩薩不壞一切法　亦不滅壞諸法性

解了諸法猶如響　悉於一切無所著

了知三世諸眾生　悉從因緣和合起

亦知心樂及習氣　未曾滅壞一切法

了達業性非是業　而亦不違諸法相

又亦不壞業果報　說諸法性從緣起

了知眾生無有生　亦無眾生可流轉

無實眾生而可說　但依世俗假宣示

第二偈頌有二十五偈。初一偈總頌所迴善根。餘二十四偈雙頌前迴向善根。及結行成益。於中先有十一偈頌隨相。次十三偈頌離相。第五迴向竟。

佛子。云何為菩薩摩訶薩隨順堅固一切善根迴向。

第六隨順堅固一切善根迴向。長行亦二。謂位行位果。行中釋名者。謂所修事善。皆悉順入堅固法性。故下文云則為隨順真實住。本分名入一切平等善根。入即隨順。平等即堅固。平等之理不可壞故。若順等理則順諸善根。故下文云則為隨順佛住等。此則不唯事順於理。理事相順。受平等名。如此平等方名堅固。此約所迴善根。及所向實際。以立斯名。亦可名為堅固之善根。堅固即善根。若以隨順望堅固善根。亦通三義。即以無礙善根而為其性。

佛子。此菩薩摩訶薩。或為帝王臨御大國威德廣被。名震天下。凡諸怨敵靡不歸順。發號施令悉依正法。執持一蓋溥蔭萬方。周行率土所向無礙。以離垢繒而繫其頂。於法自在見者咸伏。不刑不罰感德從化。以四攝法攝諸眾生。為轉輪王一切周給。菩薩摩訶薩安住如是自在功德。有大眷屬不可沮壞。離眾過失見者無厭。福德莊嚴相好圓滿。形體支分均調具足。獲那羅延堅固之身。大力成就無能屈伏。得清淨業離諸業障。具足修行一切布施。或施飲食及諸上味。或施車乘。或施衣服。或施華鬘雜香塗香牀座房舍及所住處。上妙燈燭病緣湯藥寶器寶車調良象馬悉皆嚴飾歡喜布施。或有來乞王所處座。若蓋若傘。幢旛寶物諸莊嚴具頂上寶冠髻中明珠。乃至王位皆無所悋。若見眾生在牢獄中。捨諸財寶妻子眷屬乃至以身救彼令脫。若見獄囚將欲被戮。即捨其身以代彼命。或見來乞連膚頂髮。歡喜施與亦無所悋。眼耳鼻舌及以牙齒頭頂手足。血肉骨髓。心腎肝肺。大腸小腸厚皮薄皮。手足諸指連肉爪甲。以歡喜心盡皆施與。或為求請未曾有法。投身而下深大火坑。或為護持如來正法。以身忍受一切苦毒。或為求法乃至一字。悉能徧捨四海之內一切所有。恒以正法化導羣生。令修善行捨離諸惡。若見眾生損敗他形。慈心救之令捨罪業。若見如來成最正覺稱揚讚歎普使聞知。或施於地。造立僧坊房舍殿堂以為住處。及施僮僕供承作役。或以自身施來乞者。或施於佛。為救法故歡喜踊躍。為眾生故承事供養。或捨王位城邑聚落宮殿園林妻子眷屬。隨所乞求悉滿其願。或捨一切資生之物。普設無遮大施之會。其中眾生種種福田。或從遠來。或從近來。或賢或愚。或好或醜。若男若女。人與非人。心行不同。所求各異。等皆施與悉令滿足。佛子。菩薩摩訶薩如是施時發善攝心悉以迴向。所謂善攝色隨順堅固一切善根。善攝受想行識。隨順堅固一切善根。善攝王位。隨順堅固一切善根。善攝眷屬。隨順堅固一切善根。善攝資具。隨順堅固一切善根。善攝惠施。隨順堅固一切善根。

第二廣釋中二。先明行所依身。次明依身起行。所依身中先得位。以身為萬行之本。位為行道之地。今帝王等。明得位。然有位必有德。故次名具德。經云威德廣被。下四行經明統領自在德。次云菩薩安住如是下三行餘經。明正報殊勝德。次依身起行。具足修行一切布施下。先明隨相迴向。次離相。初即迴向菩提及迴向眾生。次離相即迴向實際。今隨相中有三段。初總標列善根迴向。次依標廣顯善根迴向。三總結多門善根迴向。今初標列中云具足修行一切布施。即所施之物。十九行經總列於此。後別開有六十門。次云其中眾生。辨所施田。皆施與者不揀賢愚等。悉令滿足。隨所求故。次佛子如是施時下顯能施迴向之心。望前是能施迴向之心。故云如是施時發善攝心。望後是能迴向心故。故云發善攝心。如是迴向故。故下諸門迴向之內皆以此心貫之。所謂下列有六善攝。總收上來能施所施及以施物。

佛子。菩薩摩訶薩隨所施物無量無邊。以彼善根如是迴向。所謂以上妙食施眾生時其心清淨。於所施物無貪無著。無所顧悋。具足行施。願一切眾生得智慧食。心無障礙。了知食性無所貪著。但樂法喜出離之食。智慧充滿。以法堅住。攝取善根。法身智身清淨遊行。哀愍眾生。為作福田現受摶食。是為菩薩摩訶薩布施食時善根迴向。

第二佛子下隨文別釋中。先總標施行。次所謂下一一別釋。有六十門。內一一皆四。一施行。二迴向。三雙結二行。四迴向所為。若闕所為則但有三。亦可合後二段為雙結所為。此科宜記。今第一施食。以食為世命。貴賤同依。故首明之。文但有三。先明施行。言其心清淨。離施過故。謂不求名利果報及怖畏等而行施故。不貪著者是無貪思。無顧慳者是無慳思。又施時無貪著。施已無顧悋。隨所施行。與眾生共。兼於理事。名為具足。此心在初。亦貫下諸段。次願一切眾生下迴向行。然其所願正為眾生。令得成佛即迴向菩提。下皆準之。是為下雙結二行。

佛子。菩薩摩訶薩若施飲時。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生飲法味水。精勤修習。具菩薩道。斷世渴愛。常求佛智離欲境界。得法喜樂。從清淨法而生其身。常以三昧調攝其心。入智慧海。興大法雲。霔大法雨。是為菩薩摩訶薩布施飲時善根迴向。

第二施飲中亦三。初施行。次以下二句。牒起。次所謂下別顯願相。下皆倣此。然所願即順物而發迴向之願。一一皆然。

佛子。菩薩摩訶薩布施種種清淨上味。所謂辛酸醎淡及以甘苦種種諸味。潤澤具足。能令四大安隱調和。肌體盈滿。氣力彊壯。其心清淨常得歡喜。咽咀之時不欬不逆。諸根名利。內藏充實。毒不能侵。病不能傷。始終無患永得安樂。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得最上味。甘露充滿。願一切眾生得法智味。了知一切諸味業用。願一切眾生得無量法味。了達法界。安住實際大法城中。願一切眾生作大法雲周徧法界。普雨法雨。教化調伏一切眾生。願一切眾生得勝智味。無上法喜充滿身心。願一切眾生得無貪著一切上味。不染世間一切諸味。常勤修習一切佛法。願一切眾生得一法味。了諸佛法悉無差別。願一切眾生得最勝味。乘一切智終無退轉。願一切眾生得入諸佛無異法味。悉能分別一切諸根。願一切眾生法味增益。常得滿足無礙佛法。是為菩薩摩訶薩布施味時善根迴向。為令一切眾生勤修福德。皆悉具足無礙智身故。

第三施味。願得上味者佛但食入口悉為甘露。

佛子。菩薩摩訶薩施車乘時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得具足一切智乘。乘於大乘。不可壞乘。最勝乘。最上乘。速疾乘。大力乘。福德具足乘。出世間乘。出生無量諸菩薩乘。是為菩薩摩訶薩施車乘時善根迴向。

第四施車乘。義通車馬。願中皆約代步。以後第十六別施車故。

佛子。菩薩摩訶薩布施衣時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得慚愧衣以覆其身。捨離邪道露形惡法。顏色潤澤。皮膚細輭。成就諸佛第一之樂。得最清淨一切種智。是為菩薩摩訶薩布施衣時善根迴向。

第五施衣。施衣能感妙色。以衣禦寒。令顏色潤澤故。

佛子。菩薩摩訶薩常以種種名華布施。所謂微妙香華。種種色華。無量奇妙華。善見華。可喜樂華。一切時華。天華。人華。世所珍愛華。甚芬馥悅意華。以如是等無量妙華。供養一切現在諸佛及佛滅後所有塔廟。或以供養說法之人。或以供養比丘僧寶一切菩薩諸善知識聲聞獨覺父母宗親下至自身及餘一切貧窮孤露。布施之時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得諸佛三昧之華。悉能開敷一切諸法。願一切眾生皆得如佛見者歡喜心無厭足。願一切眾生所見順愜。心無動亂。願一切眾生具行廣大清淨之業。願一切眾生常念善友心無變異。願一切眾生如阿伽陀藥。能除一切煩惱眾毒。願一切眾生成滿大願。皆悉得為無上智王。願一切眾生智慧日光破愚癡暗。願一切眾生菩提淨月增長滿足。願一切眾生入大寶州見善知識具足成就一切善根。是為菩薩摩訶薩布施華時善根迴向。為令眾生皆得清淨無礙智故。

第六施華。先列施物。後供養下明所施田。及自身者。身為福田。足法器故。依之進道。故施自身勝施外道無量。

佛子。菩薩摩訶薩布施鬘時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生人所樂見。見者欽歎。見者親善。見者愛樂。見者渴仰。見者除憂。見者生喜。見者離惡。見者常得親近於佛。見者清淨獲一切智。是為菩薩摩訶薩布施鬘時善根迴向。

第七施鬘。鬘者貫華如環而為首飾。或以瓔身。

佛子。菩薩摩訶薩布施香時以諸善根如是迴向。願一切眾生具足戒香。得不缺戒。不雜戒。不汙戒。無悔戒。離纏戒。無熱戒。無犯戒。無邊戒。出世戒。菩薩波羅蜜戒。願一切眾生以是戒故皆得成就諸佛戒身。是為菩薩摩訶薩布施香時善根迴向。為令眾生悉得圓滿無礙戒蘊故。

第八施香。準下十度萬行皆香。此徧語戒者翻破戒之穢故。有十二願。一不缺謂具持三聚。二不雜謂不雜外道。三不汙謂無染心。涅槃云乃至染環釧聲。亦名汙菩薩戒。四無悔謂不犯重故。犯重之人多生悔恨。五不纏謂設有誤犯深慚愧故。知其故犯。數犯不生慚愧。深愛著犯。見犯是福。名之謂纏。六無熱。七無犯。謂定共相應故無惑熱。常持如初故無犯。九無邊。十出世謂道共相應。離斷常邊。成出世行故。十波羅蜜者謂遠離二乘圓修十度方名不犯菩薩律儀。是智所讚戒。末句結因成果。謂五分之一。

佛子。菩薩摩訶薩施塗香時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生施香普熏。悉能惠捨一切所有。願一切眾生戒香普熏。得於如來究竟淨戒。願一切眾生忍香普熏。離於一切險害之心。願一切眾生精進香普熏。常服大乘精進甲冑。願一切眾生定香普熏。安住諸佛現前三昧。願一切眾生慧香普熏。一念得成無上智王。願一切眾生法香普熏。於無上法得無所畏。願一切眾生德香普熏。成就一切大功德智。願一切眾生菩提香普熏。得佛十力到於彼岸。願一切眾生清淨白法妙香普熏。永滅一切不善之法。是為菩薩摩訶薩施塗香時善根迴向。

第九施塗香。十度皆有熏發資長菩提心。辟除蔽惡。俱得稱香。

佛子。菩薩摩訶薩施牀座時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得諸天牀座。證大智慧。願一切眾生得賢聖牀座。捨凡夫意住菩提心。願一切眾生得安樂牀座。永離一切生死苦惱。願一切眾生得究竟牀座。得見諸佛自在神通。願一切眾生得平等牀座。恒普熏修一切善法。願一切眾生得最勝牀座。具清淨業世無與等。願一切眾生得安隱牀座。證真實法具足究竟。願一切眾生得清淨牀座。修習如來淨智境界。願一切眾生得安住牀座。得善知識常隨覆護。願一切眾生得師子牀座。常如如來右脇而臥。是為菩薩摩訶薩施牀座時善根迴向。為令眾生修習正念善護諸根故。

第十施牀座。後第十八有別明施座。故晉譯此為牀敷。深見當也。

佛子。菩薩摩訶薩施房舍時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得安住清淨佛剎。精勤修習一切功德。安住甚深三昧境界。捨離一切住處執著。了諸住處皆無所有。離諸世間住一切智。攝取一切諸佛所住。住究竟道安樂住處。恒住第一清淨善根。終不捨離佛無上住處。是為菩薩摩訶薩施房舍時善根迴向。為欲利益一切眾生隨其所應思惟救護故。

第十一施房舍。言不捨佛無上住者。住大寂室故。

佛子。菩薩摩訶薩施住處時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常獲善利其心安樂。願一切眾生依如來住。依大智住。依善知識住。依尊勝住。依善行住。依大慈住。依大悲住。依六波羅蜜住。依大菩提心住。依一切菩薩道住。是為菩薩摩訶薩施住處時善根迴向。為令一切福德清淨故。究竟清淨故。智清淨故。道清淨故。法清淨故。戒清淨故。志樂清淨故。信解清淨故。願清淨故。一切神通功德清淨故。

第十二施住處。言住處謂僧坊等。

佛子。菩薩摩訶薩施諸燈明所謂酥燈。油燈。寶燈。摩尼燈。漆燈。火燈。沉水燈。栴檀燈。一切香燈。無量色光燈。施如是等無量燈時。為欲利益一切眾生。為欲攝受一切眾生。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得無量光普照一切諸佛正法。願一切眾生得清淨光照見世間極微細色。願一切眾生得離翳光了眾生界空無所有。願一切眾生得無邊光身出妙光普照一切。願一切眾生得普照光於諸佛法心無退轉。願一切眾生得佛淨光一切剎中悉皆顯現。願一切眾生得無礙光一光徧照一切法界。願一切眾生得無斷光照諸佛剎光明不斷。願一切眾生得智幢光普照世間。願一切眾生得無量色光照一切剎示現神力。菩薩如是施燈明時。為欲利益一切眾生安樂一切眾生故。以此善根隨逐眾生。以此善根攝受眾生。以此善根分布眾生。以此善根慈愍眾生。以此善根覆育眾生。以此善根救護眾生。以此善根充滿眾生。以此善根緣念眾生。以此善根等益眾生。以此善根觀察眾生。是為菩薩摩訶薩施燈明時善根迴向。如是迴向無有障礙。普令眾生住善根中。

第十三施燈。言寶燈者如夜光之類。以沈水旃檀香。用和酥油。無量色者然膏色白。然漆色赤。然油色黃。然油色綠。如是種種願中。瑜伽明施燈得淨眼報。燒燃燈供佛。大能滅罪生福。令發願言。當以大海為油。須彌為炷。然大明燈。照佛剎海。供養無休。又願法門之燈。大願為炷等。今文願中具身智二光。並可思準。

佛子。菩薩摩訶薩施湯藥時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生於諸蓋纏究竟得出。願一切眾生永離病身得如來身。願一切眾生作大良藥滅除一切不善之病。願一切眾生成阿伽陀藥安住菩薩不退轉地。願一切眾生成如來藥能拔一切煩惱毒箭。願一切眾生親近賢聖滅除煩惱。修清淨行。願一切眾生作大藥王永除眾病不令重發。願一切眾生作不壞藥樹。悉能救療一切眾生。願一切眾生得一切智光出眾病箭。願一切眾生善解世間方藥之法。所有疾病為其救療。菩薩摩訶薩施湯藥時為令一切眾生永離眾病故。究竟安隱故。究竟清淨故。如佛無病故。拔除一切病箭故。得無盡堅固身故。得金剛圍山所不壞身故。得堅固滿足力故。得圓滿不可奪佛樂故。得一切佛自在堅固身故。以諸善根如是迴向。

第十四施湯藥。施藥近果得無病報。如薄俱羅。遠得藥王樹身等。願中言不重發者。經云。世醫所療治。雖瘥還復發。如來所治者。畢竟不復發。言自在堅固身者。生公云。金剛為內照之實。非唯金色。故云自在。

佛子。菩薩摩訶薩悉能惠施一切器物。所謂黃金器盛滿雜寶。白銀器盛眾妙寶。瑠璃器盛種種寶。玻瓈器盛滿無量寶莊嚴具。硨磲器盛赤真珠。瑪瑙器盛滿珊瑚摩尼珠寶。白玉器盛眾美食。栴檀器盛天衣服。金剛器盛眾妙香。無量無數種種寶器盛無量無數種種眾寶。或施諸佛。信佛福田不思議故。或施菩薩知善知識難值遇故。或施聖僧。為令佛法久住世故。或施聲聞及辟支佛。於諸聖人生淨信故。或施父母。為尊重故。或施師長。為恒誘誨令依聖教修功德故。或施下劣貧窮孤露。大慈大悲愛眼等視諸眾生故。專意滿足去來今世一切菩薩檀波羅蜜故。以一切物普施一切。終不厭捨諸眾生故。如是施時。於其施物及以受者。皆無所著。菩薩摩訶薩以如是等種種寶器盛無量寶而布施時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生成等虗空無邊藏器。念力廣大。悉能受持世出世間一切經書無有忘失。願一切眾生成清淨器。能悟諸佛甚深正法。願一切眾生成無上寶器。悉能受持三世佛法。願一切眾生成就如來廣大法器。以不壞信攝受三世佛菩提法。願一切眾生成就最勝寶莊嚴器。住大威德菩提之心。願一切眾生成就功德所依處器。於諸如來無量智慧生淨信解。願一切眾生成就趣入一切智器。究竟如來一礙解脫。願一切眾生得淨未來劫菩薩行器。能令眾生普皆安住一切智力。願一切眾生成就三世諸佛種性勝功德器。一切諸佛妙音所說悉能受持。願一切眾生成就容納盡法界虗空界一切世界一切如來眾會道場器。為大丈夫讚說之首。勸請諸佛轉正法輪。是為菩薩摩訶薩布施器時善根迴向。為欲普令一切眾生皆得圓滿普賢菩薩行願器故。

第十五施器言施受皆無所著成波羅蜜故。然隨一器即發多願。未必一器以對一願也。

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十五

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十七

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之五

佛子。菩薩摩訶薩布施乞者連膚頂髻。如寶髻王菩薩勝妙身菩薩及餘無量諸菩薩等。菩薩是時見乞者來。心生歡喜而語之言。汝今若須連膚頂髻可就我取。我此頂髻。閻浮提中最為第一。作是語時。心無動亂。不念餘業。捨離世間。志求寂靜。究竟清淨。精勤質直向一切智。便執利刀割其頭上連膚頂髻。右膝著地合十指掌一心施與。正念三世一切諸佛菩薩所行。發大歡喜增上志樂。於諸法中意善開解不取於苦。了知苦受無相無生。諸受互起無有常住。是故我應同去來今一切菩薩修行大捨。發深信樂求一切智無有退轉。不由他教善知識力。菩薩摩訶薩作是施時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得無見頂。成就菩薩如塔之髻。願一切眾生得紺青髮金剛髮細輭髮。能滅眾生一切煩惱。願一切眾生得潤澤髮密緻髮不侵鬢額髮。願一切眾生得柔輭髮盡於鬢額而生髮。願一切眾生得如卍字髮螺文右旋髮。願一切眾生得佛相髮。永離一切煩惱結習。願一切眾生得光明髮。其光普照十方世界。願一切眾生得無亂髮。如如來髮淨妙無雜。願一切眾生得成應供頂塔之髮。令其見者如見佛髮。願一切眾生皆得如來無染著髮。永離一切暗翳塵垢。是為菩薩摩訶薩施連膚髻時善根迴向。為令眾生其心寂靜皆得圓滿諸陀羅尼究竟如來一切種智十種力故。

第二十六施連膚頂髻。即肉髻也。行中六。一覩乞生欣。住種性故。二而語下語意清淨。離二障故。三便執利刀下身業正捨。事業勝故。四正念下欣慕上流。意業勝故。五於諸法下巧安諦理無相攝故。六是故下決志思齊依止勝故。此及迴向有七最勝。成波羅蜜。前後諸施文多略無。以切內施。故特標最勝。無見頂相。縱上界亦有餘故。佛相髮準梵本即是右旋。

佛子。菩薩摩訶薩以眼布施諸來乞者。如歡喜行菩薩月光王菩薩及餘無量諸菩薩等所行惠施。菩薩摩訶薩布施眼時。起清淨施眼心。起清淨智眼心。起依止法光明心。起現觀無上佛道心。發迴向廣大智慧心。發與三世菩薩平等捨施心。發於無礙眼起不壞淨信心。於其乞者起歡喜攝受心。為究竟一切神通故。為生佛眼故。為增廣大菩提心故。為修習大慈悲故。為制伏六根故。於如是法而生其心。佛子。菩薩摩訶薩布施眼時。於其乞者心生愛樂。為設施會增長法力。捨離世間愛見放逸。除斷欲縛修習菩提。隨彼所求心安不動。不違其意皆令滿足。而常隨順無二捨行。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得最勝眼示導一切。願一切眾生得無礙眼開廣智藏。願一切眾生得淨肉眼。光明鑒徹無能蔽者。願一切眾生得淨天眼。悉見眾生生死業果。願一切眾生得淨法眼。能隨順入如來境界。願一切眾生得智慧眼。捨離一切分別取著。願一切眾生具足佛眼。悉能覺悟一切諸法。願一切眾生成就普眼。盡諸境界無所障礙。願一切眾生成就清淨離癡翳眼。了眾生界空無所有。願一切眾生具足清淨無障礙眼。皆得究竟如來十力。是為菩薩摩訶薩布施眼時善根迴向。為令眾生得一切智清淨眼故。

第二十七施眼。智論說施有三種。飲食為下。珍寶為中。頭目五臟為上。文中有四。一標彰引例。謂如歡喜行菩薩等。二菩薩下發起勝心。三為究竟下明行心所為。四佛子下彰施儀式。迴向行願成十眼。與離世間大同小異。

佛子。菩薩摩訶薩能以耳鼻施諸乞者。如勝行王菩薩無怨勝菩薩及餘無量諸菩薩等。布施之時親附乞者。專心修習諸菩薩行。具佛種性。生如來家。念諸菩薩所修施行。常勤發起諸佛菩提。清淨諸根功德智慧。觀察三有無一堅固。願常得見諸佛菩薩。隨順憶念一切佛法。知身虗妄空無所有。無所貪惜。菩薩如是施耳鼻時。心常寂靜調伏諸根。勉濟眾生險惡諸難。生長一切智慧功德。入大施海。了達法義具修諸道。依智慧行得法自在。以不堅身易堅固身。佛子。菩薩摩訶薩布施耳時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得無礙耳。普聞一切說法之音。願一切眾生得無障耳。悉能解了一切音聲。願一切眾生得如來耳。一切聰達無所壅滯。願一切眾生得清淨耳。不因耳處生分別心。願一切眾生得無聾聵耳。令蒙昧識畢竟不生。願一切眾生得徧法界耳。悉知一切諸佛法音。願一切眾生得無礙耳。開悟一切無障礙法。願一切眾生得無壞耳。善知諸論無能壞者。願一切眾生得普聞耳。廣大清淨為諸耳王。願一切眾生具足天耳及以佛耳。是為菩薩摩訶薩布施耳時善根迴向。為令眾生皆悉獲得清淨耳故。佛子。菩薩摩訶薩布施鼻時如是迴向。所謂願一切眾生得隆直鼻。得隨好鼻。得善相鼻。得可愛樂鼻。得淨妙鼻。得隨順鼻。得高顯鼻。得伏怨鼻。得善見鼻。得如來鼻。願一切眾生得離恚怒面。得一切法面得。無障礙面。得善見面。得隨順面。得清淨面。得離過失面。得如來圓滿面。得徧一切處面。得無量美好面。是為菩薩摩訶薩布施鼻時善根迴向。為令眾生究竟得入諸佛法故。為令眾生究竟攝受諸佛法故。為令眾生究竟了知諸佛法故。為令眾生究竟住持諸佛法故。為令眾生究竟常見諸如來故。為令眾生皆悉證得佛法門故。為令眾生究竟成就無能壞心故。為令眾生皆能照了諸佛正法故。為令眾生普悉嚴淨諸佛國土故。為令眾生皆得如來大威力身故。是為菩薩摩訶薩施耳鼻時善根迴向。

第二十八施耳鼻。布施之時安住勝心。有六最勝。一具佛種性即安住最勝。二念諸下事業最勝。三常勤下依止最勝。四隨順清淨最勝。五勉濟下意樂最勝。六生長下巧便最勝。後一願中得十面者。鼻居面中好醜由起。故相從立願。

佛子。菩薩摩訶薩安住堅固自在地中。能以牙齒施諸眾生。猶如往昔華齒王菩薩六牙象王菩薩及餘無量諸菩薩等。菩薩摩訶薩施牙齒時。其心清淨。希有難得如優曇華。所謂無盡心施。大信心施。步步成就無量捨心施。調伏諸根心施。一切悉捨心施。一切智願心施。安樂眾生心施。大施。極施。勝施。最勝施。輟身要用無所嫌恨心施。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得銛白牙齒。成最勝塔受天人供。願一切眾生得齊平牙齒。如佛相好無有疎缺。願一切眾生得調伏心。善趣菩薩波羅蜜行。願一切眾生口善清淨牙齒鮮白分明顯現。願一切眾生得可憶念莊嚴牙齒。其口清淨無可惡相。願一切眾生牙齒成就具滿四十。常出種種希有妙香。願一切眾生意善調伏。牙齒鮮潔如白蓮華。文理迴旋卍字成就。願一切眾生口脣鮮淨牙齒潔白。放無量光周徧照耀。願一切眾生牙齒堅利食無完粒。無所味著為上福田。願一切眾生於牙齒間常放光明。授諸菩薩第一記莂。是為菩薩摩訶薩施牙齒時善根迴向。為令眾生具一切智於諸法中智慧清淨故。

第二十九施牙齒。初施行中言安住堅固自在位者。登地已上故。十願中唯第三單約心說調。智能調惑。趣於彼岸。如牙調食。以資法身。餘約齒說。

佛子。菩薩摩訶薩。若有人來從乞舌時。於乞者所。以慈悲心輭語愛語。猶如往昔端正面王菩薩不退轉菩薩及餘無量諸菩薩等。佛子。菩薩摩訶薩於諸趣中而受生時。有無量百千億那由他眾生而來乞舌。菩薩爾時安置其人在師子座。以無恚心。無害心。無恨心。大威德心。從佛種性所生心。住於菩薩所住心。常不濁亂心。住大勢力心。於身無著心。於語無著心。兩膝著地。開口出舌以示乞者。慈心輭語而告之言。我今此身普皆屬汝。可取我舌隨意所用。令汝所願皆得滿足。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得周普舌。悉能宣示諸語言法。願一切眾生得覆面舌。所言無二皆悉真實。願一切眾生得普覆一切佛國土舌。示現諸佛自在神通。願一切眾生得輭薄舌。恒受美妙清淨上味。願一切眾生得辯才舌。能斷一切世間疑網。願一切眾生得光明舌。能放無數萬億光明。願一切眾生得決定舌。辯說諸法無有窮盡。願一切眾生得普調伏舌。善能開示一切祕要。所有言說皆令信受。願一切眾生得普通達舌。善入一切語言大海。願一切眾生得善說一切諸法門舌。於言語智悉到彼岸。是為菩薩摩訶薩布施舌時善根迴向。為令眾生皆得圓滿無礙智故。

第三十施舌。安置下發十勝心。

佛子。菩薩摩訶薩。以頭布施諸來乞者。如最勝智菩薩及大丈夫迦尸國王等諸大菩薩所行布施。為欲成就入一切法最勝智首。為欲成就證大菩提救眾生首。為欲具足見一切法最第一首。為得正見清淨智首。為欲成就無障礙首。為欲證得第一地首。為求世間最勝智首。欲成三界無能見頂淨智慧首。為得示現普到十方智慧王首。為欲滿足一切諸法無能破壞自在之首。佛子。菩薩摩訶薩。安住是法精勤修習。則為已入諸佛種性。學佛行施。於諸佛所生清淨信。增長善根。令諸乞者皆得喜足。其心清淨慶悅無量。心淨信解照明佛法。發菩提意安住捨心。諸根悅豫功德增長。生善樂欲。常好修行廣大施行。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得如來頭得無見頂。於一切處無能暎蔽。於諸佛剎最為上首。其髮右旋光淨潤澤。卍字嚴飾世所希有。具足佛首。成就智首。一切世間最第一首。為具足首。為清淨首。為坐道場圓滿智首。是為菩薩摩訶薩布施頭時善根迴向。為令眾生得最勝法成於無上大智慧故。

第三十一施頭。為欲下顯施所為。有十種皆約佛智。一入理。二導悲。三見事。四離障。五融事理。六為歸依。七超劣。八見無初相。九理用自在。十即事而真。故不可壞。施行亦具最勝。

佛子。菩薩摩訶薩以其手足施諸眾生。如常精進菩薩無憂王菩薩及餘無量諸菩薩等。於諸趣中種種生處布施手足。以信為手。起饒益行。往反周旋勤修正法。願得寶手以手為施。所行不空具菩薩道。常舒其手擬將廣惠。安步遊行勇猛無怯。以淨信力具精進行。除滅惡道。成就菩提。佛子。菩薩摩訶薩如是施時。以無量無邊廣大之心。開淨法門入諸佛海。成就施手周給十方。願力任持一切智道。住於究竟離垢之心。法身智身無斷無壞。一切魔業不能傾動。依善知識堅固其心。同諸菩薩修行施度。佛子。菩薩摩訶薩為諸眾生求一切智施手足時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生具神通力皆得寶手。得寶手已。各相尊敬生福田想。以種種寶更相供養。又以眾寶供養諸佛。興妙寶雲徧諸佛土。令諸眾生互起慈心。不相惱害。遊諸佛剎安住無畏。自然具足究竟神通。又令皆得寶手華手香手衣手蓋手華鬘手末香手莊嚴具手無邊手無量手普手。得是手已。以神通力常勤往詣一切佛土。能以一手徧摩一切諸佛世界。以自在手持諸眾生。得妙相手放無量光。能以一手普覆眾生。成於如來手指網縵赤銅爪相。菩薩爾時以大願手普覆眾生。願一切眾生志常樂求無上菩提。出生一切功德大海。見來乞者歡喜無厭。入佛法海同佛善根。是為菩薩摩訶薩施手足時善根迴向。

第三十二施手足。二事合願。信為手因。果能雨寶。行為足因。果能遊步。次佛子下正施。言淨心。正施手願中已下明施足心。如是住地能持身故。願住智地能成智身。離心垢故能顯法身。法身湛然故不可壞。智證永續故無有斷。

佛子。菩薩摩訶薩壞身出血布施眾生。如法業菩薩善意王菩薩及餘無量諸菩薩等。於諸趣中施身血時。起成就一切智心。起欣仰大菩提心。起樂修菩薩行心。起不取苦受心。起樂見乞者心。起不嫌來乞心。起趣向一切菩薩道心。起守護一切菩薩捨心。起增廣菩薩善施心。起不退轉心。不休息心。無戀己心。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得成就法身智身。願一切眾生得無勞倦身猶如金剛。願一切眾生得不可壞身無能傷害。願一切眾生得如變化身。普現世間無有盡極。願一切眾生得可愛樂身淨妙堅固。願一切眾生得法界生身。同於如來無所依止。願一切眾生得如妙寶光明之身。一切世人無能暎蔽。願一切眾生得智藏身。於不死界而得自在。願一切眾生得寶海身。見皆獲益無空過者。願一切眾生得虗空身。世間惱患無能染著。是為菩薩摩訶薩施身血時。以大乘心。清淨心。廣大心。欣悅心。慶幸心。歡喜心。增上心。安樂心。無濁心。善根迴向。

第三十三壞身出血施。於諸下起十二勝心。

佛子。菩薩摩訶薩見有乞求其身髓肉。歡喜輭語謂乞者言。我身髓肉隨意取用。如饒益菩薩一切施王菩薩及餘無量諸菩薩等。於諸趣中種種生處。以其髓肉施乞者時。歡喜廣大。施心增長。同諸菩薩修習善根。離世塵垢得深志樂。以身普施心無有盡。具足無量廣大善根。攝受一切妙功德寶。如菩薩法受行無厭。心常愛樂布施功德。一切周給心無有悔。審觀諸法從緣無體。不貪施業及業果報。隨所會遇平等施與。佛子。菩薩摩訶薩如是施時。一切諸佛皆悉現前。想之如父得護念故。一切眾生皆悉現前。普令安住清淨法故。一切世界皆悉現前。嚴淨一切佛國土故。一切眾生皆悉現前。以大悲心普救護故。一切佛道皆悉現前。樂觀如來十種力故。去來現在一切菩薩皆悉現前。同共圓滿諸善根故。一切無畏皆悉現前。能作最上師子吼故。一切三世皆悉現前。得平等智普觀察故。一切世間皆悉現前。發廣大願盡未來劫修菩提故。一切菩薩無疲厭行皆悉現前。發無數量廣大心故。佛子。菩薩摩訶薩施髓肉時。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生得金剛身不可沮壞。願一切眾生得堅密身恒無缺減。願一切眾生得意生身。猶如佛身莊嚴清淨。願一切眾生得百福相身。三十二相而自莊嚴。願一切眾生得八十種好妙莊嚴身。具足十力不可斷壞。願一切眾生得如來身。究竟清淨不可限量。願一切眾生得堅固身。一切魔怨所不能壞。願一切眾生得一相身。與三世佛同一身相。願一切眾生得無礙身。以淨法身徧虗空界。願一切眾生得菩提藏身。普能容納一切世間。是為菩薩摩訶薩求一切智施髓肉時善根迴向。為令眾生皆得如來究竟清淨無量身故。

第三十四施身髓肉。二事合願。意生身如楞伽說。

佛子。菩薩摩訶薩以心布施諸來乞者。如無悔厭菩薩無礙王菩薩及餘無量諸大菩薩。以其自心施乞者時。學自在施心。修一切施心。習行檀波羅蜜心。成就檀波羅蜜心。學一切菩薩布施心。一切悉捨無盡心。一切悉施慣習心。荷負一切菩薩施行心。正念一切諸佛現前心。供養一切諸來乞者無斷絕心。菩薩摩訶薩如是施時。其心清淨。為度一切諸眾生故。為得十力菩提處故。為依大願而修行故。為欲安住菩薩道故。為欲成就一切智故。為不捨離本誓願故。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得金剛藏心。一切金剛圍山等所不能壞。願一切眾生得卍相莊嚴金剛界心。得無能動搖心。得不可恐怖心。得利益世間常無盡心。得大勇猛幢智慧藏心。得如那羅延堅固幢心。得如眾生海不可盡心。得那羅延藏無能壞心。得滅諸魔業魔軍眾心。得無所畏心。得大威德心。得常精進心。得大勇猛心。得不驚懼心。得被金剛甲冑心。得諸菩薩最上心。得成就佛法菩提光明悉。得菩提樹下坐安住一切諸佛正法離諸迷惑成一切智心。得成就十力心。是為菩薩摩訶薩布施心時善根迴向。為令眾生不染世間具足如來十力心故。

第三十五施心。以其下起十勝心。後顯願有二十心。金剛藏者。藏即名堅。金剛亦堅。即佛地智世法莫壞。

佛子。菩薩摩訶薩。若有乞求腸腎肝肺悉皆施與。如善施菩薩降魔自在王菩薩及餘無量諸大菩薩。行此施時。見乞者來。其心歡喜以愛眼觀。為求菩提。隨其所須悉皆施與心不中悔。觀察此身無有堅固。我應施彼取堅固身。復念此身尋即敗壞見者生厭。狐狼餓狗之所噉食。此身無常會當棄捨。為他所食。無所覺知。佛子。菩薩摩訶薩作是觀時。知身無常穢污之極。於法解悟生大歡喜。敬心諦視彼來乞者。如善知識而來護想。隨所乞求無不惠施。以不堅身易堅固身。佛子。菩薩摩訶薩如是施時。所有善根悉以迴向。願一切眾生得智藏身內外清淨。願一切眾生得福藏身。能普任持一切智願。願一切眾生得上妙身。內蘊妙香外發光明。願一切眾生得腹不現身。上下端直支節相稱。願一切眾生得智慧身。以佛法味充悅滋長。願一切眾生得無盡身。修習安住甚深法性。願一切眾生得陀羅尼清淨藏身。以妙辯才顯示諸法。願一切眾生得清淨身。若身若心內外俱淨。願一切眾生得如來智深觀行身。智慧充滿雨大法雨。願一切眾生得內寂身。外為眾生作智幢王。放大光明普照一切。是為菩薩摩訶薩施腸腎肝肺善根迴向。為令眾生內外清淨皆得定住無礙智故。

第三十六施腸腎肝肺。四事合一迴向。起十勝心。

佛子。菩薩摩訶薩布施乞者支節諸骨。如法藏菩薩光明王菩薩及餘無量諸大菩薩。施其身分支節骨時。見乞者來生愛樂心。歡喜心。淨信心。安樂心。勇猛心。慈心。無礙心。清淨心。隨所乞求皆施與心。菩薩摩訶薩施身骨時。以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得如化身。不復更受骨肉血身。願一切眾生得金剛身。不可破壞無能勝者。願一切眾生得一切智圓滿法身。於無縛無著無繫界生。願一切眾生得智力身。諸根圓滿不斷不壞。願一切眾生得法力身。智力自在到於彼岸。願一切眾生得堅固身。其身真實常無散壞。願一切眾生得隨應身。教化調伏一切眾生。願一切眾生得智熏身。具那羅延支節大力。願一切眾生得堅固相續不斷絕身。永離一切疲極勞倦。願一切眾生得大力安住身。悉能具足精進大力。願一切眾生得徧世間平等法身。住於無量最上智處。願一切眾生得福德力身。見者蒙益遠離眾惡。願一切眾生得無依處身。皆得具足無依著智。願一切眾生得佛攝受身。常為一切諸佛加護。願一切眾生得普饒益諸眾生身。悉能徧入一切諸道。願一切眾生得普現身。普能照現一切佛法。願一切眾生得具足精進身。專念勤修大乘智行。願一切眾生得離我慢貢高清淨身。智常安住無所動亂。願一切眾生得堅固行身。成就大乘一切智業。願一切眾生得佛家身。永離世間一切生死。是為菩薩摩訶薩施身骨時善根迴向。為令眾生得一切智永清淨故。

第三十七施支節諸骨。前云骨髓。髓已前明。今開支節。自是一事。如節節支解即前列所無。無繫界者即涅槃界。所為中。言得一切智者智為萬德之骨故。

佛子。菩薩摩訶薩見有人來手執利刀乞其身皮。心生歡喜諸根悅豫。譬如有人惠以重恩。逢迎引納敷座令坐。曲躬恭敬而作是念。此來乞者甚為難遇。斯欲滿我一切智願。故來求索饒益於我。歡喜和顏而語之言。我今此身一切皆捨。所須皮者隨意取用。猶如往昔清淨藏菩薩金脇鹿王菩薩及餘無量諸大菩薩等無有異。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得微細皮。猶如如來色相清淨。見者無厭。願一切眾生得不壞皮。猶如金剛無能壞者。願一切眾生得金色皮。如閻浮檀上妙真金清淨明潔。願一切眾生得無量色皮。隨其心樂現清淨色。願一切眾生得淨妙色皮。具足沙門善輭清淨如來色相。願一切眾生得第一色皮。自性清淨色相無比。願一切眾生成就如來清淨色皮以諸相好而自莊嚴。願一切眾生得妙色皮。放大光明普照一切。願一切眾生得明網皮。如世高幢放不可說圓滿光明。願一切眾生得潤澤色皮。一切色相悉皆清淨。是為菩薩摩訶薩施身皮時善根迴向。為令眾生皆得一切嚴淨佛剎具足如來大功德故。

第三十八施身皮。所為中云淨佛剎者。皮為外相故。

佛子。菩薩摩訶薩以手足指施諸乞者。如堅精進菩薩閻浮提自在王菩薩及餘無量諸大菩薩。菩薩爾時顏貌和悅。其心安善無有顛倒乘於大乘。不求美欲不尚名聞。但發菩薩廣大之意。遠離慳嫉一切諸垢。專向如來無上妙法。佛子。菩薩摩訶薩如是施時攝諸善根悉以迴向。願一切眾生得纖長指與佛無異。願一切眾生得傭圓指上下相稱。願一切眾生得赤銅甲指。其甲隆起清淨鑒徹。願一切眾生得一切智勝丈夫指。悉能攝持一切諸法。願一切眾生得隨好指。具足十力。願一切眾生得大人指。纖傭齊等。願一切眾生得輪相指。指節圓滿文相右旋。願一切眾生得如蓮華卍字旋指。十力業報相好莊嚴。願一切眾生得光藏指。放大光明照不可說諸佛世界。願一切眾生得善安布指。善巧分布網縵具足。是為菩薩摩訶薩布施指時善根迴向。為令眾生一切皆得心清淨故。

第三十九施手足指。所為云得清淨心者得指由心。故有十願。

佛子。菩薩摩訶薩請求法時。若有人言。汝能施我連肉爪甲當與汝法。菩薩答言。但與我法。連肉爪甲隨意取用。如求法自在王菩薩無盡菩薩及餘無量諸大菩薩。為求法故。欲以正法開示演說饒益眾生一切皆令得滿足故。捨連肉爪甲與諸乞者。菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生皆得諸佛赤銅相爪。願一切眾生得潤澤爪隨好莊嚴。願一切眾生得光淨爪鑒徹第一。願一切眾生得一切智爪具大人相。願一切眾生得無比爪。於諸世間無所染著。願一切眾生得妙莊嚴爪光明普照一切世間。願一切眾生得不壞爪清淨無缺。願一切眾生得入一切佛法方便相爪。廣大智慧皆悉清淨。願一切眾生得善生爪。菩薩業果無不淨妙。願一切眾生得一切智大導師爪。放無量色妙光明藏。是為菩薩摩訶薩為求法故施連肉爪甲時善根迴向。為令眾生具足諸佛一切智爪無礙力故。

第四十施連肉爪甲。事爪則不染塵垢。智爪則不染境相。

佛子。菩薩摩訶薩求佛法藏。恭敬尊重生難得想。有能說者來語之言。若能投身七仞火坑當施汝法。菩薩聞已。歡喜踊躍作是思惟。我為法故尚應久住阿鼻獄等一切惡趣受無量苦。何況纔入人間火坑即得聞法。奇哉正法甚為易得。不受地獄無量楚毒。但入火坑即便得聞。但為我說我入火坑。如求善法王菩薩金剛思惟菩薩為求法故入火坑中。菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生住佛所住一切智法。永不退轉無上菩提。願一切眾生離諸險難。受佛安樂。願一切眾生得無畏心。離諸恐怖。願一切眾生常樂求法。具足喜樂眾法莊嚴。願一切眾生離諸惡趣。滅除一切三毒熾火。願一切眾生常得安樂。具足如來勝妙樂事。願一切眾生得菩薩心。永離一切貪恚癡火。願一切眾生悉得菩薩諸三昧樂。普見諸佛心大歡喜。願一切眾生善說正法。於法究竟常無忘失。願一切眾生具足菩薩神通妙樂。究竟安住一切種智。是為菩薩摩訶薩為求正法投火坑時善根迴向。為令眾生離障礙業皆得具足智慧火故。

第四十一求法入火行中七尺曰仞。

佛子。菩薩摩訶薩為求正法分別演說。開菩薩道。示菩提路。趣無上智。勤修十力。廣示一切智心。獲無礙智法。令眾生清淨住菩薩境界。勤修大智護佛菩提時。以身具受無量苦惱。如求善法菩薩勇猛王菩薩及餘無量諸大菩薩。為求法故。受無量苦。乃至攝取誹謗正法惡業所覆魔業所持極大惡人。彼所應受一切苦惱。以求法故悉皆為受。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生永離一切苦惱逼迫。成就安樂自在神通。願一切眾生永離諸苦得一切樂。願一切眾生永滅苦蘊。得照現身恒受安樂。願一切眾生超出苦獄成就智行。願一切眾生見安隱道離諸惡趣。願一切眾生得法喜樂永斷眾苦。願一切眾生永拔眾苦。互相慈愛無損害心。願一切眾生得諸佛樂離生死苦。願一切眾生成就清淨無比安樂。一切苦惱無能損害。願一切眾生得一切勝樂。究竟具足佛無礙樂。是為菩薩摩訶薩為求法故受眾苦時善根迴向。為欲救護一切眾生令離險難住一切智無所障礙解脫處故。

第四十二為求法護法受眾苦者如。香城粉骨雪嶺忘軀。

佛子。菩薩摩訶薩處於王位求正法時。乃至但為一文一字一句一義。生難得想。能悉罄捨海內所有。若近若遠國土城邑。人民庫藏。園池屋宅樹林華果乃至一切珍奇妙物。宮殿樓閣。妻子眷屬。及以王位。悉能捨之。於不堅中求堅固法。為欲利益一切眾生。勤求諸佛無礙解脫。究竟清淨一切智道。如大勢德菩薩勝德王菩薩及餘無量諸大菩薩。勤求正法。乃至極少為於一字。五體投地。正念三世一切佛法愛樂修習。永不貪著名聞利養。捨諸世間自在王位。求佛自在法王之位。於世間樂心無所著。以出世法長養其心。永離世間一切戲論。住於諸佛無戲論法。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生常樂惠施一切悉捨。願一切眾生能捨所有心無中悔。願一切眾生常求正法。不惜身命資生之具。願一切眾生悉得法利。能斷一切眾生疑惑。願一切眾生得善法欲。心常喜樂諸佛正法。願一切眾生為求佛法能捨身命及以王位。大心修習無上菩提。願一切眾生尊重正法。常深愛樂不惜身命。願一切眾生護持諸佛甚難得法。常勤修習。願一切眾生皆得諸佛菩提光明。成菩提行不由他悟。願一切眾生常能觀察一切佛法。拔除疑箭心得安隱。是為菩薩摩訶薩為求正法捨國城時善根迴向。為令眾生知見圓滿常得住於安隱道故。

第四十三求法捨海內所有。即捨王位所統也。

佛子。菩薩摩訶薩作大國王。於法自在。普行教命令除殺業。閻浮提內城邑聚落一切屠殺皆令禁斷。無足二足四足多足種種生類普施無畏無欺奪心。廣修一切菩薩諸行。仁慈莅物不行侵惱。發妙寶心安隱眾生。於諸佛所立深志樂。常自安住三種淨戒。亦令眾生如是安住。菩薩摩訶薩令諸眾生住於五戒永斷殺業。以此善根如是迴向。所謂願一切眾生發菩薩心具足智慧。永保壽命無有終盡。願一切眾生住無量劫供一切佛。恭敬勤修更增壽命。願一切眾生具足修行離老死法。一切災毒不害其命。願一切眾生具足成就無病惱身。壽命自在能隨意住。願一切眾生得無盡命窮未來劫住菩薩行。教化調伏一切眾生。願一切眾生為壽命門。十力善根於中增長。願一切眾生善根具足。得無盡命成滿大願。願一切眾生悉見諸佛供養承事。住無盡壽修習善根。願一切眾生於如來處善學所學。得聖法喜無盡壽命。願一切眾生得不老不病常住命根。勇猛精進入佛智慧。是為菩薩摩訶薩住三聚淨戒永斷殺業善根迴向。為令眾生得佛十力圓滿智故。

第四十四為王斷殺等。自住三聚淨戒。令他住於五戒。是為法施。五戒殺初故此徧語。若望所殺是無畏施。

佛子。菩薩摩訶薩。見有眾生心懷殘忍。損諸人畜所有男形。令身缺減受諸楚毒。見是事已。起大慈悲而哀救之。令閻浮提一切人民皆捨此業。菩薩爾時語其人言。汝何所為作是惡業。我有庫藏百千萬億。一切樂具悉皆充滿。隨汝所須盡當相給。汝之所作眾罪由生。我今勸汝莫作是事。汝所作業不如道理。設有所獲於何可用。損他益己終無是處。如是惡行諸不善法。一切如來所不稱歎。作是語已。即以所有一切樂具盡皆施與。復以善語為說妙法。令其歡悅。所謂示寂靜法令其信受。滅除不善修行淨業。互起慈心不相損害。彼人聞已永捨罪惡。菩薩爾時以此善根如是迴向。所謂願一切眾生具丈夫形。成就如來馬陰藏相。願一切眾生具男子形。發勇猛心修諸梵行。願一切眾生具勇猛力恒為主導。住無礙智永不退轉。願一切眾生皆得具足大丈夫身。永離欲心無有染著。願一切眾生悉得成就善男子法。智慧增長諸佛所歎。願一切眾生普得具於大人之力。常能修習十力善根。願一切眾生永不失壞男子之形。常修福智未曾有法。願一切眾生於五欲中無著無縛心得解脫。厭離三有住菩薩行。願一切眾生成就第一智慧丈夫。一切宗信伏從其化。願一切眾生具足菩薩丈夫智慧。不久當成無上大雄。是為菩薩摩訶薩禁絕一切毀敗男形善根迴向。為令眾生具丈夫形。皆能守護諸善丈夫。生賢聖家智慧具足。常勤修習丈夫勝行。有丈夫用。巧能顯示七丈夫道。具足諸佛善丈夫種。丈夫正教。丈夫勇猛。丈夫精進。丈夫智慧。丈夫清淨。普令眾生究竟皆得。

第四十五救於形殘行中初覩境興悲。次菩薩爾時下以法諫喻。三作是語已下財法雙救。財救所害之現苦。法救能害之當苦。示寂靜滅。修淨業道。滅集因故。昔有黃門救五百牛毀形之事。善根力故男形具足。迴向行中修諸梵行。為必制心。後離欲心必無身過。具男子形但異女人。具大丈夫必心懷道德。為令下四所為中。起大夫行者涅槃云一切男女若具四法即名丈夫。一近善知識。二聽聞正法。三思惟其義。四如說修行。

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十七

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十九

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之七

佛子。云何為菩薩摩訶薩等隨順一切眾生迴向。

第七等隨一切眾生迴向。長行亦二。先位行。後位果。初中牒起釋名者。謂以善根等心順益故。等即平等。通於能所。所順眾生無相平等。能隨順心智照平等。此從迴向受名。等即隨順。故本業云以觀察善惡父母無二相。一合相故。名隨順觀察一切眾生迴向。有云善惡即冤親。此二平等。俱生法身皆名父母。善父母者方便般若也。惡父母者無明貪愛也。不滅痴愛起於明脫。故無二相。智契無二名一合相。

佛子。此菩薩摩訶薩隨所積集一切善根。所謂小善根。大善根。廣善根。多善根。無量善根。種種善根。微塵數善根。阿僧祇善根。無邊際善根。不可思善根。不可量善根。佛境界善根。法境界善根。僧境界善根。善知識境界善根。一切眾生境界善根。方便善巧境界善根。修諸善心境界善根。內境界善根。外境界善根。無邊助道法境界善根。勤修一切捨善根。立勝志究竟持淨戒善根。一切捨無不受堪忍善根。常精進心無退善根。以大方便入無量三昧善根。以智慧善觀察善根。知一切眾生心行差別善根。集無邊功德善根。勤修習菩薩業行善根。普覆育一切世間善根。佛子。菩薩摩訶薩於此善根修行安住。趣入攝受。積集辦具悟解心淨。開示發起時。得堪忍心閉惡趣門。善攝諸根威儀具足。遠離顛倒正行圓滿。堪為一切諸佛法器。能作眾生福德良田。為佛所念。長佛善根。住諸佛願。行諸佛業。心得自在等三世佛。趣佛道場入如來力。具佛色相超諸世間。不樂生天。不貪富樂。不著諸行。一切善根悉以迴向。為諸眾生功德之藏。住究竟道普覆一切。於虗妄道中拔出眾生。令其安住一切善法。徧諸境界無斷無盡。開一切智菩提之門。建立智幢嚴淨大道。普能示現一切世間令除垢染。心善調伏生如來家。淨佛種性功德具足。作大福田為世所依。安立眾生咸令清淨。常勤修習一切善根。

第二廣釋中大文分二。先明迴向。後佛子菩薩摩訶薩修行如是迴向之時下辨所成益。初中亦二。先辨所迴善根。後佛子菩薩摩訶薩以淨志下攝將迴向。前所迴中復二。先正修善根。後佛子菩薩摩訶薩於此善下因修成德。亦可前是體後明行用。前中有三十一句。分為三段。初隨所積集下十一句明善根分齊。次佛境界善根下十句明善所依緣。後勤修一切捨善根下十句明善根體性。前十一一該後二十。思之自顯。次明因修成德。初佛子菩薩摩訶薩於此善根下先牒已修。文有十句。次得堪忍下五行經正顯成德。中先明自利德。文有十對。次為諸眾生功德之藏下五行餘經。明利他德。

佛子。菩薩摩訶薩心淨志願菩提心力。修諸善根時。作是念言。此諸善根是菩提心之所積集。是菩提心之所思惟。是菩提心之所發起。是菩提心之所志樂。是菩提心之所增益。皆為憐愍一切眾生。皆為趣求一切種智。皆為成就如來十力。作是念時善根增進永不退轉。佛子。菩薩摩訶薩復作是念。願我以此善根果報盡未來劫修菩薩行。悉以專施一切眾生。悉以迴向一切眾生普徧無餘。願令阿僧祇世界珍寶充滿。阿僧祇世界衣服充滿。阿僧祗世界妙香充滿。阿僧祇世界莊嚴具充滿。阿僧祇世界無量摩尼寶充滿。阿僧祇世界妙華充滿。阿僧祇世界上味充滿。阿僧祇世界財貨充滿。阿僧祇世界牀座充滿。蓋以寶帳。敷以妙衣。阿僧祇世界種種莊嚴寶冠充滿。假使一人盡未來劫常來求索。以此等物而惠施之。未曾厭倦而有休息。如於一人於一切眾生悉亦如是。佛子。菩薩摩訶薩如是施時無虗偽心。無希望心。無名譽心。無中悔心。無熱惱心。但發專求一切智道心。一切悉捨心。哀愍眾生心。教化成熟心。皆令安住一切智智心。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向。盡未來劫常行惠施。住一切智智心。佛子。菩薩摩訶薩復作是念。我為一眾生故。欲令阿僧祇世界寶象充滿。七支具足。性極調順。上立金幢。金網彌覆。種種妙寶而為莊嚴。以用布施。願令阿僧祇世界寶馬充滿。如龍馬王。種種眾寶莊嚴之具而嚴飾之持用布施。願令阿僧祇世界妓女充滿悉能敷奏種種妙音持用布施。願令阿僧祇世界男女充滿持用布施。願令阿僧祇世界己身充滿發菩提心而用布施。願令阿僧祇世界己頭充滿。起不放逸心而用布施。願令阿僧祇世界己眼充滿而用布施。願令阿僧祇世界己身血肉及以骨髓。充滿其中心無顧戀持用布施。願令阿僧祇世界自在王位充滿其中持用布施。願令阿僧祇世界奴僕作使充滿其中持用布施。菩薩摩訶薩以如是等種種諸物。盡未來劫安住廣大一切施心施一眾生。如一眾生。盡眾生界一切眾生皆如是施。佛子。菩薩摩訶薩於一世界盡未來劫修菩薩行。以是等物施一眾生。如是給施一切眾生皆令滿足。如於一世界。於盡虗空徧法界一切世界中悉亦如是。大悲普覆終無間息。普加哀愍。隨其所須供給供養。不令施行遇緣而息乃至不於一彈指頃生疲倦心。佛子。菩薩摩訶薩如是施時生於此心。所謂無著心。無縛心。解脫心。大力心。甚深心。善攝心。無執心。無壽者心。善調伏心。不散亂心。不妄計心。具種種寶性心。不求果報心。了達一切法心。住大迴向心。善決諸義心。令一切眾生住無上智心。生大法光明心。入一切智智心。

第二攝將迴向中初五行經。明念修善根本因法應迴向。次將迴向中大文分三。初向眾生及向菩提。後佛子菩薩摩訶薩如是迴向時不著業下明向實際。三佛子菩薩摩訶薩以此善根普施世間下總結三種迴向。初中迴己善願成資具以施眾生。經云佛子菩薩摩訶薩復作是念。願我以此善根下兩行餘經。先總顯要期。次彰施行。先願成外施。文有四段。初云願令阿僧祇世界珍寶下五行餘經。顯廣大施。各僧祇故。次云假使一人盡未來劫下兩行經。辯施無限。長時多田隨求無厭故。三佛子如是施時下三行經。明施殊勝。離過順理故。四云佛子菩薩摩訶薩以諸善根下一行餘經。結成二行。謂由迴向行以成施行。

上成外施。下文願成內施。文有四段。初佛子菩薩摩訶薩復作是念下有十二行經。明對一田。顯施廣大。謂一切眾生即施多事。各僧祇故。二菩薩以如是等下以一例餘。彰施無限。三佛子菩薩於一世界下舉處例處。總收其義。有六無限。一物。二時。三心。四田。五施。六處。大悲下結成所作。該六無限。四佛子菩薩如是施時下五行經。顯施殊勝離過成德。有二十心。初一牒前起後。次所為下正顯。一十九心具七殊勝檀度行成。謂初六心即巧便殊勝。次五心即清淨殊勝。次有三心即安住殊勝。次有二心即迴向殊勝。次有一心。即意樂殊勝。謂悲愍一切故。後之二心即依止殊勝。依菩提心故。

上迴己善願成資具已竟。

下文第二迴此令眾具足財法。

佛子。菩薩摩訶薩以所集善根於念念中如是迴向。所謂願一切眾生財寶豐足無所延少。願一切眾生成就無盡大功德藏。願一切眾生具足一切安隱快樂。願一切眾生增長菩薩摩訶薩業。願一切眾生成滿無量第一勝法。願一切眾生得不退轉一切智乘。願一切眾生普見十方一切諸佛。願一切眾生永離世間諸惑塵垢。願一切眾生皆得清淨平等之心。願一切眾生離諸難處得一切智。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時發歡喜心。為令一切眾生得利益安樂故。為令一切眾生得平等心故。為令一切眾生住能捨心故。為令一切眾生住一切施心故。為令一切眾生住歡喜施心故。為令一切眾生住永離貧窮施心故。為令一切眾生住一切財寶施心故。為令一切眾生住無數財寶施心故。為令一切眾生住普施無量施一切施心故。為令一切眾生住盡未來劫無斷施心故。為令一切眾生住一切悉捨無悔無惱施心故。為令一切眾生住悉捨一切資生之物施心故。為令一切眾生住隨順施心故。為令一切眾生住攝取施心故。為令一切眾生住廣大施心故。為令一切眾生住捨無量莊嚴具供養施心故。為令一切眾生住無著施心故。為令一切眾生住平等施心故。為令一切眾生住如金剛極大力施心故。為令一切眾生住如日光明施心故。為令一切眾生住攝如來智施心故。為令一切眾生善根眷屬具足故。為令一切眾生善根智慧常現在前故。為令一切眾生得不可壞淨心圓滿故。為令一切眾生成就最勝清淨善根故。為令一切眾生於煩惱睡眠中得覺悟故。為令一切眾生滅除一切諸疑惑故。為令一切眾生得平等智慧淨功德故。為令一切眾生功德圓滿無能壞者故。為令一切眾生具足清淨不動三昧故。為令一切眾生住不可壞一切智智故。為令一切眾生成滿菩薩無量清淨神通行故。為令一切眾生修集無著善根故。為令一切眾生念去來今一切諸佛心清淨故。為令一切眾生出生清淨勝善根故。為令一切眾生滅除一切處所作業障道法故。為令一切眾生具足無礙清淨平等功德法故。為令一切眾生以廣大心常念諸佛無懈廢故。為令一切眾生常近諸佛勤供養故。為令一切眾生廣開一切諸善根門普能圓滿白淨法故。為令一切眾生無量心廣大心最勝心悉清淨故。為令一切眾生成就清淨等施心故。為令一切眾生奉持諸佛尸波羅蜜等清淨故。為令一切眾生得大堪忍波羅蜜故。為令一切眾生住精進波羅蜜常無懈故。為令一切眾生住無量定能起種種神通智故。為令一切眾生得知一切法無體性般若波羅蜜故。為令一切眾生圓滿無邊淨法界故。為令一切眾生成滿一切神通清淨善根故。為令一切眾生住平等行積集善法悉圓滿故。為令一切眾生善入一切諸佛境界悉周徧故。為令一切眾生身口意業普清淨故。為令一切眾生善業果報普清淨故。為令一切眾生了達諸法普清淨故。為令一切眾生了達實義普清淨故。為令一切眾生修諸勝行普清淨故。為令一切眾生成就一切菩薩大願普清淨故。為令一切眾生證得一切功德智慧普清淨故。為令一切眾生成就一切同體善根迴向出生一切智乘普圓滿故。為令一切眾生嚴淨一切諸佛國土普圓滿故。為令一切眾生見一切佛而無所著普圓滿故。為令一切眾生具諸相好功德莊嚴普圓滿故。為令一切眾生得六十種音聲發言誠諦皆可信受百千種法而以莊嚴如來無礙功德妙音悉圓滿故。為令一切眾生成就十力莊嚴無礙平等心故。為令一切眾生得一切佛無盡法明一切辯才普圓滿故。為令一切眾生得無上無畏人中之雄師子吼故。為令一切眾生得一切智轉不退轉無盡法輪故。為令一切眾生了一切法開示演說普圓滿故。為令一切眾生以時修習清淨善法普圓滿故。為令一切眾生成就導師無上法寶等清淨故。為令一切眾生於一莊嚴無量莊嚴大莊嚴諸佛莊嚴普圓滿故。為令一切眾生等入三世所有境界悉周徧故。為令一切眾生悉能往詣一切佛剎聽受正法無不徧故。為令一切眾生智慧利益為世所宗與佛等故。為令一切眾生以一切智知一切法普圓滿故。為令一切眾生行不動業得無礙果普圓滿故。為令一切眾生所有諸根咸得神通能知一切眾生根故。為令一切眾生得無差別平等智慧於一相法普清淨故。為令一切眾生與理無違一切善根悉具足故。為令一切眾生於一切菩薩自在神通悉明達故。為令一切眾生得一切佛無盡功德。若福若智悉平等故。為令一切眾生發菩提心解一切法平等一相無遺缺故。為令一切眾生了達正法為世最上德福田故。為令一切眾生成就平等清淨大悲為諸施者大力田故。為令一切眾生堅固第一無能沮壞故。為令一切眾生見必蒙益無能摧伏故。為令一切眾生成滿最勝平等心故。為令一切眾生善能了達一切諸法得大無畏故。為令一切眾生放一光明普照十方一切世界故。為令一切眾生普修一切菩薩精進行無懈退故。為令一切眾生以一行願普滿一切諸行願故。為令一切眾生以一妙音普使聞者皆得解故。為令一切眾生悉能具足一切菩薩清淨心故。為令一切眾生普得值遇諸善知識咸承事故。為令一切眾生修菩薩行調伏眾生不休息故。為令一切眾生以妙辯才具一切音隨機廣演無斷盡故。為令一切眾生能以一心知一切心以一切善根等迴向故。為令一切眾生常樂積集一切善根安立眾生於淨智故。為令一切眾生得一切智福德智慧清淨身故。為令一切眾生善知一切眾生善根觀察迴向普成就故。為令一切眾生得一切智成等正覺普圓滿故。為令一切眾生得具足神通智於一處出興一切諸處皆出興故。為令一切眾生得普莊嚴智嚴淨一眾會一切眾會皆嚴淨故。為令一切眾生於一佛國土普見一切佛國土故。為令一切眾生以一切莊嚴具不可說莊嚴具無量莊嚴具無盡莊嚴具莊嚴一切諸佛國土普周徧故。為令一切眾生於一切法悉能決了甚深義故。為令一切眾生得諸如來最上第一自在神通故。為令一切眾生得非一非異一切功德自在神通故。為令一切眾生具足一切平等善根普為諸佛灌其頂故。為令一切眾生悉得成滿清淨智身於諸有中最尊勝故。佛子。菩薩摩訶薩如是悲愍利益安樂一切眾生。咸令清淨。遠離慳嫉受勝妙樂。具大威德。生大信解。永離瞋恚及諸翳濁其心清淨質直柔輭。無有諂曲迷惑愚癡。行出離行堅固不壞。平等之心永無退轉。白淨法力具足成就。無惱無失善巧迴向。常修正行調伏眾生。滅除一切諸不善業。修行苦行一切善根。又勸眾生令其修習普為含識具受眾苦。以大智眼觀諸善根。知其悉以智慧為性。方便迴向一切眾生。為令一切眾生悉得安住一切清淨功德處故。為令一切眾生悉能攝受一切善根知諸功德性及義故。為令一切眾生普淨一切諸善根故。為令一切眾生於福田境界中種諸善法心無悔故。為令一切眾生普能攝受一切眾生一一皆令趣一切智故。為令一切眾生普攝一切所有善根一一皆與平等迴向而相應故。又以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生究竟安隱。願一切眾生究竟清淨。願一切眾生究竟安樂。願一切眾生究竟解脫。願一切眾生究竟平等。願一切眾生究竟了達。願一切眾生究竟安住諸白淨法。願一切眾生得無礙眼。願一切眾生善調其心。願一切眾生具足十力調伏眾生。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。不著業。不著報。不著身。不著物。不著剎。不著方。不著眾生。不著無眾生。不著一切法。不著無一切法。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。以此善根普施世間。願一切眾生成滿佛智。得清淨心智慧明了。內心寂靜外緣不動。增長成就三世佛種。佛子。菩薩摩訶薩修行如是迴向之時。超出一切無能過者。一切世間所有言詞悉共稱讚亦不可盡。普修一切菩薩諸行。悉能往詣一切佛土。普見諸佛無所障礙。又能普見一切世界菩薩所行。以善方便為諸眾生分別諸法甚深句義。得陀羅尼演說妙法。盡未來劫無有斷絕。為眾生故。念念於不可說不可說世界。猶如影像普現其身供養諸佛。念念嚴淨不可說不可說諸佛國土。悉令周徧修行嚴淨佛剎智慧而無厭足。念念令不可說不可說百千億那由他眾生。清淨成就平等滿足。於彼一切諸國土中勤修一切諸波羅蜜。攝取眾生成就淨業。得無礙耳。於不可說不可說諸佛世界一一如來所轉法輪聽聞受持精勤修習。不生一念捨離之心。住無所得無依止無作無著菩薩神通。於一剎那一彈指頃。分身普詣不可說諸佛世界。與諸菩薩等同一見。佛子。菩薩摩訶薩如是修習菩薩行時。尚能成滿無量不可說不可說清淨功德。憶念稱讚所不能盡。況復得成無上菩提。一切佛剎平等清淨。一切眾生平等清淨。一切身平等清淨。一切根平等清淨。一切業果平等清淨。一切眾會道場平等清淨。一切圓滿行平等清淨。一切法方便智平等清淨。一切如來諸願迴向平等清淨。一切諸佛神通境界平等清淨。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得一切功德清淨歡喜法門。無量功德圓滿莊嚴。如是迴向時。眾生不違一切剎。剎不違一切眾生。剎眾生不違業。業不違剎眾生。思不違心。心不違思。思心不違境界。境界不違思心。業不違報。報不違業。業不違業道。業道不違業。法性不違相。法相不違性。法生不違性。法性不違生。剎平等不違眾生平等。眾生平等不違剎平等。一切眾生平等不違一切法平等。一切法平等不違一切眾生平等。離欲際平等不違一切眾生安住平等。一切眾生安住平等不違離欲際平等。過去不違未來。未來不違過去。過去未來不違現在。現在不違過去未來。世平等不違佛平等佛。平等不違世平等。菩薩行不違一切智。一切智不違菩薩行。佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得業平等。得報平等。得身平等。得方便平等。得願平等。得一切眾生平等。得一切剎平等。得一切行平等。得一切智平等。得三世諸佛平等。得承事一切諸佛。得供養一切菩薩。得種一切善根。得滿一切大願。得教化一切眾生。得了知一切業。得承事供養一切善知識。得入一切清淨眾會道場。得通達一切正教。得成滿一切白法。

第二迴上施行願令眾生具足財法。大文分三段。初慈悲迴向。二又勸眾生下勸物迴向。三又以諸善根如是迴向下究竟迴向。今初。云佛子菩薩以積集善根下正明迴向。先總標。所謂下別顯十願。初一豐財。以財施故。餘皆具法。積善本故。次佛子菩薩如是迴向時下明迴向所為。先標牒。次隨義別顯。中總有一百一十句。文分為二。前七十二句令成行布。修因至果。後三十八句令成圓融。因圓果滿。此二無礙。為迴向意。亦前是自分。後為勝進。前行布中文分六段。初為令一切眾生下十四行經。有二十一句。為令修善趣賢首位中行。然純明施行。末云攝如來智施行者。照三輪空。離諸分別。同菩提故。二為令一切善根下十句。成種性位中修行。種性即十住位。三為令一切眾生下有十句。令成解行位中修行。第十云無量者四等也。解行發心在於十行。發迴向心故。四為令一切眾生成就清淨下十句。令成十地位中修十度行。五為令一切眾生身口意業下十句。令成等覺位中修行。故皆有普言。六為令一切眾生具諸相好下十一句。令成佛果位中行。六十種音者疏說六十四音。以聲有八轉。謂體業具為從屬於呼是為八轉聲各具德。所謂調和。柔軟。諦了。易解。無錯謬。無雌小。廣大。深遠。八八則有六十四種。第二為令一切眾生悉能往詣下三十八句。明圓融行。因圓果滿。文分為四。初十句令眾生於種性位中因行圓滿。二為令一切眾生了達正法下十句。令解行位中因圓果滿。二云大方田者。謂於其中種少善根。能壞大惑故。三從悉能具足一切菩薩清淨心下八句。令十地位中因行圓滿。四從令得一切智成等正覺下十句。令成佛果圓滿。下文第三結其成益。初佛子菩薩摩訶薩如是悲愍下結前生後。次云咸令清淨下別顯益相。文有十三句。顯二種生。攝一切德。初之三句顯勝妙生。二句為因。一句為果。清淨者。戒受人天身。離悋者。施有大財位。人天財位即勝妙生。有大威德。後之十句顯功德生。功德生者。即決定勝道。有人天中具大財位。無信解等。非功德生。

上慈悲迴向竟。下文又勸眾生令其修習下二勸物迴向。中先令悲智雙行而成迴向。次為令下明迴向意。文有六句。三又以諸善根如是迴向下究竟迴向。已上大文初迴向眾生菩提竟。

下大文第二佛子如是迴向時下迴向實際。先牒前隨相。次不著下正顯離相。文有十句五對。不著一切法者。了法空故。不著無一切法者。空亦空故。大文第三佛子菩薩如是迴向時下總結三種迴向。近仍前起。謂上離相不礙隨相。遠結上文。普施世間即迴向眾生。願生成佛即迴向菩提。得清淨下即迴向實際。成就三世佛種。即總結三種迴向之能。

上總前文通明廣釋中初明迴向竟。

下大文第二辨成益。即此迴向行所成廣大之德。文分四段。初佛子菩薩修行如是迴向之時下十四行經。明成因位廣大之德。二佛子菩薩如是修習下果位清淨德。三佛子菩薩如是迴向下明會違自在德。四佛子菩薩如是迴向時得業平等下明相盡平等德。前二段即隨相益。後二段即離相益。今初。文中先牒成益之時。顯正修行時。即成此益。次超出下正顯。文有十二句。初二句總。次十句別顯。次佛子菩薩如是修習下明果位清淨德。先牒現況當。謂前因德尚爾無盡。況當成果德。豈可量耶。次一切佛剎平等下十句。懸解當相。謂成果之狀略舉此十。前六果相圓備。後四舉因顯果。謂此果滿由因圓故。第三佛子菩薩如是迴向時下會違自在德。初結前生後。此結有二意。一結果德。果德無邊。上言不盡。故云一切功德清淨。二通結因果以隨相益竟。欲明得隨相益即有離相。故總結云。得一切功德。乃至圓滿莊嚴。由此故有不違等也。次正顯會違有四。初法法無違中文有三節。初如是迴向時眾生不違一切剎等。有十一對。初六對顯事事無違。次法性不違下二對。顯事理無違。三剎平等不違下三對。理理無違。上三法法相望無違。次云過去不違未來下一行半經。明世世無違。三世平等下約世法無違。四菩薩行不違下約因果無違。四相盡平等德。文有二節。初佛子菩薩如是迴向時得業平等。初得離相平等益。次承事一切諸佛下明得不壞諸相益。上廣釋已竟。

下依釋結名。

佛子。是為菩薩摩訶薩第七等隨順一切眾生迴向。

前來通明位行已竟。

下明位果。

菩薩摩訶薩成就此迴向則能摧滅一切魔怨。拔諸欲刺。得出離樂。住無二性。具大威德救護眾生。為功德王神足無礙。往一切剎入寂滅處。具一切身成菩薩行。於諸行願心得自在。分別了知一切諸法。悉能徧生一切佛剎。得無礙耳聞一切剎所有音聲。得淨慧眼見一切佛未甞暫捨。於一切境界成就善根心無高下。於一切法得無所得。菩薩摩訶薩以一切善根等隨順一切眾生如是迴向。

大文第二辨位果。與益異者。成益約於位中。得果就其位滿。有二十一句。初一牒前。後一總結。中間十九句攝為九果。一斷染果。降魔冤謂止惡緣。拔欲刺斷惡因也。二證入果。得出離樂正證。住無二性證因。三益生果。具大威德即護生之因。四內外超勝果。謂內德外用。五往一切下寂用無礙果。六具一切下行願廣大果。七分別下智通殊勝果。八得無礙下見聞自在果。九於一切境下修行具足果。初成就。後無得。

爾時金剛幢菩薩。承佛神力。普觀十方而說頌言。

菩薩所作諸功德　微妙廣大甚深遠

乃至一念而修行　悉能迴向無邊際

菩薩所有資生具　種種豐盈無限億

香象寶馬以駕車　衣服珍財悉殊妙

或以頭目并手足　或持身肉及骨髓

悉徧十方無量剎　普施一切令充徧

無量劫中所修習　一切功德盡迴向

為欲救度諸羣生　其心必竟不退轉

菩薩為度眾生故　常修最勝迴向業

普令三界得安樂　悉使當成無上果

菩薩普興平等願　隨其所集清淨業

悉以迴施諸羣生　如是大誓終無捨

菩薩願力無限礙　一切世間咸攝受

如是迴向諸羣生　未曾暫捨分別心

普願眾生智明了　布施持戒悉清淨

精進修行不懈廢　如是大誓無休息

菩薩迴向到彼岸　普開清淨妙法門

智慧同於兩足尊　分別實義得究竟

菩薩言詞已通達　種種智慧亦如是

說法如理無障礙　而於其中心不著

常於諸法不作二　亦復不作於不二

於二不二並皆離　知其悉是語言道

知諸世間悉平等　莫非心語一切業

眾生幻化無有實　所有果報從茲起

一切世間之所有　種種果報各不同

莫不皆由業力成　若滅於業彼皆盡

菩薩觀察諸世間　身口意業悉平等

亦令眾生住平等　猶如無等大聖尊

菩薩善業悉迴向　普令眾生色清淨

福德方便皆具足　同於無上調御士

菩薩利益諸羣生　功德大海盡迴向

願使威光特超世　得成勇猛大力身

凡所修習諸功德　願使世間普清淨

諸佛清淨無倫匹　眾生清淨亦如是

菩薩於義得善巧　能知諸佛最勝法

以眾善巧等迴向　願令庶品同如來

菩薩了知諸法空　一切世間無所有

無有造作及作者　眾生業報亦不失

諸法寂滅非寂滅　遠離此二分別心

知諸分別是世見　入於正位分別盡

如是真實諸佛子　從於如來法化身

彼能如是善迴向　世間疑惑悉除滅

第二重頌有二十一偈。分三。初十一偈頌迴向。次九偈頌成益。後一偈結讚。初中分二。初半偈頌所迴善根。餘頌攝將迴向。於中分三。初三偈半頌迴己修善願成資具以施眾生。次菩薩為度下五偈頌復迴此施願令眾生具足法財。三菩薩言詞下二偈頌迴向實際。二知諸世間下頌成益。中三。初二偈頌因德廣大。次菩薩觀察下五頌果德清淨。後菩薩了知下二偈頌相盡平等。後如是下三偈頌結歎。

大方廣佛華嚴經綱要卷第二十九

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十

于闐國三藏沙門實义難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之六

佛子。何者是菩薩摩訶薩真如相迴向。

第八真如相迴向。長行中。先明位行。後明位果。前中標名。釋名者。善根合以成迴向。從所依立名。義通能所。故本業云常照有無二諦。一切法一合相故。若梵本中具名真如相自性迴向。相即德相。性即體性。以二非即離。所以雙舉。多說德相。即以法界印而為其性。此與前後異者。謂第七會事向理。故云平等。此明事盡理現。故行等同如。第九明從體起用。第十明用同體同體而用。

佛子。此菩薩摩訶薩正念明了其心堅住。遠離迷惑專意修行。深心不動成不壞業。趣一切智終不退轉。志求大乘勇猛無畏。植諸德本普安世間。生勝善根修白淨法。大悲增長心寶成就。常念諸佛護持正法。於菩薩道信樂堅固。成就無量淨妙善根。勤修一切功德智慧。為調御師生眾善法。以智方便而為迴向。菩薩爾時慧眼普觀所有善根無量無邊。其諸善根修習之時。若求緣。若辦具。若治淨若趣入。若專勵。若起行。若明達。若精審。若開示。如是一切有種種門。種種境。種種相。種種事。種種分。種種行。種種名字。種種分別。種種出生。種種修習。其中所有一切善根。悉是趣向十力乘心之所建立。皆悉迴向一切種智。唯一無二。以諸善根如是迴向。所謂願得圓滿無礙身業修菩薩行。願得清淨無礙口業修菩薩行。願得成就無礙意業安住大成。願得圓滿無障礙心。淨修一切諸菩薩行。願起無量廣大施心。周給無邊一切眾生。願於諸法心得自在。演大法明無能障蔽。願得明達一切智處。發菩提心普照世間。願常正念三世諸佛。諦想如來常現在前。願住圓滿增上志樂。遠離一切諸魔怨敵。願得安住佛十力智。普攝眾生無有休息願得三昧遊諸世界。而於世間無所染著。願住諸世界無有疲厭。教化眾生恒不休息。願起無量思慧方便。成就菩薩不思議道。願得諸方不迷惑智。悉能分別一切世間。願得自在神道智力。於一念中悉能嚴淨一切國土。願得普入諸法自性。見一切世間悉皆清淨。願得生起無差別智。於一剎中入一切剎。願以一切剎莊嚴之事顯示一切。教化無量無邊眾生。願於一佛剎中示無邊法界。一切佛剎悉亦如是。願得自在大神通智。普能往詣一切佛土。佛子。菩薩摩訶薩以諸善根。願得莊嚴一切佛國。願得周徧一切世界。願得成就智慧觀察。如為己身如是迴向。如是而為一切眾生。所謂願一切眾生永離一切地獄畜生閻羅王趣。願一切眾生除滅一切障礙之業。願一切眾生得周普心平等智慧。願一切眾生於怨於親等心攝受。皆令安樂智慧清淨。願一切眾生智慧圓滿淨光普照。願一切眾生思慧成滿了真實義。願一切眾生以淨志樂趣求菩提獲無量智。願一切眾生普能顯示安隱住處。佛子。菩薩摩訶薩恒以善心如是迴向。為令一切眾生遇清涼雲霪法雨故。為令一切眾生常值福田勝境界故。為令一切眾生皆能善入菩提心藏自護持故。為令一切眾生離諸蓋纏善安住故。為令一切眾生皆獲無礙神通智故。為令一切眾生得自在身普示現故。為令一切眾生成就最勝一切種智。普興利益無空過故。為令一切眾生普攝羣品令清淨故。為令一切眾生皆能究竟一切智故。為令一切眾生心不動搖無障礙故。佛子。菩薩摩訶薩見可愛樂國土園林草木華果名香上服珍寶財物諸莊嚴具。或見可樂村邑聚落。或見帝王威德自在。或見住處離諸諠雜。見是事已。以方便智精勤修習。出生無量勝妙功德。為諸眾生勤求善法心無放逸。廣集眾善猶如大海。以無盡善普覆一切。為眾善法所依之處。以諸善根方便迴向而無分別。開示無量種種善根。智常觀察一切眾生。心恒憶念善根境界。以等真如平等善根。迴向眾生無有休息。菩薩爾時以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得諸如來可愛樂見。見法真性平等平等。無所取著圓滿清淨。願一切眾生見諸如來甚可愛樂圓滿供養。願一切眾生往生一切無諸煩惱甚可愛樂清淨佛剎。願一切眾生得見諸佛可愛樂法。願一切眾生常樂護持一切菩薩可愛樂行。願一切眾生得善知識可愛樂眼見無所礙。願一切眾生常見一切可愛樂物無有違逆。願一切眾生證得一切可愛樂法而勤護持。願一切眾生於一切佛可樂法中得淨光明。願一切眾生修諸菩薩一切能捨可愛樂心。願一切眾生得無所畏能說一切可愛樂法。願一切眾生得諸菩薩極可愛樂甚深三昧。願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂陀羅尼門。願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂善觀察智。願一切眾生能現菩薩甚可愛樂自在神通。願一切眾生能於諸佛大眾會中說可愛樂甚深妙法。願一切眾生能以方便開示演說甚可愛樂差別之句。願一切眾生常能發起甚可愛樂平等大悲。願一切眾生念念發起甚可愛樂大菩提心。常令諸根歡喜悅豫。願一切眾生能入一切甚可愛樂諸如來家。願一切眾生得可愛樂能調伏行。調伏眾生無有休息。願一切眾生得諸菩薩甚可愛樂無盡辯才演說諸法。願一切眾生於不可說不可說劫。住於一切可樂世界。教化眾生心無厭倦。願一切眾生以無量方便普能悟入甚可愛樂諸佛法門。願一切眾生得可愛樂無礙方便。知一切法無有根本。願一切眾生得可愛樂離貪欲際。知一切法畢竟無二斷一切障。願一切眾生得可愛樂離貪欲際。知一切法平等真實。願一切眾生具足成滿一切菩薩甚可愛樂無戲論法。願一切眾生得金剛藏精進之心。成可愛樂一切智道。願一切眾生具可愛樂無礙善根。摧伏一切煩惱怨敵。願一切眾生得可愛樂一切智門。普於世間現成正覺。佛子。菩薩摩訶薩修習如是諸善根時。得智慧明為善知識之所攝受。如來慧日明照其心。永滅癡冥勤修正法。入諸智業善學智地。流布善根充滿法界。以智迴向盡諸菩薩善根源底。以智深入大方便海。成就無量廣大善根。

大文第二廣釋中長分三段。初明隨相迴向。二佛子菩薩摩訶薩以此善根下離相迴向。三佛子此菩薩摩訶薩如是迴向時得一切下迴向成益。初中分二。先積善迴向。後佛子菩薩摩訶薩若見下觸境迴向。前中亦二。先明所迴行體。後菩薩爾時慧眼下攝將迴向。今初。云佛子此菩薩正念明了。明積集資糧。文有十句。初一為總謂正念堅明。下九為別。初三句正念菩提。一遠迷惑是明了義。專意修行即為正念。正念是定。明了是慧。定慧雙運為道之源。二契理不動。故云深心。緣不能沮。成不壞業。即自分堅住。求佛不退。即勝進堅住。次四句正念化生。初句為總。勇求兼濟。為大法故。下三句別。一悲智雙運。為明了般若。為眾德之本故。二進善去漏。為正念。三悲增智圓。為堅住。後二正念三寶。一念佛。二護法。三信僧。上有正念。下句堅固。影略該攝。以此積集資糧所迴行體。次成就無量下結德成就。文有四句。前三結前。非止十故云無量。二三統而收之。不出福智大悲。末句生後迴向。下文攝將迴向。云菩薩爾時慧眼普觀下先總標觀察善根。次其諸善根下別顯。次如是一切下總結。種類多門故云種種。文有十句。謂隨前求緣有多差別故。次其中所有下結修本意。謂本意既然。寧不迴向。上總明所迴行體。下文正明迴向。初迴向菩提。二迴向眾生。經云以諸善根如是迴向。初迴向菩提也。文有二十願。分三。初十願願成智行。即菩提因果。次願得三昧下四願周遍利生。即化用因果。三願得自在神通下六願。普嚴佛剎。即淨土因果。上總迴向菩提。下云佛子菩薩摩訶薩以諸善根下迴向眾生。初牒前生後。次所為願一切眾生下正顯迴向。文有八句。初二句願離三障。障礙之言義兼煩惱。次四成四智。後二結二果。不唯四智。故云無量。次云佛子菩薩摩訶薩恒以此心下八行經。總結所為。

上通明積善迴向竟。下文佛子菩薩摩訶薩見可愛樂國土下。第二明觸境迴向。大同淨行對境發願。於中五。一見可愛等列所見境。二見是事已下覩境成德。謂增悲智。三以諸善根下總明迴向。亦是迴向之德。四菩薩爾時下別明迴向。五佛子下迴向成益。前三可知。今四別明迴向中初一句總標。謂上起行中云以諸善根方便迴向。未知迴向其相云何。故云爾時如是迴向。後所謂下別顯。顯如是言。有三十一願。皆言令得。言可愛樂者。由見可愛境。起可愛樂善。願成可愛樂德。疏釋有多義。次云佛子菩薩修習如是善根下。第五迴向成益。文有十句。攝為五對。以顯四益。一以因感緣。由智內明。外為友攝。二以緣感因。外蒙慧照。內滅痴暗。此除障益。三由勤修入三慧業。此明學益。四上學證智自善普充。此證入益。五盡善福源。入實智海。此成二嚴益。即為向實際之本。以智窮入故。

上明隨相竟。

佛子。菩薩摩訶薩以此善根如是迴向。所謂不著世間。不取眾生。其心清淨無所依止。正念諸法離分別見。不捨一切佛自在慧。不違三世一切諸佛正迴向門。隨順一切平等正法不壞如來真實之相。等觀三世無眾生相善順佛道。善說於法深了其義。入最勝地悟真實法。智慧圓滿信樂堅固。雖善修正業而知業性空。了一切法皆如幻化。知一切法無有自性。觀一切義及種種行。隨世言說而無所著。除滅一切執著因緣。知如實理。觀諸法性皆悉寂滅。了一切法同一實相。知諸法相不相違背。與諸菩薩而共同止。修行其道善攝眾生。入去來今一切菩薩迴向之門。於諸佛法心無驚怖。以無量心令諸眾生普得清淨。於十方世界不起執取我我所心。於諸世間無所分別。於一切境界不生染著。勤修一切出世間法。於諸世間無取無依。於深妙道正見牢固。離諸妄見了真實法。

大文第二離相迴向。此與前諸迴向小異。前多攝相歸性。少有依性起相。今此多顯性相無礙。以為如相。故上標文。皆躡前隨相之時。今不要對前以成無礙。故無時字。文分二。初直明迴向。後譬如下對如廣辨。今初。又二。初順如之行。二如諸佛法下順如之益。初中止觀雙運。不著有無。文云佛子菩薩以此善根如是迴向所謂不著下。一止寂妄取不違體用。次云等觀三世下明觀空有。信智雙圓初句觀真空善順下觀妙有。次云雖善修正業而知業性空下明權實雙行。初句立宗。以無礙為宗。次了一切法如幻同喻。以如幻相有體虗故。次知一切下合。及出所因。因云緣成即無性故。次云於諸佛法心無驚怖下順如之益。文有十句五對。令四心彌固。一上安深法。下淨眾生。即廣大心。二二我不生。世見斯絕。即不顛倒心。三於境無染。出世勤修。四不依世間。正道唯固。上二即第一心。無住涅槃為第一故。五妄見斯寂。了實體同。即常心。常不捨離。同體悲故。

上直就迴向。第二對如廣辨。如相迴向生此段文。先敘科義。此一段文略以五門分別。一釋名。真謂真實。顯非虗妄。如謂如常。表無變異。此法相宗義。若法性宗云。不變為真。順緣名如。由不變故與有為法有非一義。由順緣故與有為法有非異義。二名種類。為或一或二或三或七。乃至有十。名類不同。疏各有釋。三辨德用。謂一為依持。二成觀境。乃至有三大等。如起信說。皆顯德用。四約教不同。可以思準。五釋文者。然此百門古釋非一。今疏不取。但且就十科之。以配十地十如。初滿徧一切及無相為相等。即徧滿真如之義。二中無能測量無有比對即最勝義。三中於法無礙為眾法眼即勝流義。四中無著無住等即無攝受義。五中畢竟無盡無有變易。即類無別義。六中無有分。體性無生即無染淨義。七中無所不在。住有無法即法無分義。八中體性清淨。體性平等。即不增減義。九中徧一切法。是佛境界即智自在義。十中住一切地。成就一切佛菩薩等。即業自在義。其中餘義可以類取。隨地別顯。唯說十如。一具一切。十十成百。欲顯如德無量無邊。地前通修。等覺徧等。如來證窮。今迴向義。謂稱如起行。體即如是但人信如德。尚迷迴向。故以如德喻迴向德。若取文義。徧者。應云真如體相遍一切處。善根迴向如故亦遍一切。無邊際等。百門之內各有二句。上即所同之如德。下善根下能同迴向之德。

上敘科義。

下隨文解釋。

譬如真如徧一切處無有邊際。善根迴向亦復如是。徧一切處無有邊際。譬如真如真實為性。善根迴向亦復如是。了一切法真實為性。譬如真如恒守本性無有改變。善根迴向亦復如是。守其本性始終不改。譬如真如以一切法無性為性。善根迴向亦復如是。了一切法無性為性。譬如真如無相為相。善根迴向亦復如是。了一切法無相為相。譬如真如若有得者終無退轉。善根迴向亦復如是。若有得者於諸佛法永不退轉。譬如真如一切諸佛之所行處。善根迴向亦復如是。一切如來所行之處。譬如真如離境界相而為境界。善根迴向亦復如是。離境界相而為三世一切諸佛圓滿境界。譬如真如能有安立。善根迴向亦復如是。悉能安立一切眾生。譬如真如性常隨順。善根迴向亦復如是。盡未來劫隨順不斷。

釋文中最初十句。初門顯在緣中。故無不遍。二明不變故云真實。三明隨緣即不變云恒守本性。四示其性。五示其相。此五一向就如以辨。次二對智以說。故為智境。八顯真如非境為境。謂要忘境方契如境故。如之本性非安立故。九即安立如。十即如常之義。向下九十門即如次十十為一門。

譬如真如無能測量。善根迴向亦復如是。等虗空界盡眾生心無能測量。譬如真如充滿一切。善根迴向亦復如是。一剎那中普周法界。譬如真如常住無盡。善根迴向亦復如是。究竟無盡。

十二云。充滿一切者。謂若色若心若大若小等。極微剎那。亦皆圓滿。非分滿故。

譬如真如無有比對。善根迴向亦復如是。普能圓滿一切佛法無有比對。

十四無比對者。法性不並真故。

譬如真如體性堅固。善根迴向亦復如是。體性堅固非諸惑惱之所能沮。譬如真如不可破壞。善根迴向亦復如是。一切眾生不能損壞。

十五惑不能壞。十六人不能壞。

譬如真如照明為體。善根迴向亦復如是。以普照明而為其性。

十七寂而常照。智即如用。

譬如真如無所不在。善根迴向亦復如是。於一切處悉無不在。譬如真如徧一切時。善根迴向亦復如是。徧一切時。譬如真如性常清淨。善根迴向亦復如是。住於世間而體清淨。譬如真如於法無礙。善根迴向亦復如是。周行一切而無所礙。譬如真如為眾法眼。善根迴向亦復如是。能為一切眾生眼。

二十二既以照明為體。何無照矚之眼。

譬如真如性無勞倦。善根迴向亦復如是。修行一切菩薩諸行恒無勞倦。譬如真如體性甚深。善根迴向亦復如是。其性甚深。譬如真如無有一物。善根迴向亦復如是。了知其性無有一物。譬如真如性非出現。善根迴向亦復如是。其體微妙難可得見。譬如真如離眾垢翳。善根迴向亦復如是。慧眼清淨離諸癡翳。譬如真如性無與等。善根迴向亦復如是。成就一切諸菩薩行最上無等。譬如真如體性寂靜。善根迴向亦復如是。善能隨順寂靜之法。譬如真如無有根本。善根迴向亦復如是。能入一切無根本法。

三十云無根本者。前無所依故。即無住本故。

譬如真如體性無邊。善根迴向亦復如是。淨諸眾生其數無邊。譬如真如體性無著。善根迴向亦復如是。畢竟遠離一切諸著。譬如真如無有障礙。善根迴向亦復如是。除滅一切世間障礙。譬如真如非世所行。善根迴向亦復如是。非諸世間之所能行。譬如真如體性無住。善根迴向亦復如是。一切生死皆非所住。譬如真如性無所作。善根迴向亦復如是。一切所作悉皆捨離。譬如真如體性安住。善根迴向亦復如是。安住真實。

三十七云安住者。由無所住。安住真實故。

譬如真如與一切法而共相應。善根迴向亦復如是。與諸菩薩聽聞修習而共相應。譬如真如一切法中性常平等。善根迴向亦復如是。於諸世間修平等行。譬如真如不離諸法。善根迴向亦復如是。盡未來際不捨世間。譬如真如一切法中畢竟無盡。善根迴向亦復如是。於諸眾生迴向無盡。

四十一畢竟無盡者。雖在諸法。諸法盡而體常。又正在法中取不可盡。如芥子之空故。

譬如真如與一切法無有相違。善根迴向亦復如是。不違三世一切佛法。譬如真如普攝諸法。善根迴向亦復如是。盡攝一切眾生善根。譬如真如與一切法同其體性。善根迴向亦復如是。與三世佛同一體性。譬如真如與一切法不相捨離。善根迴向亦復如是。攝持一切世出世法。譬如真如無能暎蔽。善根迴向亦復如是。一切世間無能暎蔽。譬如真如不可動搖。善根迴向亦復如是。一切魔業無能動搖。譬如真如性無垢濁。善根迴向亦復如是。修菩薩行無有垢濁。譬如真如無有變易。善根迴向亦復如是。愍念眾生心無變易。譬如真如不可窮盡。善根迴向亦復如是。非諸世法所能窮盡。譬如真如性常覺悟。善根迴向亦復如是。普能覺悟一切諸法。

五十一性常覺語者。能內熏發起厭求故。

譬如真如不可失壞。善根迴向亦復如是。於諸眾生起勝志願永不失壞。

五十二不可失壞者。在於生死。染而不染故。

譬如真如能大照明。善根迴向亦復如是。以大智光照諸世間。

五十三即智大光明。遍照法界義故。

譬如真如不可言說。善根迴向亦復如是。一切言語所不可說。

五十四離言真如。

譬如真如持諸世間。善根迴向亦復如是。能持一切菩薩諸行。譬如真如隨世言說。善根迴向亦復如是。隨順一切智慧言說。譬如真如徧一切法。善根迴向亦復如是。徧於十方一切佛剎現大神通成等正覺。譬如真如無有分別。善根迴向亦復如是。於諸世間無所分別。譬如真如徧一切身。善根迴向亦復如是。徧十方剎無量身中。譬如真如體性無生。善根迴向亦復如是。方便示生而無所生。譬如真如無所不在。善根迴向亦復如是。十方三世諸佛土中普現神通而無不在。

六十一無所不在者。上遍一切即無邊際。今隨一一法皆全在中。

譬如真如徧在於夜。善根迴向亦復如是。於一切夜放大光明施作佛事。

六十二在晝夜乃至盡未來者一念長劫。各各收如。各各依如。故得念劫互收互入。

譬如真如徧在於晝。善根迴向亦復如是。悉令一切在晝眾生見佛神變。演不退輪。離垢清淨無空過者。譬如真如徧在半月及以一月。善根迴向亦復如是。於諸世間次第時節得善方便。於一念中知一切時。譬如真如徧在年歲。善根迴向亦復如是。住無量劫明了成熟一切諸根皆令圓滿。譬如真如徧成壞劫善根迴向亦復如是。住一切劫清淨無染。教化眾生咸令清淨。譬如真如盡未來際。善根迴向亦復如是盡未來際修諸菩薩清淨妙行。成滿大願無有退轉。譬如真如徧住三世。善根迴向亦復如是。令諸眾生於一剎那見三世佛。未曾一念而有捨離。譬如真如徧一切處。善根迴向亦復如是。超出三界周徧一切悉得自在。譬如真如住有無法。善根迴向亦復如是。了達一切有無之法畢竟清淨。

七十住有無者。理無惑計。有無常實故。

譬如真如體性清淨。善根迴向亦復如是。能以方便集助道法淨治一切諸菩薩行。譬如真如體性明潔。善根迴向亦復如是。令諸菩薩悉得三昧明潔之心。

七十二性覺為明。離念為潔。

譬如真如體性無垢。善根迴向亦復如是。遠離諸垢滿足一切諸清淨意。譬如真如無我我所。善根迴向亦復如是。以無我我所清淨之心。充滿十方諸佛國土。譬如真如體性平等。善根迴向亦復如是。獲得平等一切智智。照了諸法離諸癡翳。譬如真如超諸數量。善根迴向亦復如是。與超數量一切智乘大力法藏而同止住。興徧十方一切世界廣大法雲。譬如真如平等安住。善根迴向亦復如是。發生一切諸菩薩行。平等住於一切智道。譬如真如徧住一切諸眾生界。善根迴向亦復如是。滿足無礙一切種智。於眾生界悉現在前。譬如真如無有分別普住一切音聲智中。善根迴向亦復如是。具足一切諸言音智。能普示現種種言音開示眾生。譬如真如永離世間。善根迴向亦復如是。普使眾生永出世間。譬如真如體性廣大。善根迴向亦復如是。悉能受持去來今世廣大佛法恒不忘失。勤修一切菩薩諸行。譬如真如無有間息。善根迴向亦復如是。為欲安處一切眾生於大智地。於一切劫修菩薩行無有間息。譬如真如體性寬廣徧一切法。善根迴向亦復如是。淨念無礙普攝一切寬廣法門。譬如真如徧攝羣品。普根迴向亦復如是。證得無量品類之智。修諸菩薩真實妙行。譬如真如無所取著。善根迴向亦復如是。於一切法皆無所取。除滅一切世間取著普令清淨。譬如真如體性不動。善根迴向亦復如是。安住普賢圓滿行願畢竟不動。譬如真如是佛境界。善根迴向亦復如是。令諸眾生滿足一切大智境界。滅煩惱境悉令清淨。譬如真如無能制伏。善根迴向亦復如是。不為一切眾魔事業外道邪論之所制伏。譬如真如非是可修非不可修。善根迴向亦復如是。捨離一切妄想取著於修不修無所分別。

八十九非可修者。無所得故。非不可修者。為聖境故。

譬如真如無有退捨。善根迴向亦復如是。常見諸佛發菩提心。大誓莊嚴永無退捨。譬如真如普攝一切世間言音。善根迴向亦復如是。能得一切差別言音神通智慧。普發一切種種言詞。譬如真如於一切法無所希求。善根迴向亦復如是。令諸眾生乘普賢乘而得出離於一切法無所貪求。譬如真如住一切地。善根迴向亦復如是。令一切眾生捨世間地住智慧地。以普賢行而自莊嚴。譬如真如無有斷絕。善根迴向亦復如是。於一切法得無所畏。隨其類音處處演說無有斷絕。譬如真如捨離諸漏。善根迴向亦復如是。令一切眾生成就法智了達諸法。圓滿菩提無漏功德。

九十五捨離諸漏者。準梵本云阿那薩攞嚩此云無漏。今言捨者性本捨故。猶心體離念。

譬如真如無有少法而能壞亂。令其少分非是覺悟。善根迴向亦復如是。普令開悟一切諸法其心無量徧周法界。

九十六云。無有少法而能壞亂。令其少分非覺悟者。如遍非情。則有少法非是覺悟。

譬如真如過去非始。未來非末。現在非異。善根迴向亦復如是。為一切眾生新新恒起菩提心願普使清淨永離生死。

九十七云過去非始等者。過去初際。所以名始。未來為終。故稱為末。現在似有。已未分之無蹔住時。故名為異。今明真如雖遍三世之中。體絕三世。初中後相。故普言非。迴向亦爾。雖為眾生新新起願。同彼真如遍三世之中。而今永離生死之相。方名清淨。

譬如真如於三世中無所分別。善根迴向亦復如是。現在念念心常覺悟。過去未來皆悉清淨。譬如真如成就一切諸佛菩薩。善根迴向亦復如是。發起一切大願方便。成就諸佛廣大智慧。譬如真如究竟清淨。不與一切諸煩惱俱。善根迴向亦復如是。能滅一切眾生煩惱。圓滿一切清淨智慧。

言三世無分別者。前約遮詮不同三世。今約顯詮常無分別。下文尚有二譬。共一百門約十真如。

上離相迴向竟。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時。得一切佛剎平等。普嚴淨一切世界故。得一切眾生平等。普為轉無礙法輪故。得一切菩薩平等。普出生一切智願故。得一切諸佛平等。觀察諸佛體無二故。得一切法平等。普知諸法性無易故。得一切世間平等。以方便智善解一切語言道故。得一切菩薩行平等。隨種種善根盡迴向故。得一切時平等。勤修佛事於一切時無斷絕故。得一切業果平等。於世出世所有善根皆無染著咸究竟故。得一切佛自在神通平等。隨順世間現佛事故。佛子。是為菩薩摩訶薩第八真如相迴向。

大文第三迴向成益。及結名可知。

菩薩摩訶薩住此迴向。證得無量清淨法門。能為如來大師子吼自在無畏。以善方便教化成就無量菩薩。於一切時未曾休息。得佛無量圓滿之身。一身充徧一切世界。得佛無量圓滿音聲。一音開悟一切眾生。得佛無量圓滿之力。一毛孔中普能容納一切國土。得佛無量圓滿神通。置諸眾生於一塵中。得佛無量圓滿解脫。於一眾生身示現一切諸佛境界成等正覺。得佛無量圓滿三昧。一三昧中普能示現一切三昧。得佛無量圓滿辯才。說一句法窮未來際而不可盡。悉除一切眾生疑惑。得佛無量圓滿眾生具佛十力。盡眾生界示成正覺。

大文第二菩薩住此下明位果。初牒得因。後正得下正顯所得。文有十句。初總。餘別。皆云無量者。同如廣大無盡故。皆云得佛者。同佛所證故。作佛事故。

佛子。是為菩薩摩訶薩以一切善根順真如相迴向。

大文佛子下總以結示。

爾時金剛幢菩薩承佛威力。普觀十方而說頌言。

菩薩志樂常安住　正念堅固離癡惑

其心善輭恒清涼　積集無邊功德行

菩薩謙順無違逆　所有志願悉清淨

已得智慧大光明　善能照了一切業

菩薩思惟業廣大　種種差別甚希有

決意修行無退轉　以此饒益諸羣生

諸業差別無量種　菩薩一切勤修習

隨順眾生不違意　普令心淨生歡喜

已升調御人尊地　離諸熱惱心無礙

於法於義悉善知　為利羣生轉勤習

菩薩所修眾善行　無量無數種種別

於彼一切分別知　為利羣生故迴向

以妙智慧恒觀察　究竟廣大真實理

斷諸有處悉無餘　如彼真如善迴向

譬如真如徧一切　如是普攝諸世間

菩薩以此心迴向　悉令眾生無所作

菩薩願力徧一切　譬如真如無不在

若見不見念悉周　悉以功德而迴向

夜中隨住晝亦住　半月一月亦隨住

若年若劫悉住中　真如如是行亦然

所有三世及剎土　一切眾生與諸法

悉住其中無所住　以如是行而迴向

譬如真如本自性　菩薩如是發大心

真如所在無不在　以如是行而迴向

譬如真如本自性　其中未曾有一法

不得自性是真性　以如是業而迴向

如真如相業亦爾　如真如性業亦爾

如真如性本真實　業亦如是同真如

譬如真如無邊際　業亦如是無有邊

而於其中無縛著　是故此業得清淨

如是聰慧真佛子　志願堅固不動搖

以其智力善通達　入於諸佛方便藏

覺悟法王真實法　於中無著亦無縛

如是自在心無礙　未曾見有一法起

如來法身所作業　一切世間如彼相

說諸法相皆無相　知如是相是知法

菩薩住是不思議　於中思議不可盡

入此不可思議處　思與非思皆寂滅

如是思惟諸法性　了達一切業差別

所有我執皆除滅　住於功德無能動

菩薩一切業果報　悉為無盡智所印

如是無盡自性盡　是故無盡方便滅

菩薩觀心不在外　亦復不得在於內

知其心性無所有　我法皆離永寂滅

彼諸佛子如是知　一切法性常空寂

無有一法能造作　同於諸佛悟無我

了知一切諸世間　悉與真如性相等

見是不可思議相　是則能知無相法

若能住是甚深法　常樂修行菩薩行

為欲利益諸羣生　大誓莊嚴無退轉

是則超過於世間　不起生死妄分別

了達其心如幻化　勤修眾行度羣生

菩薩正念觀世間　一切皆從業緣得

為欲救度修諸行　普攝三界無遺者

了知眾生種種異　悉是想行所分別

於此觀察悉明了　而不壞於諸法性

智者了知諸佛法　以如是行而迴向

哀愍一切諸眾生　令於實法正思惟

第二應頌二十九偈。分二。初說偈儀。初六偈頌行體。於中先二偈所迴行體。後四迴向之行。三有十六偈頌離相迴向。於中先九頌對如廣辨。後七偈却頌約法直明。後六偈頌迴向成益。末一偈結迴向意。

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十一

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之九

佛子。云何為菩薩摩訶薩。無著無縛解脫迴向。

第九無著無縛解脫迴向。長行中亦先位行。後位果。前中初牒名徵起。釋名者。謂理智無依。不為能所見著相惑所縛。由此即名解脫。此約行體釋之。故本業云以諸法無二。般若無生。二諦平等。三世一合相故。又解脫者。亦作用自在。如不思議等。此約行用。由攝善根。皆用迴向。普賢三業。無邊自在德用故。問於何無縛著耶。謂心等十。以自身有心身口業果。及所作佛事有世界佛剎眾生法智等故。又問。不為何等所縛著耶。略如上說。別有十事五對。一由離凡故不縛生死。以出小乘故不著二乘。二離六識取不縛外境。離第七執不著於內。三離現行縛無種子著。四不取有縛不執空著。五無惑障縛無智障著。皆縛麤著細。若約一事。由著故縛。義如總中。或縛著一義。此約無礙大用受名。通能所迴向。約脫惑障。無縛無著即是解脫。約用解脫乃無縛著之解脫。若望心等。亦是無縛著之心。即上體用並為其性。

佛子。是菩薩摩訶薩於一切善根心生尊重。所謂於出生死心生尊重。於攝取一切善根心生尊重。於希求一切善根心生尊重。於悔諸過業心生尊重。於隨喜善根心生尊重。於禮敬諸佛心生尊重。於合掌恭敬心生尊重。於頂禮塔廟心生尊重。於勸佛說法心生尊重。於如是等種種善根皆生尊重隨順忍可。

第二廣釋中大文分三。一明所迴善根。二佛子下能迴向行。三菩薩摩訶薩如是迴向時如三世下迴向成益。初中有六行經。初一句總標尊重。別有十句。

佛子。菩薩摩訶薩於彼善根皆生尊重隨順忍可時。究竟欣樂堅固信解。自得安住令他安住。勤修無著自在積集。成勝志樂住如來境。勢力增長悉得知見。以諸善根如是迴向。所謂以無著無縛解脫心。成就普賢身業。以無著無縛解脫心。清淨普賢語業。以無著無縛解脫心。圓滿普賢意業。以無著無縛解脫心。發起普賢廣大精進。

第二迴向行中。初佛子於彼善根下三行經。仍前進修。擬將迴向。次正明願行中義有十門。大文分二。第一廣顯其相。後佛子以彼善根如是迴向所謂心無縛下總結多門。前中分二。先明眾生及菩提迴向。後佛子以無著無縛解脫心迴向不分別下迴向實際。前明廣大。後顯甚深。前廣大迴向有六十一門。其甚深之內有二十門。并前尊重進修復二十門。總有一門一百顯圓融無盡。深廣無礙。為廣大迴向。就廣大六十一門。廣顯普賢自在德用。大文為二。今初云以諸善根下四門內三。成就三業。以下諸門不出三慧故。後一精進。通策萬行故。於中無著無縛解脫心。是能迴之心。成就普賢身業。正是所迴。他皆倣此。前諸善根。即是所迴。故以善根之言下流八十門內。此一迴向不願成佛願成普賢者。以普賢通於位前位後。得道不捨因行。窮盡生界利樂有情。故願成普賢。即兼菩提眾生二迴向故。下別顯中一一門內。皆攝法界自在德用。或理或行。或智或境。或自行或他生。或體或用。或因或果。或人或法。皆各總攝一切法。故不相從。

上一段經總有四門總敘科義下列門。

以無著無縛解脫心。具足普賢無礙音聲陀羅尼門。其聲廣大普徧十方。以無著無縛解脫心。具足普賢見一切佛陀羅尼門。恒見十方一切諸佛。以無著無縛解脫心。成就解了一切音聲陀羅尼門。同一切音說無量法。以無著無縛解脫心。成就普賢一切劫住陀羅尼門普於十方修菩薩行。

別科略分為二。初二十三門顯普賢自分究竟。即位中普賢。後三十四門顯普賢勝進究竟。即位後普賢。二分無礙是普賢德。前即因圓果滿。後即得道不捨因行。故二段中皆含因果。今初分三。初四成普賢總持德。二有十二門成普賢自在力用。三有七門願成普賢行。然諸門德。皆約三業。今初總持。亦具三業。一語業總持。二身業見佛。三意業解了。後一三業用之時處。

以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。於一眾生身中示修一切菩薩行。盡未來劫常無間斷。如一眾生身。一切眾生身悉亦如是。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。普入一切眾道場。普現一切諸佛前修菩薩行。以無著無縛解脫心。成就普賢佛自在力。於一門中示現經不可說不可說劫無有窮盡。令一切眾生皆得悟入。以無著無縛解脫心。成就普賢佛自在力。於種種門中示現經不可說不可說劫無有窮盡。令一切眾生皆得悟入。其身普現一切佛前。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。念念中令不可說不可說眾生住十方智心無疲倦。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。於一切眾生身中現一切佛自在神通。令一切眾生住普賢行。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。於一切眾生語言中作一切眾生語言。令一切眾生一一皆住一切智地。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。於一一眾生身中普容納一切眾生身。令皆自謂成就佛身。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。能以一華莊嚴一切十方世界。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。出大音聲普徧法界。周聞一切諸佛國土。攝受調伏一切眾生。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。盡未來際不可說不可說劫。於念念中悉能徧入一切世界。以佛神力隨念莊嚴。以無著無縛解脫心。成就普賢自在力。盡未來際所住之劫。常能徧入一切世界。示現成佛出興於世。以無著無縛解脫心。成普賢行。一光普照盡虗空界一切世界。以無著無縛解脫心成普賢行。得無量智慧具一切神通。說種種法。以無著無縛解脫心成普賢行。入於如來盡一切劫不可測量神通智慧。以無著無縛解脫心成普賢行。住盡法界諸如來所。以佛神力修習一切諸菩薩行。身口意業曾無懈倦。以無著無縛解脫心成普實行。不違於義。不壞於法。言詞清淨樂說無盡。教化調伏一切眾生。令其當得一切諸佛無上菩提。以無著無縛解脫心修普賢行。入一法門時放無量光照不思議一切法門。如一法門。一切法門皆亦如是。通達無礙。究竟當得一切智地。以無著無縛解脫心住菩薩行。於法自在到於普賢莊嚴彼岸。於一一境界。皆以一切智觀察悟入。而一切智亦不窮盡。

第二有十二門成普賢自在力用。於中二。先九願一多攝入自在。次出大音聲下三願。明廣大自在。第三有七願成普賢行。於中二。初云成普賢行。一光普照下四願成神通。次成普賢行不違於義下三願成四辨。即顯果滿究竟。

上二十三門明普賢自分究竟竟。

以無著無縛解脫心。始從此生盡未來際。住普賢行常不休息。得一切智悟不可說不可說真實法。於法究竟無有迷惑。以無著無縛解脫心修普賢業。方便自在。得法光明。於諸菩薩所行之行。照了無礙。以無著無縛解脫心修普賢行。得一切方便智知一切方便。所謂無量方便。不思議方便。菩薩方便。一切智方便。一切菩薩調伏方便。轉無量法輪方便。不可說時方便。說種種法方便。無邊際無畏藏方便。說一切法無餘方便。以無著無縛解脫心住普賢行。成就身業。令一切眾生見者歡喜不生誹謗。發菩提心永不退轉究竟清淨。以無著無縛解脫心修普賢行。得了一切眾生語言清淨智。一切言詞具足莊嚴。普應眾生皆令歡喜。以無著無縛解脫心住普賢行。立殊勝志。具清淨心。得廣大神通廣大智慧。普詣一切廣大世間廣大國土。廣大眾生所說一切如來不可說廣大法。廣大莊嚴圓滿藏。以無著無縛解脫心。成滿普賢迴向行願。得一切佛清淨身清淨心清淨解。攝佛功德。住佛境界。智印普照。示現菩薩清淨之業。善入一切差別句義。示諸佛菩薩廣大自在。為一切眾生現成正覺。以無著無縛解脫心。勤修普賢諸根行願。得聰利根。調順根。一切法自在根。無盡根。勤修一切善根根。一切佛境界平等根。受一切菩薩不退轉記大精進根。了知一切佛法金剛界根。一切如來智慧光照金剛燄根。分別一切諸根自在根。安立無量眾生於一切智根。無邊廣大根。一切圓滿根。清淨無礙根。以無著無縛解脫心。修普賢行得一切菩薩神力。所謂無量廣大力神力。無量自在智神力。不動其身普現一切佛剎神力。無礙不斷自在神力。普攝一切佛剎置於一處神力。一身徧滿一切佛剎神力。無礙解脫遊戲神力。無所作一念自在神力。住無性無依神力。一毛孔中次第安立不可說世界遍遊法界諸佛道場示諸眾生皆令得入大智慧門神力。

大文第二明勝進究竟。有三十四門。於中分三。初有九門攝法廣大自在德。次有十五門相即相入重重德。三有十門明微細容持甚深德。初中分六。一云始從此生下有三願成智。次云成就身業下有二願成利益。三云立殊勝志下有一願廣大三業。四云成滿普賢下有一願清淨三業。五云勤修普賢下有一願種諸善根。於中三業別有十四根。皆以勝用增上光顯義故。立以根名。初聰利等三根。約眼等六。兼五受根。餘約信等五根。一無盡信根。亦兼命根。勤修進根。次一切佛念根。次不退轉是定根。餘七皆慧。六一願云修普賢行得一切菩薩神力。即願神力三業。

上九門攝法廣大自在德竟。

以無著無縛解脫心。入普賢門。生菩薩行。以自在智。於一念頃普入無量諸佛國土。一身容受無量佛剎。獲能嚴淨佛國土智。恒以智慧觀見無邊諸佛國土。永不發起二乘之心。以無著無縛解脫心修普賢方便行。入智慧境界。生如來家。住菩薩道。具足不可說不可說無量不思議殊勝心。行無量願未曾休息。了知三世一切法界。以無著無縛解脫心。成就普賢清淨法門。於一毛端量處。悉包容盡虗空徧法界不可說不可說一切國土。皆使明見。如一毛端量處。徧法界虗空界一一毛端量處悉亦如是。以無著無縛解脫心。成就普賢深心方便。於一念心中現一眾生不可說不可說劫念心。如是乃至現一切眾生爾許劫念心。以無著無縛解脫心。入普賢迴向行方便地。於一身中悉能包納盡法界不可說不可說身。而眾生界無所增減。如一身。乃至周徧法界一切身悉亦如是。以無著無縛解脫心。成就普賢大願方便。捨離一切想倒心倒見倒。普入一切諸佛境界。常見諸佛虗空界等清淨法身。相好莊嚴。神力自在。常以妙音開示演說。無礙無斷。令其聞者如說受持。於如來身了無所得。以無著無縛解脫心。修普賢行住菩薩地。於一念中入一切世界。所謂入仰世界覆世界不可說不可說十方網一切處廣大世界。以因陀羅網分別方便。普分別一切法界。以種種世界入一世界。以不可說不可說無量世界入一世界。以一切法界所安立無量世界入一世界。以一切虗空界所安立無量世界入一世界。而亦不壞安立之相。悉令明見。以無著無縛解脫心。修習普賢菩薩行願。得佛灌頂。於一念中入方便地。成滿安住眾行智寶。悉能了知一切諸想。所謂眾生想。法想。剎想。方想。佛想。世想。業想。行想。界想。解想。根想。時想。持想。煩惱想。清淨想。成熟想。見佛想。轉法輪想。聞法解了想。調伏想。無量想。出離想。種種地想。無量地想。菩薩了知想。菩薩修習想。菩薩三昧想。菩薩三昧起想。菩薩成想。菩薩壞想。菩薩歿想。菩薩生想。菩薩解脫想。菩薩自在想。菩薩住持想。菩薩境界想。劫成壞想。明想。暗想。晝想。夜想。半月一月一時一歲變異想。去想。來想。住想。坐想。睡想。覺想。如是等想。於一念中悉能了知。而離一切想無所分別。斷一切障無所執著。一切佛智充滿其心。一切佛法長其善根。與諸如來等同一身。一切諸佛之所攝取。離垢清淨。一切佛法皆隨修學。到於彼岸。以無著無縛解脫心。為一切眾生修普賢行。生大智寶。於一一心中知無量心。隨其依止。隨其分別。隨其種性。隨其所作。隨其業用。隨其相狀。隨其思覺。種種不同靡不明見。以無著無縛解脫心。成就普賢大願智寶。於一處中知於無量不可說處。如於一處。於一切處悉亦如是。以無著無縛解脫心。修習普賢行業智地。於一業中能知無量不可說不可說業。其業各以種種緣造。明了知見。如於一業。於一切業悉亦如是。以無著無縛解脫心。修習普賢知諸法智。於一法中知不可說不可說法。於一切法中而知一法。如是諸法各各差別。無有障礙。無違無著。以無著無縛解脫心。住菩薩行。得具普賢無礙耳根。於一言音中知不可說不可說言音。無量無邊種種差別而無所著。如於一言音於一切言音悉亦如是以無著無縛解脫心。修普賢智。起普賢行。住普賢地。於一一法中演說不可說不可說法。其法廣大。種種差別。教化攝受不可思議方便相應。於無量時。於一切時。隨諸眾生所有欲解。隨根隨時以佛音聲而為說法。以一妙音。令不可說道場眾會無量眾生皆悉歡喜。一切如來所無量菩薩充滿法界。立殊勝志。生廣大見。究竟了知一切諸行。住普賢地。隨所說法於念念中悉能證入。一剎那頃。增長無量不可說不可說大智慧聚。盡未來劫如是演說。於一切剎修習廣大虗空等行成就圓滿。以無著無縛解脫心。修習普賢諸根行門。成大行王。於一一根中悉能了知無量諸根無量心樂。不思議境界所生妙行。

第二有十五門。明相即相入重重廣大德。於中分六。初有三門入普賢門。一行門。二智門。三法門。次云成就普賢深心方便下有三門。願成普賢方便。一深心方便。二迴向方便。三大願方便。三有二門入普賢之位。於中初一住菩薩地始入。次云得佛灌頂明終成。於中三。初標能所知。次所謂下列所知想。有五十二。其業行界解根等。皆十力智所知。持謂執持。善惡地謂斷證分齊。菩薩成者解行正命。菩薩壞者戒見邪命。餘可知。四云為一切眾生修普賢行生大智寶下有四門。成普賢大智。一行成智。無機不知。以化眾生為其行故。二大願智。無處不知。願徧化故。三窮業智。了因緣故。四如法智。知化法故。五云得具普賢無礙耳下有二門。成普賢聽說。初耳無不聽。次舌無不演。六云修習普賢諸根行門下一門。成知根德。一攝一切故。於中言大行王者。以徧知根於化行自在故。

上有二十四門。

以無著無縛解脫心。住普賢行大迴向心。得色甚微智。身甚微細智。剎甚微細智。劫甚微細智。世甚微細智。方甚微細智。時甚微細智。數甚微細智。業報甚微細智。清淨甚微細智。如是等一切甚微細。於一念中悉能了知。而心不恐怖心不迷惑。不亂不散不濁不劣。其心一緣。心善寂定。心善分別。心善安住。以無著無縛解脫心住菩薩智。修普賢行無有懈倦。能知一切眾生趣甚微細。眾生死甚微細。眾生生甚微細。眾生住甚微細。眾生處甚微細。眾生品類甚微細。眾生境界甚微細。眾生行甚微細。眾生取甚微細。眾生攀緣甚微細。如是等一切甚微細。於一念中悉能了知。以無著無縛解脫心立深志樂。修普賢行。能知一切菩薩從初發心為一切眾生修菩薩行甚微細。菩薩住處甚微細。菩薩神通甚微細。菩薩遊行無量佛剎甚微細。菩薩法光明甚微細。菩薩清淨眼甚微細。菩薩成就殊勝心甚微細。菩薩往詣一切如來道場眾會甚微細。菩薩陀羅尼門智甚微細。菩薩無量無畏地一切辯才藏演說甚微細。菩薩無量三昧相甚微細。菩薩見一切佛三昧智甚微細。菩薩甚深三昧智甚微細。菩薩大莊嚴三昧智甚微細。菩薩法界三昧智甚微細。菩薩大自在神通三昧智甚微細。菩薩盡未來際廣大行住持三昧智甚微細。菩薩出生無量差別三昧智甚微細。菩薩出生一切諸佛前勤修供養恒不捨離三昧智甚微細。菩薩修行一切甚深廣博無障無礙三昧智甚微細。菩薩究竟一切智地住持行智地。大神通地決定義地離翳三昧智甚微細。如是等一切甚微細悉能了知。以無著無縛解脫心修普賢行。悉知一切菩薩安立智甚微細。菩薩地甚微細。菩薩無量行甚微細。菩薩出生迴向甚微細。菩薩得一切佛藏甚微細。菩薩觀察智甚微細。菩薩神通願力甚微細。菩薩演說三昧甚微細。菩薩自在方便甚微細。菩薩印甚微細。菩薩一生補處甚微細。菩薩生兜率天甚微細。菩薩住止天宮甚微細。菩薩嚴淨佛國甚微細。菩薩觀察人中甚微細。菩薩放大光明甚微細。菩薩種族殊勝甚微細。菩薩道場眾會甚微細。菩薩徧一切世界受生甚微細。菩薩於一身示現一切身命終甚微細。菩薩入母胎甚微細。菩薩住母胎甚微細。菩薩在母胎中自在示現一切法界道場眾會甚微細。菩薩在母胎中示現一切佛神力甚微細。菩薩示現誕生事甚微細。菩薩師子遊行七步智甚微細。菩薩示處王宮巧方便智甚微細。菩薩出家修調伏行甚微細。菩薩菩提樹下坐道場甚微細。菩薩破魔軍眾成阿耨多羅三藐三菩提甚微細。如來坐菩提座。放大光明照十方界甚微細。如來示現無量神變甚微細。如來師子吼大涅槃甚微細。如來調伏一切眾生而無所礙甚微細。如來不思議自在力如金剛菩提心甚微細。如來普護念一切世間境界甚微細。如來普於一切世界施作佛事。盡未來劫而無休息甚微細。如來無礙神力周徧法界甚微細。如來於盡虗空界一切世界普現成佛調伏眾生甚微細。如來於一佛身現無量佛身甚微細。如來於去來今三世中皆處道場自在智甚微細。如是等一切微細悉能了知。成就清淨。普能示現一切世間。於念念中增長智慧圓滿不退。善巧方便修菩薩行無有休息。成就普賢迴向之地。具足一切如來功德。永不厭捨菩薩所行。出生菩薩現前境界。無量方便皆悉清淨。普欲安隱一切眾生修菩薩行。成就菩薩大威德地。得諸菩薩心之樂欲。獲金剛幢迴向之門。出生法界諸功德藏。常為諸佛之所護念。入諸菩薩深妙法門。演說一切真實之義。於法善巧無所違失。起大誓願不捨眾生。於一念中盡知一切心非心地境界之藏。於非心處示生於心。遠離語言安住智慧。同諸菩薩所行之行。以自在力示成佛道。盡未來際常無休息。一切世間眾生劫數。妄想言說之所建立。神通願力悉能示現。以無著無縛解脫心修普賢行。得一切眾生界甚微細智。所謂眾生界分別甚微細智。眾生界言說甚微細智。眾生界執著甚微細智。眾生界異類甚微細智。眾生界同類甚微細智。眾生界無量趣甚微細智。眾生界不思議種種分別所作甚微細智。眾生界無量雜染甚微細智。眾生界無量清淨甚微細智。如是等一切眾生界境界甚微細。於一念中能以智慧皆如實知。廣攝眾生而為說法。開示種種清淨法門。令修菩薩廣大智慧。化身無量見者歡喜。以智日光照菩薩心。令其開悟智慧自在以無著無縛解脫心。為一切眾生於一切世界修普賢行。得盡虗空界法界一切世界甚微細智。所謂小世界甚微細智。大世界甚微細智。雜染世界甚微細智。清淨世界甚微細智。無比世界甚微細智。種種世界甚微細智。廣世界甚微細智。狹世界甚微細智。無礙莊嚴世界甚微細智。徧一切世界佛出現甚微細智。徧一切世界說正法甚微細智。徧一切世界普現身甚微細智。徧一切世界放大光明甚微細智。盡一切世界示現諸佛自在神通甚微細智。盡一切世界以一音聲示一切音甚微細智。入一切世界一切佛剎道場眾會甚微細智。以一切法界佛剎作一佛剎甚微細智。以一佛剎作一切法界佛剎甚微細智。知一切世界如夢甚微細智。知一切世界如像甚微細智。知一切世界如幻甚微細智。如是了知。出生一切菩薩之道。入普賢行。智慧神通。具普賢觀。修菩薩行常無休息。得一切佛自在神變。具無礙身住無依智。於諸善法無所取著。心之所行悉無所得。於一切處起遠離想。於菩薩行起淨修想。於一切智無取著想。以諸三昧而自莊嚴智慧隨順一切法界。以無著無縛解脫心入普賢菩薩行門得無量法界甚微細智。演說一切法界甚微細智。入廣大法界甚微細智。分別不思議法界甚微細智。分別一切法界甚微細智。一念徧一切法界甚微細智。普入一切法界甚微細智。知一切法界無所得甚微細智。觀一切法界無所礙甚微細智。知一切法界無有生甚微細智。於一切法界現神變甚微細智。如是等一切法界甚微細。以廣大智皆如實知。於法自在示普賢行。令諸眾生皆悉滿足。不捨於義。不著於法。出生平等無礙之智。知無礙本。不住一切法。不壞諸法性。如實無染猶若虗空。隨順世間起於言說。開真實義。示寂滅性。於一切境無依無住。無有分別。明見法界廣大安立。了諸世間及一切法平等無二。離一切著。以無著無縛解脫心修普賢行。生諸劫甚微細智。所謂以不可說劫為一念甚微細智。以一念為不可說劫甚微細智。以阿僧祇劫入一劫甚微細智。以一劫入阿僧祇劫甚微細智。以長劫入短劫甚微細智。以短劫入長劫甚微細智。入有佛劫無佛劫甚微細智。知一切劫數甚微細智。知一切劫非劫甚微細智。一念中見三世一切劫甚微細智。如是等一切諸劫甚微細。以如來智於一念中皆如實知。得諸菩薩圓滿行王心。入普賢行心。離一切分別異道戲論心。發大願無懈息心。普見無量世界網無量諸佛充滿心。於諸佛善根諸菩薩行能聞持心。於安慰一切眾生廣大行聞已不忘心。能於一切劫現佛出世心。於一一世界盡未來際行不動行無休息心。於一切世界中以如來身業充滿菩薩身心。以無著無縛解脫心修普賢行。成不退轉。得一切法甚微細智。所謂甚深法甚微細智。廣大法甚微細智。種種法甚微細智。莊嚴法甚微細智。一切法無有量甚微細智。一切法入一法甚微細智。一法入一切法甚微細智。一切法入非法甚微細智。無法中安立一切法而不相違甚微細智。入一切佛法方便無有餘甚微細智。如是等一切世界一切言說所安立法諸微細智。與彼同等。其智無礙。皆如實知。得入無邊法界心。於一一法界深心堅住。成無礙行。以一切智充滿諸根。入諸佛智正念方便。成就諸佛廣大功德徧滿法界。普入一切諸如來身。現諸菩薩所有身業。隨順一切世界言詞演說於法。得一切佛神力所加智慧意業。出生無量善巧方便。分別諸法薩婆若智。以無著無縛解脫心修普賢行。出生一切甚微細智。所謂知一切剎甚微細智。知一切眾生甚微細智。知一切法果報甚微細智。知一切眾生心甚微細智。知一切說法時甚微細智。知一切法界甚微細智。知一切盡虗空界三世甚微細智。知一切語言道甚微細智。知一切世間行甚微細智。知一切出世行甚微細智。乃至知一切如來道一切菩薩道一切眾生道甚微細智。修菩薩行。住普賢道。若文若義皆如實知。生如影智。生如夢智。生如幻智。生如響智。生如化智。生如空智。生寂滅智。生一切法界智。生無所依智。生一切佛法智。

第三有十門明微細容持甚深德。謂願得普賢微細智法。以所知之事微細故能知之智微細微細有二。一難知故。二就經宗。於一法中有一切法。炳然齊現。故如文云眾生業報微細等。十門即為十段。初標列中。初知世間法微細智。初言大迴向心。即標德所修。次云得色甚微細下列所得法。次如是等一切甚微細下結能知德。不怖甚深。不迷事理。亂謂錯謬。散為不專。濁謂垢染。劣無堪任。今皆反此。上明離過。下顯成德。一緣謂專注一境故不散。善寂謂心境兩忘故不亂。即定而知名善分別故不迷。即照而止名善止故不怖。此能知之德。以在初門義通下九。二云無有懈倦下知眾生趣微細智。三云立深志樂下知菩薩行德微細智。列所得中二十句。前十別顯。後十同明三昧。四知菩薩位德大用智。於中二。初以無著心修普賢行標也。次云悉知一切下列所得法。有四十一種。初十一事。位成行滿次云菩薩生兜率天下有三十事。明位滿大用。現八相等。其中有菩薩佛名因果之異。皆是用中之事耳。三云如是等一切微細下結能知德。謂成普賢自在之德。德亦名益。此通後諸智而生。有十二行經。五知眾生界微細智。有三。初以無著下一句。標德所依。前第二云知眾生趣。即十力中自業智境。此知眾生界。即界是性。故不同耳。故晉經云入眾生性微也。次云得一切眾生界下列所得智。於中十句。初總。所謂下別。言眾下界分別等者。亦可言眾生分別界等。三云如是等一切下結所知德。六知世界微細智。有三。初以無著下總標。次云所謂小世界甚微細智下別顯。有二十一智。初九直語器界。次九明其受用。其一多相作。亦是菩薩受用。後三正知無取著。三云如是了知下結顯能知德。七知三界微細智。此顯即理之事法界。故云一切法界。即事之理。復云不生等。亦初標所依。次云得無量下列所得智。初句總。餘別。後云如是等下結能知之德。八知入劫微細智。亦三。初以無著下標德所依。次云所謂下列所得智。三如是等下結能知德。九知法無礙微細智。初標。二所謂下別所得智。文有十句。義有四重。一法體具德。二一切入一等。明法用即入。三入非法等。明理事相即。四入方便無別。是體用善巧。後如是等下結能知德。十總知一切盡無餘微細智。晉經十句皆有無餘之言。文中分四。初以無著下總標所依。二所謂下別列所得法。即牒前十門。名或小變。次或不等會義皆同。三云乃至知一切下結所不說。四如幻下顯能知之德。亦有通別。通從前生。別則次第對前十句。一外剎是心之影像故。今能知剎則知影像。二眾生想現故云如夢。三者果報幻生。故如幻。四心性寂然緣感成異。故云如響。五說時如化。六即空界。七言語本寂。八即法界。九世間無依。十出世間行即是佛法。

上通前總明迴向菩提眾生竟。

下迴向實際即離相行。

佛子。菩薩摩訶薩以無著無縛解脫心迴向。不分別若世間若世間法。不分別若菩提若菩提薩埵。不分別若菩薩行若出離道。不分別若佛若一切佛法。不分別若調伏眾生若不調伏眾生。不分別若善根若迴向。不分別若自若他。不分別若施物若受施者。不分別若菩薩行若等正覺。不分別若法若智。

大文第二迴向實際。文有十對。初假實對。二即人法。三即體用。於中五對。皆約能所。第九因果。等正覺約人契法。異前菩提。十即教法教智。以不分別故一一入實。

上廣顯其相。

佛子。菩薩摩訶薩以彼善根如是迴向。所謂心無著無縛解脫。身無著無縛解脫。口無著無縛解脫。業無著無縛解脫。報無著無縛解脫。世間無著無縛解脫。佛剎無著無縛解脫。眾生無著無縛解脫。法無著無縛解脫。智無著無縛解脫。

大文第二佛子下總結多門。由心無縛。故令身等皆無縛著也。

菩薩摩訶薩如是迴向時。如三世諸佛為菩薩時所修迴向而行迴向。學過去諸佛迴向。成未來諸佛迴向。住現在諸佛迴向。安住過去諸佛迴向道。不捨未來諸佛迴向道。隨順現在諸佛迴向道。勤修過去諸佛教。成就未來諸佛教。了知現在諸佛教。滿足過去諸佛平等。成就未來諸佛平等。安住現在諸佛平等。行過去諸佛境界。住未來諸佛境界。等現在諸佛境界。得三世一切諸佛善根。具三世一切諸佛種性。住三世一切諸佛所行。順三世一切諸佛境界。

大文第三菩薩下明迴向成益。初牒後顯。顯有十句。初總。餘別。別中一迴向者。正起修行。二道者常游法徑。三迴向教。四平等智。五所緣境。六功行絕修。是佛善根。七了見本源。成如來性。八無礙悲智是所行。九無盡體用是分齊境。

佛子。是為菩薩摩訶薩第九無著無縛解脫心迴向。

第三結名從初廣說故有心言。

菩薩摩訶薩住此迴向時。一切金剛輪圍山所不能壞。於一切眾生中色相第一無能及者。悉能摧破諸魔邪業。普現十方一切世界修菩薩行。為欲開悟一切眾生。以善方便說諸佛法。得大智慧。於諸佛法心無迷惑。在在生處。若行若住。常得值遇不壞眷屬。三世諸佛所說正法。以清淨念悉能受持。盡未來劫修菩薩行。常不休息。無所依著。普賢行願增長具足。得一切智。施作佛事。成就菩薩自在神通。

第二位果。成三種果。一現成果。於中先自利。後為欲下利他。二在在下成當得果。初自利。後盡未來下兼於自他。三普賢下明終成果。因果無礙。

爾時金剛幢菩薩承佛神力。普觀十方而說頌言。

普於十方無等尊　未曾一起輕慢心

隨其所修功德業　亦復恭敬生尊重

所修一切諸功德　不為自己及他人

恒以最上信解心　利益眾生故迴向

未甞暫起高慢心　亦復不生下劣意

如來所有身等業　彼悉請問勤修習

所修種種諸善根　悉為利益諸含識

安住深心廣大解　迴向人尊功德位

世間所有無量別　種種善巧奇特事

麤細廣大及甚深　靡不修行皆了達

世間所有種種身　以身平等入其中

於此修行得了悟　慧門成就無退轉

世間國土無量種　微細廣大仰覆別

菩薩能以智慧門　一毛孔中無不見

眾生心行無有量　能令平等入一心

以智慧門悉開悟　於所修行不退轉

眾生諸根及欲樂　上中下品各不同

一切甚深難可知　隨其本性悉能了

眾生所有種種業　上中下品各差別

菩薩深入如來力　以智慧門普明見

不可思議無量劫　能令平等入一念

如是見已徧十方　修行一切清淨業

過去未來及現在　了知其相各不同

而亦不違平等理　是則大心明達行

世間眾生行不同　或顯或隱無量種

菩薩悉知差別相　亦知其相皆無相

十方世界一切佛　所現自在神通力

廣大難可得思議　菩薩悉能分別知

一切世界兜率中　自然覺悟人師子

功德廣大淨無等　如其體相悉能見

或現降神處母胎　無量自在大神變

成佛說法示滅度　普徧世間無暫已

人中師子初生時　一切勝智悉承奉

諸天帝釋梵王等　靡不恭敬而瞻侍

十方一切無有餘　無量無邊法界中

無始無末無遐邇　示現如來自在力

人中尊導現生已　遊行諸方各七步

欲以妙法悟羣生　是故如來普觀察

見諸眾生沉欲海　盲闇愚癡之所覆

人中自在現微笑　念當救彼三有苦

大師子吼出妙音　我為世間第一尊

應然明淨智慧燈　滅彼生死愚癡闇

人師子王出世時　普放無量大光明

令諸惡道皆休息　永滅世間眾苦難

或時示現處王宮　或現捨家修學道

為欲饒益眾生故　示其如是自在力

如來始坐道場時　一切大地皆動搖

十方世界悉蒙光　六趣眾生咸離苦

震動一切魔宮殿　開悟十方眾生心

若曾受化及修行　皆使了知真實義

十方所有諸國土　悉入毛孔無有餘

一切毛孔剎無邊　於彼普現神通力

一切諸佛所開演　無量方便皆隨悟

說諸如來所不說　亦能解了勤修習

徧滿三千大千界　一切魔軍興鬪諍

所作無量種種惡　無礙智門能悉滅

如來或在諸佛剎　或復現處諸天宮

或在梵宮而現身　菩薩悉皆無障礙

佛現無量種種身　轉於清淨妙法輪

乃至三世一切劫　求其邊際不可得

寶座高廣最無等　徧滿十方無量界

種種妙相而莊嚴　佛處其上難思議

諸佛子眾共圍繞　盡於法界悉周徧

開示菩提無量行　一切最勝所由道

諸佛隨宜所作業　無量無邊等法界

智者能以一方便　一切了知無不盡

諸佛自在神通力　示現一切種種身

或現諸趣無量生　或現綵女眾圍繞

或於無量諸世界　示現出家成佛道

乃至最後般涅槃　分布其身起塔廟

如是種種無邊行　導師演說佛所住

世尊所有大功德　誓願修行悉令盡

以彼善根迴向時　住於如是方便法

如是修習菩提行　其心畢竟無厭怠

如來所有大神通　及以無邊勝功德

乃至世間諸智行　一切悉知無不盡

如是一切人中主　隨其所有諸境界

於一念中皆了悟　而亦不捨菩提行

諸佛所有微細行　及一切剎種種法

於彼悉能隨順知　究竟迴向到彼岸

有數無數一切劫　菩薩了知一切念

於此善入菩提行　常勤修習不退轉

十方所有無量剎　或見雜染或清淨

及彼一切諸如來　菩薩悉能分別知

於念念中悉明見　不可思議無量劫

如是三世無有餘　具足修治菩薩行

於一切心平等入　入一切法亦平等

盡空佛剎斯亦然　彼最勝行悉了知

出生眾生及諸法　所有種種諸智慧

菩薩神力亦復然　如是一切無窮盡

諸微細智各差別　菩薩盡攝無有餘

同相異相悉善知　如是修行廣大行

十方無量諸佛剎　其中眾生各無量

趣生族類種種殊　住行力已悉能知

過去未來現在世　所有一切諸導師

若人知此而迴向　則與彼佛行平等

若人能修此迴向　則為學佛所行道

當得一切佛功德　及以一切佛智慧

一切世間莫能壞　一切所學皆成就

當得憶念一切佛　常見一切世間燈

菩薩勝行不可量　諸功德法亦如是

已住如來無上行　悉知諸佛自在力

第二應頌。有五十一偈。分二。先頌位行。後頌位果。前中三。初三頌所迴善根。二所修下四十四頌頌迴向行。三過去下二頌頌行成利益。頌迴向行中初所修下一偈。頌普賢自分究竟。餘頌勝進究竟。前長行有三攝法廣大德。二即入重重德。三微細容持德。今通頌之。但顯微細。於中分十。第一有三偈頌世間微細智。二有一偈頌眾生趣。由行別故。三有二偈頌第五眾生界。界即根性。四有三偈頌第三菩薩行德。菩薩亦受眾生之稱。五十方下有二十七偈頌第四位德大用。於中三。初一偈總。次二十三。別頌因果八相等。後三偈頌能知之德。六有數下一偈頌第八知劫智。七十方下一偈頌第六世界智。八於念念下二偈頌第七法界智。九出生下一偈頌第九知法智。十諸微細下二偈頌一切法智。過去未來下四偈頌成益位果可知。

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十一

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之十

佛子。云何菩薩摩訶薩等法界無量迴向。

第十等法界無量迴向。於中長行。先位行。後位果。前牒名廣釋中釋名。謂稱法界起大用故。等者入義。故本分中名入法界。法界無量即是所入。何法能入。略有其四。一所迴行法。謂法施之行稱法界施故。二所行行體。廣大無邊故。三能迴之智。四所迴之德。謂以稱法界之大智。迴等法界之善根。向同法界之大用。成法界之行體。此則位滿至極。故標法界之名。當法受稱。等何法界。此通四義。一等理法界。故經云如法界性。二等事法界。經云欲見等法界無量諸佛調伏等法界無量眾生。三等理事無礙法界。經云願一切眾生作修行無相道法師。以諸妙相而自莊嚴。則相無礙。皆其類也。四等事事無礙法界。經云一切佛剎中現一切佛剎。然其四事全等四種法界。融而無二。故此能等即是所等。非有二物而可依之。故上稱入。入無所入。本業但云法界無等。入言即斯意也。釋云。覺一切法第一義諦。中道無相。一切法皆一相照故。第一中道。即是所入。皆一相照即是能入。此二無二。即是法界。故不可但以事法界為名。言無量者。約理則無分量。約事則無數量前迴向明依體起用。此明體用無礙。圓極自在即以法施及諸相應普賢自在大善巧德。為其位體。

佛子。此菩薩摩訶薩以離垢繒而繫其頂。住法師位。

第二廣釋中。大文分三。初明所迴善根。二以此善根下攝將迴向。三佛子菩薩摩訶薩如是迴向時安住下迴向成益。初中先明行依身位。第二廣行下依位起行。今初言離垢等者如十地得離垢三昧。受智職位。內得此定灌心首故。外示表彰白繒繫頂法從喻稱。名離垢繒。但有此相知得彼定。表位成滿。方能雲雨說法以益羣生。名法師位。然此位滿。總有五重。一信滿如賢首品說。使得灌頂而昇位等。二約解滿如灌頂住。三約所滿如第十行。入因陀羅網法界等。四善巧願滿。如此位辨。五約證滿如十地說。此五重內隨一成處。必具理行內相應故。皆名位滿。若約圓融。但一位滿即是究竟。更不待餘。又若得一即得餘位。總一法界受職之位隨門差別。五位不同。法體融通。全攝無礙。

廣行法施。起大慈悲安立眾生。於菩提心常行饒益。無有休息。以菩提心長養善根。為諸眾生作調御師。示諸眾生一切智道。為諸眾生作法藏日。善根光明普照一切。於諸眾生其心平等。修諸善行無有休息。心淨無染智慧自在。不捨一切善根道業。作諸眾生大智商主。普令得入安隱正道。為諸眾生而作導首。令修一切善根法行。為諸眾生作不可壞堅固善友。令其善根增長成就。佛子。此菩薩摩訶薩以法施為首。發生一切清淨白法攝受趣向一切智心。殊勝願力究竟堅固。成就增益具大威德。依善知識心無諂誑。思惟觀察一切智門無邊境界。

二依位起行中二。先明起行。後佛子下顯其行成。又前即利他。後明自利。又前明自分。後顯勝進。今初中十一句。初總。餘別。別顯慈等皆是法施。夫法施者生解之妙方。起行之根本。入聖道之階漸。越苦海之津梁。古德云此經中託人以弘道。多歎法師之勝德。寄行以表法。每引普賢為末篇。故知法施之功。過財施之難喻。於中十句。一慈悲安物。二益物無息。此二即廣大心。三大心長養。四究竟調御。此二即第一心。五法日普照。六等勸修善。此二即常心。常愛眾生同於己故。名為平等。七心淨無礙即不顛倒心。八示果寶渚故云商主。然寶渚即涅槃菩提之果。九導以萬行之因。此二即第一心。十增長不壞為護念也。始令發心。終令成就。有始有卒者其唯聖人乎。次云佛子此菩薩以法施為首下顯其行成。初牒前法施。攝受下五句。正顯成相。然所向者特此善根耳。

以此善根如是迴向。願得修習成就增長廣大無礙一切境界。願得於佛正教之中乃至聽聞一句一偈受持演說。願得憶念與法界等無量無邊一切世界去來現在一切諸佛。既憶念已修菩薩行。又願以此念佛善根為一眾生於一世界盡未來劫修菩薩行。如於一世界。盡法界虗空界一切世界皆亦如是。如為一眾生。為一切眾生亦復如是。以善方便一一皆為盡未來劫大誓莊嚴終無離佛善知識想。常見諸佛現在其前。無有一佛出興於世不得親近。一切諸佛及諸菩薩所讚所說清淨梵行。誓願修行悉令圓滿。所謂不破梵行。不缺梵行。不雜梵行。無玷梵行。無失梵行。無能蔽梵行。佛所讚梵行。無所依梵行。無所得梵行。增益菩薩清淨梵行。三世諸佛所行梵行。無礙梵行。無著梵行。無諍梵行。無滅梵行。安住梵行。無比梵行。無動梵行。無亂梵行。無恚梵行。佛子。菩薩摩訶薩若能為己修行如是清淨梵行。則能普為一切眾生。令一切眾生皆得安住。令一切眾生皆得開曉。令一切眾生皆得成就。令一切眾生皆得清淨。令一切眾生皆得無垢。令一切眾生皆得照明。令一切眾生離諸塵染。令一切眾生無諸障翳。令一切眾生離諸熱惱。令一切眾生離諸纏縛。令一切眾生永離諸惡。令一切眾生無諸惱害畢竟清淨。何以故。菩薩摩訶薩自於梵行不能清。淨不能令他而得清淨。自於梵行而有退轉不能令他無有退轉。自於梵行而有失壞不能令他無有失壞。自於梵行而有遠離不能令他常不遠離。自於梵行而有懈怠不能令他不生懈怠。自於梵行不生信解不能令他心生信解。自於梵行而不安住不能令他而得安住。自於梵行而不證入不能令他心得證入。自於梵行而有放捨不能令他恒不放捨。自於梵行而有散動不能令他心不散動。何以故。菩薩摩訶薩住無倒行。說無倒法。所言誠實。如說修行。淨身口意離諸雜染。住無礙行滅一切障。菩薩摩訶薩自得淨心。為他演說清淨心法。自修和忍以諸善根調伏其心。令他和忍以諸善根調伏其心。自離疑悔。亦令他人永離癡悔。自得淨信。亦令他得不壞淨信。自住正法。亦令眾生安住正法。

第二攝將迴向下文總有二十一門。大文分三。初九門別對十一句善根以明迴向。即自分。次四門通顯迴向之意。三有八門更以異門別明迴向。即勝進。今初。即為九段。第一願聞法見佛。修二利行。對前二句。於中初一願總明。餘皆別顯。今初初句牒前。次願得已下正顯願辭。一切境界者。文局初段。義總該於二十一段迴向。皆一切境。此一切境廣大如法界。理事事事皆無障礙。如此境界。皆得增長成就。次別顯中二。初云願得於佛正教之中一行經願聞法受持。即成上廣行法施之義。次云願得憶念下一行半經。願念佛修行。成上饒益無休。於中先正明念佛之行。次又願以此善根下四行經。迴念佛善成二利行。於中亦二先總為一切。徧於時處修菩薩行。後一切諸佛下別明修行梵行。為萬行之本。故偏明之。於中有三。初一行餘經。總舉所願。次所謂不破梵行下四行半經。列所修之行。於中有二十梵行。與智論所列十界多同。謂不缺。不破。不穿。不雜。隨道。無著。智所讚。自在。隨定。具足。通用性戒而為根本。今開十為二十一。疏依經次第。會論十戒。經不破在初者。謂持四重十重。若犯此者。猶破器無用故。二不缺者。謂持僧殘。殘如器缺猶可修補。三不雜者謂持方便。若念破戒事染心共語。聞環釧聲皆名為雜。四無點者謂持波逸提。如白圭之點。雖則可磨亦不為也。六無失者定心相應。乃至吉羅亦不誤失。六緣不能壞。上三皆不穿戒。穿如漏器。不堪受道。前六皆律儀。七即智所讚。八無依者不依名利果報。九無得謂不得能持所持。次增益下三。皆隨道戒。十揀小道。十一顯是佛行。十二兼能通達非道。故云無礙。十三無著。即見真成聖。次無諍下四。即具足戒。謂觀中道具事理故。一事理無違。二順理而行則心常不滅。三心能詣理。故云安住。四對餘超勝。故云無比。次無動已下皆隨定戒。謂首楞嚴定。不起滅定現諸威儀。雖示十法界像。無戒不行而寂然不動。順境不能亂。違境而無恚。次云佛子菩薩摩訶薩若能為已下七行經。第三通難釋成。有伏難云菩薩期心先人後己。今先自行豈不相違。故下釋云但自修行即為益物。此亦成上安立眾生。於菩提心。及以菩提心長養善根。文中二。初正明。二重徵釋。今初。若能一句總明。次令一切下別顯。有十二句。總顯持犯。次何以故下徵釋中二。初正徵反釋。後重徵順釋。今初正釋中有八行經。文有十句。徵意云自他行異如何自行便是為他。釋意云自身不正。其令不從。故上自行便為利物。次何以故下重徵順釋。有六行經。徵意云石雖不利而能利刀。自雖不行何妨利物。今云不能益者其故何耶。釋意云若自犯教他。便成顛倒。菩薩無倒。必言行相符。故要如說而行方能如行如說。文中先總明。後菩薩下別顯。

初門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以法施所生善根如是迴向。所謂願我獲得一切諸佛無盡法門。普為眾生分別解說。皆令歡喜心得滿足。摧滅一切外道異論。願我能為一切眾生。演說三世諸佛法海。於一一法。生起一一法義理。一一法名言。一一法安立。一一法解說。一一法顯示。一一法門戶。一一法悟入。一一法觀察。一一法分位。悉得無邊無盡法藏。獲無所畏具四辯才。廣為眾生分別解說。窮未來際而無有盡。為欲令一切眾生立勝志願。出生無礙無謬失辯。為欲令一切眾生皆生歡喜。為欲令一切眾生成就一切淨法光明隨其類音演說無斷。為欲令一切眾生深信歡喜住一切智辯了諸法俾無迷惑。作是念言。我當普於一切世界。為諸眾生精勤修習。得徧法界無量自在身。得徧法界無量廣大心。具等法界無量清淨音聲。現等法界無量眾會道場。修等法界無量菩薩業。得等法界無量菩薩住。證等法界無量菩薩平等。學等法界無量菩薩法。住等法界無量菩薩行。入等法界無量菩薩迴向。是為菩薩摩訶薩以諸善根而為迴向。為令眾生悉得成就一切智故。

第二門願得廣演以益自他。亦成上文為調御師示一切智道。文中有三。初以法施一句。牒前起後。次所謂下正明中有二。初一願總明得法。文有四節。一得法。二解脫。三益機。四摧滅。次云願我能為下別明演法。釋前文四義。文有五節。初二句總明。次於一一法下明得法。三獲無所畏下明能演。四為欲令一切下四行經。明所為機。五作是念下五行半經。明自修成德。即為物勤修自成己德。成十種德。初二云徧。徧於理事。餘八云等。兼等無礙。次云是為菩薩摩訶薩以諸善根下總結中。上成自德。亦為攝生。故復重云為令眾生成一切智。

上第二門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以善根如是迴向。所謂為欲見等法界無量諸佛。調伏等法界無量眾生。住持等法界無量佛剎。證等法界無量菩薩智。獲等法界無量無所畏。成等法界無量諸菩薩陀羅尼。得等法界無量諸菩薩不思議住。具等法界無量功德。滿等法界無量利益眾生善根。又願以此善根故令我得福德平等。智慧平等。力平等。無畏平等。清淨平等。自在平等。正覺平等。說法平等。義平等。決定平等。一切神通平等。如是等法皆悉圓滿。如我所得。願一切眾生亦如是得如我無異。

第三門願得二利行圓。成上作法藏日。獲智見佛等。皆普照故。文中二。初有五行餘經。先通二利。次云又願以此下四行經別明二利。即成上文於諸眾生其心平等。初以自等於理。後我所得下令物等自。

第三門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以善根如是迴向。所謂如法界無量。善根迴向亦復如是。所得智慧終無有量。如法界無邊。善根迴向亦復如是。見一切佛無有其邊。如法界無限善根迴向亦復如是。詣諸佛剎無有齊限。如法界無際善根迴向亦復如是。於一切世界修菩薩行無有涯際如。法界無斷善根迴向亦復如是。住一切智永不斷絕。如法界一性善根迴向亦復如是。與一切眾生同一智性。如法界自性清淨善根迴向亦復如是。令一切眾生究竟清淨。如法界隨順善根迴向亦復如是。令一切眾生悉皆隨順普賢行願。如法界莊嚴善根迴向亦復如是。令一切眾生以普賢行而為莊嚴。如法界不可失壞善根迴向亦復如是。令諸菩薩永不失壞諸清淨行。

第四門願行。稱法界。成上心淨無染。及智慧自在。以動合法界。故無所染。是以末云永不失壞諸清淨行此章多同理法界。如智因理發。故同法界。即向實際也。

第四門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以此善根如是迴向。所謂願以此善根承事一切諸佛菩薩皆令歡喜。願以此善根速得趣入一切智性。願以此善根徧一切處修一切智。願以此善根令一切眾生常得往覲一切諸佛。願以此善根令一切眾生常見諸佛能作佛事。願以此善根令一切眾生恒得見佛不於佛事生怠慢心。願以此善根令一切眾生常得見佛心喜清淨無有退轉。願以此善根令一切眾生常得見佛心善解了。願以此善根令一切眾生常得見佛不生執著。願以此善根令一切眾生常得見佛了達無礙。願以此善根令一切眾生常得見佛成普賢行。願以此善根令一切眾生常見諸佛現在其前無時暫捨。願以此善根令一切眾生常見諸佛出生菩薩無量諸力。願以此善根令一切眾生常見諸佛於一切法永不忘失。

第五門願得見佛解法。有十四行半經。列十四願。成上大智商主。初三自成智性。是商主德。餘為眾生。是商主事五門竟。

佛子。菩薩摩訶薩又以諸善根如是迴向。所謂如法界無起性迴向。如法界根本性迴向。如法界自體性迴向。如法界無依性迴向。如法界無忘失性迴向。如法界空無性迴向。如法界寂靜性迴向。如法界無處所性迴向。如法界無遷動性迴向。如法界無差別性迴向。

第六門願解法界。即理法界。豈以此文而名隨相然此中云如。晉經云解。解契於理故名為如。即是成前安隱正道。文有十句。一不隨緣變。二不守自性。故為法本。三如亦復如。是其自體。四非是能所依。五不蹔離如。六隨緣無性即是如性。七無性亦無。本來寂靜。八無二性離能所故。九不隨三世。十一味平等。第六門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以法施。所有宣示所有開悟及因此起一切善根如是迴向。所謂願一切眾生成菩薩法師。常為諸佛之所護念。願一切眾生作無上法師。方便安立一切眾生於一切智。願一切眾生作無屈法師。一切問難莫能窮盡。願一切眾生作無礙法師。得一切法無礙光明。願一切眾生作智藏法師。能善巧說一切佛法。願一切眾生成諸如來自在法師。善能分別如來智慧。願一切眾生作如眼法師。說如實法不由他教。願一切眾生作憶持一切佛法法師。如理演說不違句義。願一切眾生作修行無相道法師。以諸妙相而自莊嚴。放無量光善入諸法。願一切眾生作大身法師。其身普徧一切國土。興大法雲雨諸佛法。願一切眾生作護法藏法師。建無勝幢護諸佛法。令正法海無所缺減。願一切眾生作一切法日法師。得佛辯才巧說諸法。願一切眾生作妙音方便法師。善說無邊法界之藏。願一切眾生作到法彼岸法師。以智神通開正法藏。願一切眾生作安住正法法師。演說如來究竟智慧。願一切眾生作了達諸法法師。能說無量無盡功德。願一切眾生作不誑世間法師。能以方便令入實際。願一切眾生作破諸魔眾法師。善能覺知一切魔業。願一切眾生作諸佛所攝受法師。離我我所攝受之心。願一切眾生作安隱一切世間法師。成就菩薩說法願力。

第七門願眾生成法師。即成上而作導首。導首即是法師。上為他作。今令他作。有二十二經。列二十法師。七云如眼者現證非聞見故。九無相之相是妙相故。二十唯有說法能安世間。第七門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以諸善根如是迴向。所謂不以取著業故迴向。不以取著報故迴向。不以取著心故迴向。不以取著法故迴向。不以取著事故迴向。不以取著因故迴向。不以取著語言音聲故迴向。不以取著名句文身故迴向。不以取著迴向故迴向。不以取著利益眾生故迴向。

第八門不取著迴向即向實際。此及第九成上作不可壞堅固善友。文有十句。明堅固緣。第八門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以善根如是迴向。所謂不為耽著色境界故迴向。不為耽著聲香味觸法境界故迴向。不為求生天故迴向。不為求欲樂故迴向。不為著欲境界故迴向。不為求眷屬故迴向。不為求自在故迴向。不為求生死樂故迴向。不為着生死故迴向。不為樂諸有故迴向。不為求和合樂故迴向。不為求可樂著處故迴向。不為懷毒害心故迴向。不壞善根故迴向。不依三界故迴向。不著諸禪解脫三昧故迴向。不住聲聞辟支佛乘故迴向。但為教化調伏一切眾生故迴向。但為成滿一切智智故迴向。但為得無礙智故迴向。但為得無障礙清淨善根故迴向。但為令一切眾生超出生死證大智慧故迴向。但為令大菩提心如金剛不可壞故迴向。但為成就究竟不死法故迴向。但為以無量莊嚴莊嚴佛種性示現一切智自在故迴向。但為求菩薩一切法明大神通智故迴向。但為於盡法界虗空界一切佛剎行普賢行圓滿不退被堅固大願鎧。令一切眾生住普賢地故迴向。但為盡未來劫度脫眾生常無休息示現一切智地無礙光明恒不斷故迴向。

第九門離過成德。於中分二。先十七句離過。即離可壞緣。後但為下成德。明其所為。為不壞堅固善友。今初前十五事護煩惱行。其第十六若解脫三昧唯小乘因。諸禪三昧通生死因。未得不求。已得不著。誰復求死。所謂求生。生必死故。求和合者除涅槃樂皆有合故。沙彌求龍是懷毒迴向。願為魔王即壞善迴向。次云但為教化調伏下九行半經顯成德。明其所為亦是所求。第九門竟。

上初九門別對十句善根迴向竟。

佛子。菩薩摩訶薩以彼善根迴向時以如是心迴向。所謂以本性平等心迴向。以法性平等心迴向。以一切眾生無量平等心迴向。以無諍平等心迴向。以自性無所起平等心迴向。以知諸法無亂心迴向。以入三世平等心迴向。以出生三世諸佛種性心迴向。以得不退失神通心迴向。以生成一切智行心迴向。又為令一切眾生永離一切地獄故迴向。為令一切眾生不入畜生趣故迴向。為令一切眾生不往閻羅王處故迴向。為令一切眾生除滅一切障道法故迴向。為令一切眾生滿足一切善根故迴向。為令一切眾生能應時轉法輪令一切歡喜故迴向。為令一切眾生入十方輪故迴向。為令一切眾生滿足菩薩無邊清淨法願故迴向。為令一切眾生隨順一切善知識教菩提心器得滿足故迴向。為令一切眾生受持修行甚深佛法得一切佛智光明故迴向。為令一切眾生修諸菩薩無障礙行常現前故迴向。為令一切眾生常見諸佛現其前故迴向。為令一切眾生清淨法光明常現前故迴向。無令一切眾生無畏大菩提心常現前故迴向。為令一切眾生菩薩不思議智常現前故迴向。為令一切眾生普救護眾生。令清淨大悲心常現前故迴向。為令一切眾生以不可說不可說勝妙莊嚴具莊嚴一切諸佛剎故迴向。為令一切眾生摧滅一切眾魔鬪諍羅網業故迴向。為令一切眾生於一切佛剎皆無所依修菩薩行故迴向。為令眾切眾生發一切種智心入一切佛法廣大門故迴向。

大文第二四門總顯迴向之意。故初不云復以善根。但云以彼善根迴向時。居然揀別。初一門明應向實際。及向眾生。第二門明應向菩提。第三門明應離過。第四門明有成益。初門有二。初明應向實際。後為令下明應向眾生。初中十句。有十種心。言本性即不變性。法性即隨緣性。眾生是人。無諍是法。理事不乖自性則起無所起。諸法則橫該本寂。三世則竪入無差。以知法性為緣則生佛種。依性依用無退失時。照斯實際實智行立。次云又為令一切眾生下明應向眾生。有十八行餘經。列二十所為。七云十力輪者圓滿摧伏故。十四云無畏菩提心者不畏生死長遠。眾生難度轉依難證。萬行難修。菩提曠遠故。次四門中初門竟。

佛子。菩薩摩訶薩。又以此善根正念清淨迴向。智慧決定迴向。盡知一切佛法方便迴向。為成就無量無礙智故迴向。為欲滿足清淨殊勝心故迴向。為一切眾生住大慈故迴向。為一切眾生住大悲故迴向。為一切眾生住大喜故迴向。為一切眾生住大捨故迴向。為永離二著住勝善根故迴向。為思惟觀察分別演說一切緣起法故迴向。為立大勇猛幢心故迴向。為立無能勝幢藏故迴向。為破諸魔眾故迴向。為得一切法清淨無礙心故迴向。為修一切菩薩行不退轉故迴向。為得樂求第一勝法心故迴向。為得樂求諸功德法自在清淨一切智智心故迴向。為滿一切願除一切諍。得佛自在無礙清淨法。為一切眾生轉不退法輪故迴向。為得如來最上殊勝法智慧日百千光明之所莊嚴。普照一切法界眾生故迴向。為欲調伏一切眾生隨其所樂常令滿足。不捨本願。盡未來際聽聞正法修習大行。得淨智慧離垢光明。斷除一切憍慢。消滅一切煩惱。裂愛欲網。破愚癡闇。具足無垢無障礙法故迴向。為一切眾生於阿僧祇劫常勤修習一切智行無有退轉。一一令得無礙妙慧。示現諸佛自在神通無有休息故迴向。

第二門應向菩提中有二十四迴向。初三句少為字。欲成二十故。於中前二十迴向明因圓果滿。後二明得果不捨因。窮未來際以化物故。第二門竟。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根如是迴向時。不應貪著三有五欲境界。何以故。菩薩摩訶薩應以無貪善根迴向。應以無瞋善根迴向。應以無癡善根迴向。應以不害善根迴向。應以離慢善根迴向。應以不諂善根迴向。應以質直善根迴向。應以精勤善根迴向。應以修習善根迴向。

第三門明應離過。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時得淨信心。於菩薩行歡喜忍受。修習清淨大菩薩道。具佛種性得佛智慧。捨一切惡離眾魔業。親近善友成己大願。請諸眾生設大施會。

第四門明有成益。

上四門顯迴向之意竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以此法施所生善根如是迴向。所謂令一切眾生得淨妙音。得柔輭音。得天鼓音。得無量無數不思議音。得可愛樂音。得清淨音。得周徧一切佛剎音。得百千那由他不可說功德莊嚴音。得高遠音。得廣大音。得滅一切散亂音。得充滿法界音。得攝取一切眾生語言音。得一切眾生無邊音聲智。得一切清淨語言音聲智。得無量語言音聲智。得最自在音入一切音聲智。得一切清淨莊嚴音。得一切世間無厭足音。得究竟不繫屬一切世間音。得歡喜音。得佛清淨語言音。得說一切佛法遠離癡翳名稱普聞音。得令一切眾生得一切法陀羅尼莊嚴音。得說一切無量種法音。得普至法界無量眾會道場音。得普攝持不可思議法金剛句音。得開示一切法音。得能說不可說字句差別智藏音。得演說一切法無所著不斷音。得一切法光明照曜音。得能令一切世間清淨究竟至於一切智音。得普攝一切法句義音。得神力護持自在無礙音。得到一切世間彼岸智音。又以此善根令一切眾生得不下劣音。得無怖畏音。得無染著音。得一切眾會道場歡喜音。得隨順美妙音。得善說一切佛法音。得斷一切眾生疑念皆令覺悟音。得具足辯才音。得普覺悟一切眾生長夜睡眠音。佛子。菩薩摩訶薩復以諸善根如是迴向。所謂願一切眾生得離眾過惡清淨法身。願一切眾生得離眾過惡淨妙功德。願一切眾生得離眾過惡清淨妙相。願一切眾生得離眾過惡清淨業果。願一切眾生得離眾過惡清淨一切智心。願一切眾生得離眾過惡無量清淨菩提心。願一切眾生得離眾過惡了知諸根清淨方便。願一切眾生得離眾過惡清淨信解。願一切眾生得離眾過惡清淨勤修無礙行願。願一切眾生得離眾過惡清淨正念智慧辯才。

大文第三有八門更以異門別明迴向。即是勝進。文分四別。第一有二門迴向眾生。二有二門迴向菩提。三有二門總顯所為。四有一門迴向實際今初分二。前門願得圓音。後門總令是德。今初。以法師位故。欲令物同得圓音演法要故。有二十行經。列四十五種音聲。疏有多釋。次云佛子復以此善根下明總令眾生具德。文有十句。前五句果滿。後五句因圓。八中初二門迴向眾生竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以諸善根為一切眾生如是迴向。願得種種清淨妙身。所謂光明身。離濁身。無染身。清淨身。極清淨身。離塵身。極離塵身。離垢身。可愛樂身。無障礙身。於一切世界現諸業像。於一切世間現言說像。於一切宮殿現安立像。如淨明鏡種種色像自然顯現。示諸眾生大菩提行。示諸眾生甚深妙法示諸眾生種種功德。示諸眾生修行之道。示諸眾生成就之行。示諸眾生菩薩行願。示諸眾生於一世界一切世界佛興於世。示諸眾生一切諸佛神通變化示諸眾生一切菩薩不可思議解脫威力。示諸眾生成滿普賢菩薩行願一切智性。菩薩摩訶薩以如是等微妙淨身。方便攝取一切眾生。悉令成就清淨功德一切智身。

第二三門迴向菩提。分三。初一門得正果。次一門二果因圓。後一門依報果滿。今初。然上眾生得果。有其十句。各應有多。今但廣初一身。則餘可例取。文中三。初明得身。次顯身用。後結所成。今初中初句總相。所謂下別相。身是同相。餘是異相。成壞可知。然此十身通法通智。一光明者身光智光。無不照故。二體無闇障。能鑒徹故。三體不受染。四淨德內充。如玉無瑕翳。五非蹔時淨。上三就體辨。次三對境以明。六不為塵坌。對上清淨。七極微不著。對上極清淨。八垢穢無污。對上不染。若就內德。即煩惱障盡名為離塵。習氣亦亡名極離塵。所知不住名離心垢。九具相具德。十形充法界。智遍十方。山河事理不能障礙。次云於一切世界下明依身起用。前四色身用。前三羅一身於法界。後一收萬象於一身。次示諸眾生下五句智身用。後示菩薩行願下通二身用。後云菩薩摩訶薩以如是等下總結所成。二向菩提中初門竟。

佛子。菩薩摩訶薩復以法施所生善根如是迴向。願身隨住一切世界修菩薩行。眾生見者皆悉不虗。發菩提心永無退轉。順真實義不可傾動。於一切世界盡未來劫。住菩薩道而無疲厭。大悲均普量同法界。知眾生根應時說法常不休息。於善知識心常正念乃至不捨一剎那頃。一切諸佛常現在前。心常正念未曾暫懈。修諸善根無有虗偽。置諸眾生於一切智令不退轉。具足一切佛法光明。持大法雲。受大法雨。修菩薩行。入一切眾生。入一切佛剎。入一切諸法。入一切三世。入一切眾生業報智。入一切菩薩善巧方便智。入一切菩薩出生智。入一切菩薩清淨境界智。入一切佛自在神通。入一切無邊法界。於此安住修菩薩行。

第二有一門願二果圓滿中分二。初即理起用行。後入一切下即事入玄行。今初。初成行緣。身隨住故。後眾生見下利他不空。後於善知識下兼通二利。次云入一切眾生下即事入玄行中。智契冥入無邊法界。通身智入。上八中二迴向菩提一門二果因圓竟。後卷初菩提中三一門明依報果滿。

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十二

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十迴向品第二十五之十一

佛子。菩薩摩訶薩復以法施所修善根如是迴向。願一切佛剎皆悉清淨。以不可說不可說莊嚴具而莊嚴之。一一佛剎其量廣大同於法界。純善無礙清淨光明。諸佛於中現成正覺。一佛剎中清淨境界。悉能顯現一切佛剎。如一佛剎一切佛剎亦復如是。

第三一門願成依果。文分為二。先總明。後其一一下別顯。今初十句。先一句牒前起後。次云願一切佛剎下正顯願相。一願清淨。二願莊嚴。三分量普周。四純善。五無障礙。六具淨光。七有佛現。八融攝。九舉一例餘。一剎之展量同法界。一剎之卷顯現無餘。展卷無礙。是一佛剎。如一佛剎剎剎皆然。準後人嚴。塵塵尚然。況復剎剎。

其一一剎悉以等法界無量無邊清淨妙寶莊嚴之具而為嚴飾。所謂阿僧祇清淨寶座敷眾寶衣。阿僧祇寶帳寶網垂布。阿僧祇寶蓋。一切妙寶互相暎徹。阿僧祇寶雲普雨眾寶。阿僧祇寶華周徧清淨。阿僧祇眾寶所成欄楯軒檻清淨莊嚴。阿僧祇寶鈴。常演諸佛微妙音聲周流法界。阿僧祇寶蓮華。種種寶色開敷榮曜。阿僧祇寶樹周帀行列。無量妙寶以為華果。阿僧祇寶宮殿。無量菩薩止住其中。阿僧祇寶樓閣。廣博崇麗延袤遠近。阿僧祇寶却敵。大寶所成莊嚴妙好。阿僧祇寶門闥。妙寶瓔珞周帀垂布。阿僧祇寶牕牖。不思議寶清淨莊嚴。阿僧祇寶多羅。形如半月眾寶集成。如是一切悉以眾寶而為嚴飾。離垢清淨不可思議。無非如來善根所起。具足無數寶藏莊嚴。

第二別顯中先顯寶嚴。後如寶莊嚴下類餘嚴。今初分三。初其一一下總標。次所謂下別顯。三是為菩薩下總結。今別顯中分二。先通顯寶嚴。後佛子於彼一切下別明人寶嚴。前中以阿僧數。但有九十四數。以晉經皆云無量阿僧祇。初有數事但云無量。則阿僧祇言非是數中之一。但是無數之言。若定是數則為限局。今就九十四內寶樹之中有無量妙寶以為華果為一。宮殿中有無量菩薩為二。初段顯因之後有無數寶藏為三。一一瓔珞中有千菩薩上妙莊嚴為四。下寶枝中有不思議鳥為五。寶華中有無量菩薩為六。足滿百數。文中分二。初十八事略明顯勝。先列事略明。次如是一切下舉因顯勝。

復有阿僧祇寶河。流出一切清淨善法。阿僧祇寶海法水盈滿。阿僧祇寶芬陀利華。常出妙法芬陀利聲。阿僧祇寶須彌山。智慧山王秀出清淨。阿僧祇八楞妙寶。寶線貫穿嚴淨無比。阿僧祇淨光寶。常放無礙大智光明普照法界。阿僧祇寶鈴鐸。更相扣擊出妙音聲。阿僧祇清淨寶諸菩薩寶具足充滿。阿僧祇寶繒綵處處垂下色相光潔。阿僧祇妙寶幢。以寶半月而為嚴飾。阿僧祇寶旛。悉能普雨無量寶旛。阿僧祇寶帶。垂布空中莊嚴殊妙。阿僧祇寶敷具。能生種種微細樂觸。阿僧祇妙寶旋。示現菩薩一切智眼。阿僧祇寶瓔珞。一一瓔珞百千菩薩上妙莊嚴。阿僧祇寶宮殿。超過一切妙絕無比。阿僧祇寶莊嚴具。金剛摩尼以為嚴飾。阿僧祇種種妙寶莊嚴具。常現一切清淨妙色。阿僧祇清淨寶。殊形異彩光鑒暎徹。阿僧祇寶山以為垣牆。周帀圍繞清淨無礙。阿僧祇寶香。其香普熏一切世界。阿僧祇寶化事。一一化事周徧法界。阿僧祇寶光明。一一光明現一切光。

次復有下八十二事廣顯。於中分五。第一二十四事。唯以外寶為嚴。其間三兩亦標以事名。釋以法門。且從多判。

復有阿僧祇寶光明。清淨智光照了諸法。復有阿僧祇無礙寶光明。一一光明周徧法界。有阿僧祇寶處。一切諸寶皆悉具足。阿僧祇寶藏。開示一切正法藏寶。阿僧祇寶幢。如來幢相迥然高出。阿僧祇寶賢。大智賢像具足清淨。阿僧祇寶園。生諸菩薩三昧快樂。阿僧祇寶音。如來妙音普示世間。阿僧祇寶形。其一一形皆放無量妙法光明。阿僧祇寶相。其一一相悉超眾相。阿僧祇寶威儀。見者皆生菩薩喜樂。阿僧祇寶聚。見者皆生智慧寶聚。阿僧祇寶安住。見者皆生善住寶心。阿僧祇寶衣服。其有著者生諸菩薩無比三昧。阿僧祇寶袈裟。其有著者纔始發心則得善見陀羅尼門。

二復有阿僧祇寶光明下有十五事。標以事名。釋以法門。欲顯即事成法門故。

阿僧祇寶修習。其有見者。如一切寶皆是業果。決定清淨。阿僧祇寶無礙知見。其有見者。得了一切清淨法眼。阿僧祇寶光藏。其有見者則得成就大智慧藏。

三寶修習下三事。唯約法門。顯即法可貴非要託事。

阿僧祇寶座。佛坐其上大師子吼。阿僧祇寶燈。常放清淨智慧光明。阿僧祇寶多羅樹。次第行列繚以寶繩莊嚴清淨。其樹復有阿僧祇寶幹。從身聳擢端直圓潔。阿僧祇寶枝種種眾寶莊嚴稠密。不思議鳥翔集其中。常吐妙音宣揚正法。阿僧祇寶葉。放大智光徧一切處。阿僧祇寶華。一一華上無量菩薩結跏趺坐。徧遊法界。阿僧祇寶果。見者當得一切智智不退轉果。阿僧祇寶聚落。見者捨離世聚落法。阿僧祇寶都邑。無礙眾生於中盈滿。阿僧祇寶宮殿。王處其中具足菩薩那羅延身。勇猛堅固。被法甲冑心無退轉。阿僧祇寶舍。入者能除戀舍宅心。阿僧祇寶衣。著者能令解了無著。阿僧祇寶宮殿出家菩薩充滿其中。阿僧祇寶珍玩。見者咸生無量歡喜。阿僧祇寶輪。放不思議智慧光明。轉不退輪。阿僧祇寶䟦陀樹。因陀羅網莊嚴清淨。阿僧祇寶地。不思議寶間錯莊嚴。阿僧祇寶吹。其音清亮充滿法界。阿僧祇寶鼓。妙音克諧窮劫不絕。

四寶座下二十七事。約於事寶能成法門。或顯依中有正。明雜莊嚴。

阿僧祇寶眾生。盡能攝持無上法寶。阿僧祇寶身。具足無量功德妙寶。阿僧祇寶口。常演一切妙法寶音。阿僧祇寶心。具清淨意大智願寶。阿僧祇寶念。斷諸愚惑。究竟堅固一切智寶。阿僧祇寶明。誦持一切諸佛法寶。阿僧祇寶慧。決了一切諸佛法藏。阿僧祇寶智。得大圓滿一切智寶。阿僧祇寶眼。鑒十方寶無所障礙。阿僧祇寶耳。聽聞無量盡法界聲清淨無礙。阿僧祇寶鼻。常齅隨順清淨寶香。阿僧祇寶舌。能說無量諸語言法。阿僧祇寶身。徧遊十方而無罣礙。阿僧祇寶意。常勤修習普賢行願。阿僧祇寶音。淨妙音聲徧十方界。阿僧祇寶身業。一切所作以智為首。阿僧祇寶語業。常說修行無礙智寶。阿僧祇寶意業。得無障礙廣大智寶究竟圓滿。

五寶眾生下十八事。顯於內身六根三業。皆名為寶。並圓明可貴故。此上諸事。或純或雜。或依正無礙。皆以事事無礙因所感故。若將一因各對一事。如以寂忍為因。所感寶衣等。恐繁不顯。復將一因成一切果。四句融通。義如常說。

佛子。菩薩摩訶薩於彼一切諸佛剎中。於一佛剎一方一處一毛端量。有無量無邊不可說數諸大菩薩。皆悉成就清淨智慧。充滿而住。如一佛剎。一方一處一毛端量。如是盡虗空徧法界一一佛剎一一方一一處一一毛端量。悉亦如是。

第二人寶者。法華云彼國何故名曰大寶莊嚴。彼國中以菩薩為大寶故。所以楚魏之朝。亦不以金玉為珍而以賢臣為寶。徧法界微塵之處。有多菩薩。可謂大心嚴剎也。

是為菩薩摩訶薩以諸善根而為迴向。普願一切諸佛國土悉具種種妙寶莊嚴。

三結成寶嚴。

如寶莊嚴如是廣說。如是香莊嚴。華莊嚴。鬘莊嚴。塗香莊嚴。燒香莊嚴。末香莊嚴。衣莊嚴。蓋莊嚴。幢莊嚴。旛莊嚴。摩尼寶莊嚴。次第乃至過此百倍。皆如寶莊嚴如是廣說。

第二類顯餘嚴。有十一事。一一皆有上之百事。并前一百則一千。二言次第乃至過此百倍者。若言嚴事過百則不應言皆如寶嚴。若準晉經云。衣蓋幢旛乃至百事莊嚴則以香等為百。然過此倍之三字。譯者不妙。若別理通者。以前寶嚴但列百事。非止為百。應過百倍。則百百為萬。表圓融萬行。則應迴文云。摩尼寶嚴皆如寶莊嚴。如是廣說次第。乃至過此百倍。理則無違。

上迴向菩提中一門依報果圓。

佛子。菩薩摩訶薩以法施等所集善根。為長養一切善根故迴向。為嚴淨一切佛剎故迴向。為成就一切眾生故迴向。為令一切眾生皆心淨不動故迴向。為令一切眾生皆入甚深佛法故迴向。為令一切眾生皆得無能過清淨功德故迴向。為令一切眾生皆得不可壞清淨福力故迴向。為令一切眾生皆得無盡智力。度諸眾生令入佛法故迴向。為令一切眾生皆得平等無量清淨言音故迴向。為令一切眾生皆得平等無礙眼成就盡虗空徧法界等智慧故迴向。為令一切眾生皆得清淨念知前際劫一切世界故迴向為令一切眾生皆得無礙大智慧悉能決了一切法藏故迴向。為令一切眾生皆得無限量大菩提周徧法界無所障礙故迴向。為令一切眾生皆得平等無分別同體善根故迴向。為令一切眾生皆得一切功德具足莊嚴清淨身語意業故迴向。為令一切眾生皆得同於普賢行故迴向。為令一切眾生皆得入一切同體清淨佛剎故迴向。為令一切眾生悉觀察一切智皆趣入圓滿故迴向。為令一切眾生皆得遠離不平等善根故迴向。為令一切眾生皆得平等無異相深心。次第圓滿一切智故迴向。為令一切眾生皆得安住一切白法故迴向。為令一切眾生皆於一念中證一切智得究竟故迴向。為令一切眾生皆得成滿清淨一切智道故迴向。

大文第三二門迴向所為中。初一門應為眾生。後一門應為菩提。今初有二十三句。初之二句。文雖在初。義通二處。第三成就眾生。是為總句。下皆是別。始自信心終成種智。其文並顯。

佛子。菩薩摩訶薩以諸善根普為一切眾生如是迴向已。復以此善根。欲普圓滿演說一切清淨行法力故迴向。欲成就清淨行威力得不可說不可說法海故迴向。欲於一一法海具足無量等法界清淨智光明故迴向。欲開示演說一切法差別句義故迴向。欲成就無邊廣大一切法光明三昧故迴向。欲隨順三世諸佛辯才故迴向。欲成就去來現在一切佛自在身故迴向。為尊重一切佛可愛樂無障礙法故迴向。為滿足大悲心救護一切眾生常無退轉故迴向。欲成就不思議差別法無障礙智。心無垢染。諸根清淨。普入一切眾會道場故迴向。欲於一切若覆若仰。若麤若細。若廣若狹。小大染淨。如是等諸佛國土常轉平等不退法輪故迴向。欲於念念中得無所畏。無有窮盡種種辯才。妙法光明開示演說故迴向。為樂求眾善。發心修習。諸根轉勝。獲一切法大神通智。盡能了知一切諸法故迴向。欲於一切眾會道場親近供養。為一切眾生演一切法。咸令歡喜故迴向。

二應向菩提中明因果滿。大用無盡。亦顯可知。

佛子。菩薩摩訶薩又以此善根如是迴向。所謂以住法界無量住迴向。以住法界無量身業迴向。以住法界無量語業迴向。以住法界無量意業迴向。以住法界無量色平等迴向。以住法界無量受想行識平等迴向。以住法界無量蘊平等迴向。以住法界無量界平等迴向。以住法界無量處平等迴向。以住法界無量內平等迴向。以住法界無量外平等迴向。以住法界無量發起平等迴向。以住法界無量深心平等迴向。以住法界無量方便平等迴向。以住法界無量信解平等迴向。以住法界無量諸根平等迴向。以住法界無量初中後際平等迴向。以住法界無量業報平等迴向。以住法界無量染淨平等迴向。以住法界無量眾生平等迴向。以住法界無量佛剎平等迴向。以住法界無量法平等迴向。以住法界無量世間光明平等迴向。以住法界無量諸佛菩薩平等迴向。以住法界無量菩薩行願平等迴向。以住法界無量菩薩出離平等迴向。以住法界無量菩薩教化調伏平等迴向。以住法界無量法界無二平等迴向。以住法界無量如來眾會道場平等迴向。

第四迴向實際。有二十九句。皆言法界者。理事無礙法界也。皆云住者。智契即事之理。無所住故。住即入義以安住故。法界無二即是等義。初云無量住者一切善根皆是所住。今以無住之住。便同法界無量。他皆倣此。

上八門竟。

佛子。菩薩摩訶薩如是迴向時安住法界無量平等清淨身。安住法界無量平等清淨語。安住法界無量平等清淨心。安住法界無量平等諸菩薩清淨行願。安住法界無量平等清淨眾會道場。安住法界無量平等為一切菩薩廣說諸法清淨智。安住法界無量平等能入盡法界一切世界身。安住法界無量平等一切法光明清淨無畏。能以一音盡斷一切眾生疑網。隨其根欲皆令歡喜。住於無上一切種智。力無所畏。自在神通。廣大功德出離法中。

大文第三迴向成益。文有十句。皆言安住者。由上智契故能得安也。身等即差別事法。今即平等清淨。平等清淨即是法界無盡。法界清淨即是所得智能安住。全同法界。由八安住成後二用。一一音普斷物疑。二上住佛德。佛德雖多略舉其四。謂十力四無畏十自在六神通。名廣大德。對上種智為佛二嚴。是出離法。

佛子。是為菩薩摩訶薩第十住等法界無量迴向。

三依釋結名。

上位行竟。

菩薩摩訶薩以法施等一切善根如是迴向時。成滿普賢無量無邊菩薩行願。悉能嚴淨盡虗空等法界一切佛剎。令一切眾生亦得如是。具足成就無邊智慧。了一切法。於念念中。見一切佛出興於世。於念念中。見一切佛無量無邊自在力。所謂廣大自在力。無著自在力。無礙自在力。不思議自在力。淨一切眾生自在力。立一切世界自在力。現不可說語言自在力。隨時應現自在力。住不退轉神通智自在力。演說一切無邊法界俾無有餘自在力。出生普賢菩薩無邊際眼自在力。以無礙耳識聞持無量諸佛正法自在力。一身結跏趺坐周徧十方無量法界於諸眾生無所迫隘自在力。以圓滿智普入三世無量法自在力。又得無量清淨。所謂一切眾生清淨。一切佛剎清淨。一切法清淨。一切處徧知智清淨。徧虗空界無邊智清淨。得一切差別言音智。以種種言音普應眾生清淨。放無量圓滿光普照一切無邊世界清淨。出生一切三世菩薩行智清淨。一念中普入三世一切諸佛眾會道場智清淨。入無邊一切世間令一切眾生皆作所應作清淨。如是等皆得具足。皆得成就。皆已修治。皆得平等。皆悉現前。皆悉知見。皆悉悟入。皆已觀察。皆得清淨到於彼岸。

大文第二位果。分三。初標得因。次云成滿普賢下別列所得三種果滿。一因果利益滿。次於念念下見佛自在滿。先標。所謂廣大下別顯。有七行經。皆以體用理量俱無障礙。是佛自在。三又得無量清淨下有六行經。清淨果滿。由淨惑障。見性淨故。亦先標。所謂下列。次云如是等下二行經。結能得之相。平等者離能所知故。

上文通前正說分竟。

下六證成前五科在十迴向初。

爾時佛神力故。十方各百萬佛剎微塵數世界六種震動。所謂動徧動等徧動。起徧起等徧起。踊徧踊等徧踊。震徧震等徧震。吼徧吼等徧吼。擊徧擊等徧擊。佛神力故。法如是故。雨眾天華。天鬘。天末香。天諸雜香。天衣服。天珍寶。天莊嚴具。天摩尼寶。天沉水香。天栴檀香。天上妙蓋。天種種幢。天雜色旛。阿僧祇諸天身。無量百千億不可說天妙法音。不可思議天讚佛音。阿僧祇天歡喜音。咸稱善哉。無量阿僧祇百千那由他諸天恭敬禮拜。無數天子常念諸佛。希求如來無量功德。心不捨離。無數天子作眾妓樂。歌詠讚歡供養如來。百千阿僧祇諸天放大光明普照盡虗空徧法界一切佛剎。現無量阿僧祇諸佛境界。如來化身出過諸天。

大文第六從爾時佛神力下瑞應分。於中二。先動地生信。次云佛神力故法如是故下興供表行。於中三。初二句興供因。二雨眾天華下外事供。次云阿僧祇諸天身下六行經。內事三業。

如於此世界兜率陀天宮說如是法。周徧十方一切世界兜率天宮悉亦如是。

大文第七如於此世界下結通十方。以是通方之說。準上諸會。或結瑞應。今此結說故別開章。

爾時復以佛神力故。十方各過百萬佛剎微塵數世界外。各有百萬佛剎微塵數諸菩薩而來集會。周徧十方。咸作是言。善哉善哉。佛子。乃能說此諸大迴向。佛子。我等皆同一號名金剛幢。悉從金剛光世界金剛幢佛所來詣此土。彼諸世界悉以佛神力故而說是法眾會眷屬。文辭句義。皆亦如是不增不減。我等皆承佛神力。從彼土來為汝作證。如我來此眾會為汝作證。十方所有一切世界兜率天宮寶莊嚴殿諸菩薩眾來為作證亦復如是。

大文第八爾時復以佛神力下證成分。云百萬者。位過前故。

上長行竟。

爾時金剛幢菩薩承佛神力。觀察十方一切眾會。暨于法界已。善知文義。增廣大心。大悲普覆一切眾生。繫心安住三世佛種。善入一切佛功德法。成就諸佛自在之身。觀諸眾生心之所樂。及其所種一切善根悉分別知。隨順法身。為現清淨妙色之身。即於是時而說頌言。

大文第九爾時金剛下偈讚勸修分。於中二。先敘意。

菩薩成就法智慧　悟解無邊正法門

為法光明調御師　了知無礙真實法

菩薩為法大導師　開示甚深難得法

引導十方無量眾　悉令安住正法中

菩薩已飲佛法海　法雲普雨十方界

法日出現於世間　闡揚妙法利羣生

常為難遇法施主　了知入法巧方便

法光清淨照其心　於世說法恒無畏

善修於法自在心　悉能悟入諸法門

成就甚深妙法海　普為眾生擊法鼓

宣說甚深希有法　以法長養諸功德

具足清淨法喜心　示現世間佛法藏

諸佛法王所灌頂　成就法性智藏身

悉能解了法實相　安住一切眾善法

菩薩修行第一施　一切如來所讚喜

所作皆蒙佛忍可　以此成就人中尊

菩薩成就妙法身　親從諸佛法化生

為利眾生作法燈　演說無量最勝法

隨所修行妙法施　則亦觀察彼善根

所作眾善為眾生　悉以智慧而迴向

所有成佛功德法　悉以迴施諸羣生

願令一切皆清淨　到佛莊嚴之彼岸

十方佛剎無有量　悉具無量大莊嚴

如是莊嚴不可思　盡以莊嚴一國土

如來所有清淨智　願令眾生皆具足

猶如普賢真佛子　一切功德自莊嚴

成就廣大神通力　往詣世界悉周徧

一切眾生無有餘　皆使修行菩薩道

諸佛如來所開悟　十方無量諸眾生

一切皆令如普賢　具足修行最上行

諸佛菩薩所成就　種種差別諸功德

如是功德無有邊　願使眾生悉圓滿

菩薩具足自在力　所應學處皆往學

示現一切大神通　普詣十方無量土

菩薩能於一念頃　覲等眾生無數佛

又復於一毛端中　盡攝諸法皆明見

世間眾生無有量　菩薩悉能分別知

諸佛無量等眾生　大心供養咸令盡

種種名香上妙華　眾寶衣裳及旛蓋

分布法界咸充滿　發心普供十方佛

一毛孔中悉明見　不思議數無量佛

一切毛孔皆如是　普禮一切世間燈

舉身次第恭敬禮　如是無邊諸最勝

亦以言辭普稱讚　窮盡未來一切劫

一如來所供養具　其數無量等眾生

如是供養一如來　一切如來亦復然

供養讚歎諸如來　盡彼世間一切劫

世間劫數可終盡　菩薩供養無休懈

一切世間種種劫　於爾所劫修諸行

恭敬供養一如來　盡一切劫無厭足

如無量劫供一佛　供一切佛皆如是

亦不分別是劫數　於所供養生疲厭

法界廣大無邊際　菩薩觀察悉明了

以大蓮華徧布中　施等眾生無量佛

寶華香色皆圓滿　清淨莊嚴甚微妙

一切世間無可喻　持以供養人中尊

眾生數等無量剎　諸妙寶蓋滿其中

悉以供養一如來　供一切佛皆如是

塗香無比最殊勝　一切世間未曾有

以此供養天人師　窮盡眾生數等劫

末香燒香上妙華　眾寶衣服莊嚴具

如是供養諸最勝　歡喜奉事無厭足

等眾生數照世燈　念念成就大菩提

亦以無邊偈稱述　供養人中調御者

如眾生數佛世尊　皆修無上妙供養

如眾生數無量劫　如是讚歎無窮盡

如是供養諸佛時　以佛神力皆周徧

悉見十方無量佛　安住普賢菩薩行

過去未來及現在　所有一切諸善根

令我常修普賢行　速得安住普賢地

一切如來所知見　世間無量諸眾生

悉願具足如普賢　為聰慧者所稱讚

此是十方諸大士　共所修治迴向行

諸佛如來為我說　此迴向行最無上

十方世界無有餘　其中一切諸眾生

莫不咸令得開覺　悉使常如普賢行

如其迴向行布施　亦復堅持於禁戒

精進長時無退怯　忍辱柔和心不動

禪定持心常一緣　智慧了境同三昧

去來現在皆通達　世間無有得其邊

菩薩身心及語業　如是所作皆清淨

一切修行無有餘　悉與普賢菩薩等

譬如法界無分別　戲論染著皆永盡

亦如涅槃無障礙　心常如是離諸取

智者所有迴向法　諸佛如來已開示

種種善根悉迴向　是故能成菩薩道

佛子善學此迴向　無量行願悉成就

攝取法界盡無餘　是故能成善逝力

若欲成就佛所說　菩薩廣大殊勝行

宜應善住此迴向　是諸佛子號普賢

正說偈中亦二。先明第十迴向。後歎勝勸修。次七偈頌迴向行。分三。初隨所修行下二偈總頌前九段迴向。二十方佛剎下一偈頌迴向嚴剎。三如來所有下四偈頌迴向所為。三菩薩具足下有二十偈頌位果。分三。初一偈頌見佛自在由己自在方見佛自在。二菩薩能於一念下十七偈。頌得清淨中一念中普入三世一切諸佛眾會道場智清淨。上云入者必在供養。故此廣顯。此是力能不可頌前願成所為。三過去未來下二偈。總結第十迴向。然上且依麤相而分。菩薩縱任辨才。體勢包攝。大旨無異故不委論。

上別頌竟。

下第二結歎勸修。通於十向。於中九偈。分二。初此是十方下六偈舉人就行以歎勝。謂是菩薩所行。如來所說。六度隨相等行。法界離相等行。故是超勝。後智者所有下三偈結歎勸修。

一切眾生猶可數　三世心量亦可知

如是普賢諸佛子　功德邊際無能測

一毛度空可得邊　眾剎為塵可知數

如是大仙諸佛子　所住行願無能量

大文第十末後二偈較量功德。德既無限。宜可修。行。然此顯德深勝高遠者。一圓融教故。二約殊勝願力故。登地已上寄位階差故。每結云若以殊勝願力復過於此不可數知。勿謂此深便言地劣。

上第五會竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十五

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十地品第二十六之二

第二離垢地。所以來者。論云如是已證正位。依出世間道。因清淨戒。說第二菩薩離垢地。言正位者。即初地見道。是出世間。依此修於三學。戒最在初。前地雖證真。有戒未無誤犯。又以十度寄明地位。前施此戒。故次明之。下八準此。言離垢者。慈氏云。由極遠離犯戒垢故。謂性成就。非如初地思擇護戒。亦名增上戒。住此地斷邪行障。謂所知障中俱生一分。及彼所起誤犯三業。能障二地。由斯二地說斷二愚。及彼麤重。一微細誤犯愚。即上俱生一分。此能起業。二種種業趣愚。即彼所起誤犯三業。言最勝真如者。謂此真如具無邊德。於一切法最為勝故。此亦由翻破戒之失為無邊德。以成於戒得最勝故。

諸菩薩聞此　最勝微妙地　其心盡清淨

一切皆歡喜　皆從於座起　踊住虗空中

普散上妙華　同時共稱讚

次正釋文。分三分。初讚請分。二正說分。三重頌分。今初。五頌分二。初三慶聞初地。二請說二地。今初前二。經家敘其三業慶喜。

善哉金剛藏　大智無畏者　善說於此地

菩薩所行法

後一發言申讚。領前請後。

解脫月菩薩　知眾心清淨　樂聞第二地

所有諸行相　即請金剛藏　大慧願演說

佛子皆樂聞　所住第二地

後二初序後請。

爾時金剛藏菩薩告解脫月菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩已修初地。欲入第二地。當起十種深心。

第二正說分中先明地相。後彰地果。前中分二。一發起淨。即是入地心。二佛子菩薩住此離垢下即住地心。三聚無誤。地中正行名自體淨。直心起彼名發起淨。初中有三。謂標列結。今初標也。深心者深契理事。故標深列直。義一名異。言直心者則令自體淨中性戒成就。性戒有二。一久積成性。二真如性中無破戒垢。今稱如持。使得性成故云成就。

何等為十。所謂正直心。柔軟心。堪能心。調伏心。寂靜心。純善心。不雜心。無顧戀心。廣心。大心。

二徵列中有十句。初句為總。餘九為別。別中前四律儀。次三攝善。後二饒益有情。

菩薩以此十心。得入第二離垢地。

第三結行入位。由上十心成就上品極圓滿故。入斯戒住。以此十心為發起淨。下文第一自體淨中。明三聚淨戒。即分為三。初攝律儀戒。二攝善法戒。三攝眾生戒。此三聚戒攝前三位。初攝治地住。次攝饒益行。思彼眾生墮惡等故。後攝不壞迴向。謂有智願等。於法寶等皆不壞故。律儀通於止作。攝善唯約善行。此二自利。後一唯約利他。

佛子。菩薩住離垢地。

今初律儀。分三。初標所依。謂離垢地戒增上故。

性自遠離一切殺生。不畜刀杖。不壞怨恨。有慚有愧。仁恕具足。於一切眾生有命之者。常生利益慈念之心。是菩薩尚不惡心惱諸眾生。何況於他起眾生想。故以重意而行殺害。

二正顯戒相。中有十善業道。即為十段。今初離殺。分二。初總明。次不畜下別顯。今初性自遠離。文屬殺生。義該下九。謂自性成就十善業道。即自性戒。然離有三種。一要期離。謂諸凡夫。二方便離。所謂二乘。三自體離。謂諸菩薩。契窮實性。自體無染。然離亦有四。地前離現行。登地離種子。除誤犯顯性淨。正當二地。次別顯中有三種離。一離因謂離殺因緣。二於一切下對治離謂離殺法。三是菩薩下果行離。即離殺業。今正不殺。故名果離。

性不偷盜。菩薩於自資財常知止足。於他慈恕不欲侵損。若物屬他起他物想。終不於此而生盜心。乃至草葉不與不取。何況其餘資生之具。

第二離盜。初句總。非理損財不與而取故名為盜。別中亦三。一因離。二於他下對治離。三若物下果行離。因中止謂少欲。足謂自足。自之所有尚生止足。故無盜。

性不邪婬。菩薩於自妻知足。不求他妻。於他妻妾他所護女親族媒定及為法所護。尚不生於貪染之心。何況從事況於非道。

第三離邪婬。乖理曰邪。深愛曰婬。別中亦三。一因離。謂自妻知足。此亦二意。一內心知足。離於起因。二自足妻色。離受畜因故。此由寄報輪王相同世間故。得示有妻妾耳。二對治離。謂不求他妻。現在梵行淨故。不求未來妻色。他人之妻蓋不在言。三於他妻下明果行離。亦有麤細。細約起心。麤約從事。

性不妄語。菩薩常作實語真語時語。乃至夢中亦不忍作覆藏之語。無心欲作。何況故犯。

第四離妄語。違想背心名之為妄。別中分二。初對治離。次乃至下果行離。今初對治。即是因離。不別明因。有二義故。一無外事。謂無刀杖妻財之外事。故無受畜因。二無異因故。謂但用誑他。思即妄語因。無別貪等以為異因。異因即起因故。離彼誑心。即誠實語。實語即是雜心對治。故對治離即是因離。不同身三各具三離。口四唯二。意三唯一。

性不兩舌。菩薩於諸眾生無離間心。無惱害心。不將此語為破彼故而向彼說。不將彼語為破此故而向此說。未破者不令破。已破者不增長。不喜離間。不樂離間。不作離間語。不說離間語。若實若不實。

第五言不乖離。名離兩舌。兩舌事成能令離間。別中亦二。初對治離。後未破下果行離。對治離者。即不破壞行。此唯約心。果行離者通心及事。即是差別。

性不惡口。所謂毒害語。麤獷語。苦他語。令他瞋恨語。現前語。不現前語。鄙惡語。庸賤語。不可樂聞語。聞者不悅語。瞋忿語。如火燒心語。怨結語。熱惱語。不可愛語。不可樂語。能壞自身他身語。如是等語皆悉捨離。常作潤澤語。柔軟語。悅意語。可樂聞語。聞者喜悅語。善入人心語。風雅典則語。多人愛樂語。多人悅樂語。身心踊悅語。

第六言不麤鄙名離惡口。別中分二。初果行離。後常作下。對後諸業望治果行。非全次第。故先顯治。後能離果。今此先明果行中。先明所離。後明能離。初中有十七語。句各一義。前四總顯惡言體用。後十三語重顯前四。疏有多義。

性不綺語。菩薩常樂思審語。時語。實語。義語。法語。順道理語。巧調伏語。隨時籌量決定語。是菩薩乃至戲笑尚恒思審。何況故出散亂之言。

第七言辭不正故云綺語。其猶綺文。總離可知。別中亦二。先對治。後果行。前中八語初一為總。故下結云戲笑尚恒思審。是以菩薩常樂三思而後言。則無散亂矣。下七語別。時之一字亦總亦別。總者上言思審者思合其時。語默得中也。別者下七種語皆明其時。略有三義。一教化時謂稱適其機。二教受時即實義法三種語。三教誡語即順道理等四種語。即律中五義。一制謂有罪者治。二聽謂無罪者聽。三舉謂有過者舉。四折伏謂折攝合宜故云巧調伏。五令喜謂有實德者稱揚令喜故云決定。隨時籌量者若制若聽若舉若折皆須適時。故總結之。二是菩薩下果行離中亦以輕況重。

性不貪欲。菩薩於他財物。他所資用。不生貪心。不願不求。

第八離貪。此下意三。但有對治者。以貪等是業有之本。更無所依。故非果行。非果則不可更立異因。故但有其一。今初離貪謂離求欲心。別中有三。一於他財物是事。二他所資用是體。三不生貪等。明差別。初始欲名求。次希得屬己為願。

性離瞋恚。菩薩於一切眾生恒起慈心。利益心。哀愍心。歡喜心。和潤心。攝受心。永捨瞋恨怨害熱惱。常思順行仁慈祐益。

第九離於忿怒含毒故云離瞋。別中有三。一別顯能治。二永捨下總顯所治。三常思下類通治益。別中六種心。論攝為五。一於怨生慈心治。二於惡行生利益心治。三於貧苦生哀愍歡喜心治。四於樂眾生生和潤心。論名利潤。治彼染著無利潤故。五於發菩提心人起攝受心。攝令成故。

又離邪見。菩薩住於正道。不行占卜。不取惡戒。心見正直。無誑無諂。於佛法僧起決定信。

第十離於乖理推求。不言性離者蓋文略耳。別中治七種邪見。一住正道者治異乘見。小乘對大非正道故。二不行占卜治虗妄分別見。即是邪見。夫吉凶悔吝。由愛惡生。故云邪見。三不取惡戒。治於戒取。四心見正直治於見取。五無誑者治覆藏見。六無諂治詐現不實見。七於佛法下治非清淨見。

佛子。菩薩摩訶薩如是護持十善業道。常無間斷。

第三佛子下結成增上戒。

上攝律儀竟。

復作是念。一切眾生墮惡趣者。莫不皆以十不善業。

第二復作是念下攝善法戒。謂非唯律儀不闕不斷。常攝善法亦無斷闕。文中分三。初略觀不善起攝善行。次佛子下廣觀障治。起攝善行。三如是方便下總結勸修。今初分二。先明觀智。後是故下明起願行。且初。

是故我當自修正行。亦勸於他令修正行。何以故。若自不能修行正行。令他修者無有是處。

後起願行者。由念眾生惡因果故。便起大悲。修二和行。

佛子。此菩薩摩訶薩復作是念。十不善業道。是地獄畜生餓鬼受生因。

第二廣觀障治起攝善法中謂觀五重善法。謂人天聲聞緣覺菩薩佛也。意於上上清淨佛善。起增上心。求學修行攝善法戒清淨行故。

十善業道。是人天乃至有頂處受生因。

後攝觀十善具諸法門。然通相而辨善皆能治。以順理益物正反惡故。文有五重。今初人天十善。

又此上品十善業道。以智慧修習。心狹劣故。怖三界故。闕大悲故。從他聞聲而解了故成聲聞乘。

第二辨三乘善。各有三段。今初聲聞乘善。初標所修善。次以智慧下顯所用功異。三成聲聞乘結成自乘。

又此上品十善業道。修治清淨。不從他教自覺悟故。大悲方便不具足故。悟解甚深因緣法故成獨覺乘。

第三緣覺善。所用異中初句總明。以能修習。名修清淨。未能圓修。不名具足。方便謂教法。以緣覺出世無九部法故。

又此上品十善業道。修治清淨。心廣無量故。具足悲愍故。方便所攝故發生大願故不捨眾生故。希求諸佛大智故。淨治菩薩諸地故。淨修一切諸度故。成菩薩廣大行。

第四菩薩十善所用異中修治清淨。是自利心。廣是利他。無量即大乘心。是二利行體。具足悲愍。是菩薩用。方便所攝即四攝攝生。是彼悲力。發生大願即淨深心。當初地。二不捨眾生即不退轉地。雖得寂滅不捨眾生。即八地。三希求佛智等。即受大位地。即當第十地。

又此上上十善業道一切種清淨故乃至證十力四無畏故一切佛法皆得成就。是故我今等行十善。應令一切具足清淨。

第五佛善。上上是總。一切下別有四種。義顯上上事前。三屬佛。後一菩薩思齊。一切智中自在純熟。方名具足。亦滅習氣。故云清淨。

如是方便菩薩應學。

結勸可知。

佛子。此菩薩摩訶薩又作是念。十不善業道。上者地獄因。中者畜生因。下者餓鬼因。

第三十不善業道下利益眾生戒。長文分二。初廣明攝生。後如是護持於戒下結成益生之戒。前中顯此戒增有五種義。一智。二願。三行。四集。五集果。今初。言智者謂善知眾生苦因果故。文分為三。初總明知因。二於中下別顯知果。三佛子下結成苦因。今初總中。果有三塗不同。因有三時階降。論名時差別。疏有多義。

於中殺生之罪。能令眾生墮於地獄畜生餓鬼。若生人中得二種果報。一者短命。二者多病。

十惡即分為十。初殺生中。殺令夭折。不終天年。故得短命。即正惡等流。二未死受苦故獲多病。即方便等流。怖無精光感外增上。資具等物乏少光澤。

偷盜之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者貧窮。二者共財不得自在。

二盜損彼財故獲貧窮。令其不得稱意受用。故共財不得自在。感外田苗霜雹損耗。

邪婬之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者妻不貞良。二者不得隨意眷屬。

三婬中。令其妻不貞良方便詃誘故。婬之穢污感外臭惡塵坌。

妄語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者多被誹謗。二者為他所誑。

四妄語等流。又誹謗約違境。被誑約違心。言無實故。

兩舌之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者眷屬乖離。二者親族弊惡。

五兩舌中。令他離間親友成怨故。

惡口之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者常聞惡聲。二者言多諍訟。

六惡口中。語體惡故語用惡故。言恒有諍。違惱他人。

綺語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者言無人受。二者語不明了。

七綺語。言無人受機不領故。語不明了自綺錯故。

貪欲之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者心不知足。二者多欲無厭。

八貪欲中。已得不足故。未得欲求故。

瞋恚之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者常被他人求其長短。二者恒被於他之所惱害。

九瞋恚中。二種等流似前輕後重。見其不可意故求其長短。二惱害彼故。

邪見之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者生邪見家。二者其心諂曲。

十邪見。還生邪見之家。心見不正故多諂曲。

佛子。十不善業道。能生此等無量無邊眾大苦聚。

三結成苦因。無邊苦聚由此生故。

是故菩薩作如是念我當遠離十不善道。以十善道為法園苑。愛樂安住。

第二是菩薩下明願。依智起願。願為眾生自修善故。但離惡因惡果自亡。願修善因善果自至。

自住其中。亦勸他人令住其中。

第三自住下明行。依願起行。如誓修故。於中初依前願以起自行。後亦勸下依於自行正攝眾生。

佛子。此菩薩摩訶薩。復於一切眾生生利益心。安樂心。慈心。悲心。憐愍心。攝受心。守護心。自己心。師心。大師心。

第四佛子下明集者。依增上悲念眾生故。生十種心。謂依前攝善。起悲攝生名戒增上。今依上悲欲拔眾生。悲心能起利眾生事。故名為集。集者益物之心。就中別相為八種眾生。一於惡行眾生令住善行。故名利益。二為苦眾生令得安樂。三於冤憎眾生慈不加報。四於貧苦者悲欲拔之。五於樂眾生愍其放逸。六於外道攝令正信。七於同行者護令不退。八於攝一切菩提願眾生取於自己。九觀彼眾生乘大乘道。進趣之者敬之如師。十觀集具足功德者敬如大師。後二通攝為一菩提故唯有八。第五作是念下集果。依前悲心起勝上欲。欲拔濟故。約前㧞濟。通有四種眾生。一化顛倒眾生。二化欲求眾生。三化有求眾生。四化梵行求眾生。文中為十類。初有一類。二有五類。三有二類。四有二類。皆言又作是念。文各有二先觀所化。次我當下興拔濟心。前即所治。後即能治。今十類生一一生所容有如前十心拔濟。十中初一解邪。餘九行邪。且初。

作是念言。眾生可愍。墮於邪見惡慧惡欲惡道稠林。

第一化顛倒眾生。先所化中。邪見為總。謂四顛倒。理外推求故名邪見。常樂二倒名為惡慧。我淨二倒名為惡欲。惡道稠林者結其邪見。為諸過因。上為所治。

我因令彼住於正見行真實道。

後能治。住於正見翻上邪見。真實道翻上惡道稠林。

又作是念。一切眾生分別彼我。互相破壞。鬪諍瞋恨熾然不息。我當令彼住於無上大慈之中。

第二化欲求眾生中有五類。分二。初三化現得五欲受用生過。後二化未得五欲追求時過。前中。即分三段。一受用不共財。二受無厭足財。三受貯積財。今初。已得之物不與他共。於費用時生瞋過也。先明所治。互相破壞。有二。一鬪諍於言中。二分別彼我。乃對冤於心中。瞋恨已下結其增長。由瞋恨故思念作報。身心惡行熾然不息。能治中以慈治瞋。如來之慈乃名無上。

又作是念一切眾生貪取無厭。唯求財利。邪命自活。我當令彼住於清淨身語意業正命法中。

二化無厭財眾生。求時無厭以生貪過。初所治中有二。一貪取無厭。明內心難滿。二唯求財利者形於身口。邪命自活。結上三業。次三業正命。以為能治。

又作是念。一切眾生常隨三毒。種種煩惱因之熾然。不解志求出要方便。我當令彼除滅一切煩惱大火。安置清涼涅槃之處。

三化受貯積財眾生。積而不散順生三毒。增煩惱過。初治中。染著生貪。散用生嗔。癡迷上二。言種種煩惱因之熾然者。謂寶玩受用數為煩惱之所燒故。癡迷於此無求出意。故云不知出要。能治中。涅槃清涼。煩惱火滅故。

又作是念。一切眾生為愚癡重闇妄見厚膜之所覆故。入陰翳稠林失智慧光明。行曠野險道起諸惡見。我當令彼得無障礙清淨智眼。知一切法如實相。不隨他教。

次二有二願。化未得五欲進求時過。即造業眾生。分二。初一明追求現報。造諸惡行。後一明追求後報。造有漏善因。今初。先所治中有四種過。一愚癡覆心過。二入陰翳下增惡遠善過。三行曠野陰道明受苦報過。四起惡見者即無正對治過。後能治中先得淨慧眼。以所見如實。故不隨他教。

又作是念。一切眾生在於生死險道之中。將墮地獄畜生餓鬼。入惡見網中。為愚癡稠林所迷。隨逐邪道行顛倒行。譬如盲人無有導師非出要道。謂為出要入魔境界。惡賊所攝。隨順魔心。遠離佛意。我當拔出如是險難。令住無畏一切智城。

二化追求後報。習有漏善隨順險道過。謂以迷出世勝義愚。造福不動業。求未來報。則常在險道。前所治中文有十句。分三。初生死即自體。人天報危故名險道。二將墬下險道中事。文有八句。迷於苦集滅道。如次各二。初將墜明有苦。二入惡見網正明迷苦。三為愚下迷於集因。隨逐下明其造集。如盲下顯無道體。無有導師明闕道緣。正明迷道。非出要道下正迷於滅。入魔一句顯有滅障。謂入六塵如惡賊劫。隨順下二句明失。次能治中。拔出險道。總離前惡。住無畏城。是離之處。

上化欲求眾生竟。

又作是念。一切眾生為大瀑水波浪所沒。入欲流有流無明流見流生死洄澓。愛河漂轉。湍馳奔激。不暇觀察。為欲覺恚覺害覺。隨逐不捨。

第三化有求眾生。有二段。初一道差別。五趣流轉。後一界差別。三界繫閉。今初。先過。後治。過中初句為總。入欲下別。總即沒在大河過。謂六道漂溺如彼大河。求其沒中所以是過。次入欲流下別顯。大瀑水波浪。有三種相。一自體漂流。即五趣因果。二身見下為因起難。謂處之多害三安六處下便成大失。失出離道。今初自體有五種相。一深。二流。三名四漂。五廣。一深者具足四流無量水故。為煩惱河。二生死洄澓者流也。上總四流。煩惱因深。故此苦果常流不竭。三愛河漂轉者名也。前明四流雖無惑不攝。愛潤生死。此由漂溺者偏受河名。四湍馳等者漂也。此有二義。一顯河急。故云湍馳奔激。謂雖寶愛身。欲令長久而念念不住。是漂溺時。二由急故不能如實知。亦復不見涅槃彼岸。故云不暇觀察。五為欲覺等。隨逐者廣也。謂隨欲五塵。故名為廣。依此漂溺。

身見羅剎於中執取。將其永入愛欲稠林。於所貪愛深生染著。住我慢原阜。

第二起難。有四。一者執。執著我我所窟宅。不能動發。故云身見羅剎於中執取。二將其下轉還。詣先捨欲已。將生上界。由身見執。還生下界欲念之中。三於所貪下中著。謂於受用時求欲等樂著故。四住我慢原阜者增慢。謂於受用事時中。我慢大慢憍慢。自高輕彼故。慢令心高故喻原阜。

安六處聚落。無善救者無能度者。

三明大失有三。一善道無出意失。此無善因安六處聚落故。二惡道無救失。此無救緣。三無能度者異處去失。謂離善行生諸難處。不值佛故。此雙闕因緣。

我當於彼起大悲心。以諸善根而為救濟。令無災患離染寂靜。住於一切智慧寶洲。

後能治中初起化心。次以諸下成化行。化行有六。一與善因。謂六度萬行以為船筏。二作救緣。三令無苦患。四令離集染。五證涅槃寂靜。六令得菩提大智。皆翻上思之。

又作是念。一切眾生處世牢獄。多諸苦惱。常懷愛憎自生憂怖。貪欲重械之所繫縛。無明稠林以為覆障。於三界內莫能自出。我當令彼永離三有。住無障礙大涅槃中。

第二明界差別。先過。後治。過中初句為總。三界繫縛猶如牢獄。求有處之。所以為過。次多諸下別明世獄有五過隨逐。一苦事即種種諸苦。二財盡謂愛資生求之不得。憎貧窮遠之不能。三愛離謂親愛別離常生憂怖。四有縛謂雖生上界。還為貪械所縛。五障礙。謂雖得四禪八定。亦為無明所覆。與正見相違。次能治中。若如實了知三界之相虗妄。則自無障礙。果證涅槃。

又作是念。一切眾生執著於我。於諸蘊窟宅不求出離。依六處空聚起四顛倒行。為四大毒蛇之所侵惱五蘊怨賊之所殺害。受無量苦。我當令彼住於最勝無所著處。所謂滅一切障礙無上涅槃。

第四化梵行求眾生。有二。初化邪梵行求。令捨邪歸正。次段化同法小乘。令捨權歸實。今初先明過中初句為總。謂執著於我過。然外道執著雖多。以我為本。斷常等見皆因此生。次於諸蘊下別明有六句。前三句失道。故遠第一義樂。後三句失滅。故具足諸苦。初中外道計我故云諸蘊不求出離。徧計六根。起四顛倒。故云顛倒行。後三中。一四大乖違苦。謂生老病死苦。二五陰隨逐苦。三怨賊六受無量謂苦。外道著我。故不能得出。後治中上由計我故處處生著。唯大涅槃是無著處。菩薩教之觀過。知其實性。人法皆空故云最勝無著處無上涅槃。

又作是念。一切眾生其心狹劣。不行最上一切智道。雖欲出離。但樂聲聞辟支佛乘。我當令住廣大佛法廣大智慧。

二化同法小乘。初起過中有三。初不求大因過。利生懈怠為狹。佛法無邊退沒不證為劣。二不行下不願大果過。三雖欲下明修行過。不定聚眾生。實有大乘出離之法。而修小乘。後治中廣大佛法。即諸度萬行。登地已上名為廣大。皆佛因法。智慧通因果。翻前狹劣。總名廣大。

佛子。菩薩如是護持於戒。善能增長慈悲之心。

第二結成攝生之戒。護持於戒。即前律儀。及攝善法故。能增長慈悲之心即益生戒。

上相地竟。

下地果。

佛子。菩薩住此離垢地。以願力故得見多佛。所謂見多百佛。多千佛。多百千佛。多億佛。多百億佛。多千億佛。多百千億佛。如是乃至見多百千億那由他佛。

第二位果。唯無發趣。三果同前。皆勝初地。初調柔果有三。謂法喻合。法中有三。初見佛為鍊行緣。

於諸佛所。以廣大心深心。恭敬尊重。承事供養。衣服飲食。臥具醫藥。一切資生悉以奉施。亦以供養一切眾僧。以此善根。迴向阿耨多羅三藐三菩提。

後於諸佛下明能鍊行。於中先供佛。

於諸佛所以尊重心。復更受行十善道法。隨其所受。乃至菩提終不忘失。

後於諸佛下受法更受十善。即學佛十善也。是戒地故。

是菩薩於無量百千億那由他劫。遠離慳嫉破戒垢故。布施持戒清淨滿足。

三是菩薩下所鍊淨中。對前勝中。以離慳嫉破戒二種垢故。

譬如真金置礬石中如法鍊已。離一切垢轉復明淨。菩薩住此離垢地亦復如是。於無量百千億那由他劫。遠離慳嫉破戒垢故。布施持戒清淨滿足。

二喻中。前初地菩薩戒未淨。故施亦未淨。今離二垢。說名離故。初地金但火鍊以除外垢。今此置礬石中。兼內淨體明。云一切淨。法合可知。

佛子。此菩薩四攝法中愛語偏多。十波羅蜜中持戒偏多。餘非不行但隨力隨分。

二別地行中以離語四過故愛語偏多。

佛子。是名略說菩薩摩訶薩第二離垢地。

三總結地。

菩薩住此地。多作轉輪聖王。為大法主具足七寶有自在力。

二菩薩住此下攝報果。先明在家。後若欲下出家。在家中二。先上勝身即金輪王。

能除一切眾生慳貪破戒垢。以善方便。令其安住十善道中。為大施主周給無盡。布施愛語利益同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。乃至不離念具足一切種一切智智。又作是念。我當於一切眾生中為首。為勝。為殊勝。為妙。為微妙。為上。為無上。乃至為一切智智依止者。

後能除下明上勝果。

是菩薩若欲捨家於佛法中勤行精進。便能捨家妻子五欲。既出家已。勤行精進。於一念頃得千三昧。得見千佛。知千佛神力。能動千世界。乃至能示現千身。於一一身能示現千菩薩以為眷屬。

二出家攝報果。

若以菩薩殊勝願力。自在示現。過於是數。百劫。千劫。乃至百千億那由他劫。不能數知。

三若以菩薩下願智果。並如初地。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義而說頌曰。

質直柔軟及堪能　調伏寂靜與純善

速出生死廣大意　以此十心入二地

第三重頌中有十五偈。分三。初十頌行位。於中有四。初一頌頌十種心。

住此成就戒功德　遠離殺生不惱害

亦離偷盜及邪婬　妄惡乖離無義語

不貪財物常慈愍　正道直心無諂偽

離險捨慢極調柔　依教而行不放逸

二有二偈頌攝律儀戒。

地獄畜生受眾苦　餓鬼燒然出猛燄

一切皆由罪所致　我當離彼住實法

人中隨意得受生　乃至頂天禪定樂

獨覺聲聞佛乘道　皆因十善而成就

如是思惟不放逸　自持淨戒教他護

二有二偈半頌攝善法戒。

復見羣生受眾苦　轉更增益大悲心

凡愚邪智不正解　常懈忿恨多諍訟

貪求境界無足期　我應令彼除三毒

愚癡大闇所纏覆　入大險道邪見網

生死籠檻怨所拘　我應令彼摧魔賊

四流漂蕩心沒溺　三界焚如苦無量

計蘊為宅我在中　為欲度彼勤行道

設求出離心下劣　捨於最上佛智慧

我欲令彼住大乘　發勤精進無厭足

四有四偈半頌攝眾生戒。

菩薩住此集功德　見無量佛咸供養

億劫修治善更明　如以好藥鍊真金

佛子住此作輪王　普化眾生行十善

所有善法皆修習　為成十力救於世

欲捨王位及財寶　即棄居家依佛教

勇猛精進一念中　獲千三昧見千佛

所有種種神通力　此地菩薩皆能現

願力所作復過此　無量自在度羣生

二有四偈頌位果。

一切世間利益者　所修菩薩最勝行

如是第二地功德　為諸佛子已開演

三有一偈結歎所說。

上第二離垢地竟。

第三發光地。所以來者。前戒此定。義次第故。又前三地寄同世間。施戒修法。前二地施戒竟。今此顯修。故深密云前位能持微細戒品。未得圓滿世間等持等至及圓滿聞法總持。為令得此。因說此地。令勸修學。言發光者智論名為光地。本論名明地。光之與明眼自殊稱。皆略無發字。仁王名明慧地。慧亦是明。義旨皆同。今統收下經及諸經論總有三義立發光名。一以初住地十種信心為能發。勝定聞持為所發光。以安住地竟。方始聞法修得定故。瑜伽云由聞行正法光明等持光明之所顯示。故名發光地。二以聞持為能發。勝定為所發。三以勝定總持並為能發。彼四地證光明相為所發。唯識云成就勝定大法總持。能發無邊妙慧光故。故十淨心唯是能發。證光明相唯是所發。言所離障者唯識名暗鈍障。謂所知障中俱生一分。令聞思修法忘失。彼障三地勝定總持。入三地時便能永斷。由斯三地說斷二愚及彼麤重。一欲貪愚。此障勝地及彼修慧。二圓滿陀羅尼愚。此障聞思慧。及障彼陀羅尼故。若約所證。唯就總持名證勝流真如。唯識云謂此真如所流教法。於餘教法極為勝故。其所成行亦唯禪及求法。其所得果亦法及禪。下四無量五神通等皆定所攝。上釋名竟。

佛子得聞此地行　菩薩境界難思議

靡不恭敬心歡喜　散華空中為供養

次正釋文。總分三分。初讚請分。二正說分。三重頌分。今初六偈分二。前三慶前。後三請後。前中初偈集經者敘。

讚言善哉大山王　慈心愍念諸眾生

善說智者律儀法　第二地中之行相

是諸菩薩微妙行　真實無異無差別

為欲利益諸羣生　如是演說最清淨

後二偈讚說。前偈有慈。後偈有悲。故云利益。又前偈教相。故云律儀。後偈證相。故云微妙。真實者契理故。無異者千聖同轍故。無差別者理貫事故。

一切人天供養者　願為演說第三地

與法相應諸智業　如其境界希具闡

大仙所有施戒法　忍辱精進禪智慧

及以方便慈悲道　佛清淨行願皆說

後三偈請中初二偈大眾請。前偈總請三地之法。謂如彼教法相應三智之業。後偈別請十度行法。以地地通有故。慈悲是願。道謂道力。佛清淨行即無漏智。

時解脫月復請言　無畏大士金剛藏

願說趣入第三地　柔和心者諸功德

爾時金剛藏菩薩告解脫月菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩已淨第二地。欲入第三地。當起十種深心。

第二正說分中先明地行。後明地果。前中四分。一起厭行分。二厭行分。三厭分。四厭果分。此地修禪。厭伏煩惱亦厭於禪故名厭地。正住地心。住於八禪故但名厭。初入地心觀修彼行名厭行分。趣地方便起彼厭行。地滿心中得無量等。是厭之果。今初分中有三。初結前生後。次何等下徵列十心。三菩薩以是下結行入位。初中標起。云十種深心。論經云深念心。則異二地單云深心。謂更以十心。念前十深心故。

何等為十。所謂清淨心。安住心。厭捨心。離貪心。不退心。堅固心。明盛心。勇猛心。廣心。大心。

二徵列十心。義分四對。初二句一對謂根本建立。次三句一對謂方便發修。次三句一對謂修已成就。後二句一對謂德用自在。此四對中皆前離過後明成善。初言淨心者離過也。謂依二地淨心。趣此地淨心故。二安住心。依不捨自乘及前十故。此二依前。故云根本建立。次第二對方便修者。於中前二句離過。一懸離當欲。二離於現貪。後一造行進善。第三對中初一句離過。謂自地煩惱不能壞故。名堅固心。後二句成善明盛。謂八禪出入自在。勇猛謂不退失。第四對中謂不樂狹小。故云廣。依他自在不捨眾生。故云大。

菩薩以此十心。得入第三地。

三結行入地。謂於前十心。作意思惟。便入增上心住。

佛子。菩薩摩訶薩住第三地已。觀一切有為法如實相。所謂無常。苦不淨。不安隱。敗壞。不久住。剎那生滅非從前際生。非向後際去。非於現在住。

第二厭行分中有三。一修行護煩惱行。以觀有為可厭患故。二見如是下修行護小乘行。求一切智。深念眾生捨狹劣心故。三菩薩如是厭離下修行方便攝行。欲攝眾生不離無障礙智究竟方便等故。又此三段攝前三位。初及第二一半。攝修行住。次護小乘狹劣心下攝無恚恨行。以慈悲故。後段攝等一切佛迴向。思惟佛智。度眾生故。今初文有二十句。分二。初十句觀無常即知有為體性。後十句觀無救者即就人彰過。今初分三。初顯觀無常。時謂住地已。次觀一切下總辨所觀。謂有為法。後所謂下別示其相。文有十句。初總。餘別。總云無常。論云是中命行不住故。命行是所無常法。不住是無常義。別中九句。通顯此無常義謂無我我所故。

又觀此法無救無依。與憂與悲苦惱同住。愛憎所繫。愁慼轉多。無有停積。貪恚癡火熾然不息。眾患所纏日夜增長。如幻不實。

第二又觀下十句明其無救。初句總顯。言此法者。即前無常。今又觀之。不出生老病死。如四方山來無逃避處。無能救者。別有九句。約生老病死。初四約死以顯無救。此相顯故。所以先明。一無依者。於無常未至中。無所依告救令不至。二與憂者無常既至。無能救者意者懼死。所以懷憂。三與悲者生陰轉壞。死相現前。於此中間彌增涕泗。四苦惱同住者正捨壽時四大分散。則憂苦轉增心生熱惱。次二約資生事不知是苦。妄生樂想。謂五追求。資生境有違順故愛憎所繫。六於受用時苦多樂少。云愁慼轉多。謂受而不散眾禍皆集。用而毀損如損身命。故曰苦多。此二含生一種。七於身老時盛年壯色。不可救令停集。後二約病。初一病因。謂八於少壯時具樂等三受。故貪等常燒不容法水。熾然難救。九於年衰時眾患所纏。如樹將朽。日夜增長無能令免。老即病緣。如幻不實總結前九。

上護煩惱行。

見如是已。於一切有為倍增厭離。趨佛智慧。見佛智慧不可思議。無等無量。難得無雜。無惱無憂至無畏城。不復退還。能救無量苦難眾生。

第二護小乘行。文有三十句。初十句護小心。後二十句護狹心。今初句總。先結前。謂先觀無常已厭有為。次觀無救故倍增厭。趨佛智慧明其生後。正護小心。求佛大智故。次見佛下別有十句。分二。前五攝功德大。即求佛菩提。後五清淨大即求涅槃果。菩提修成名攝。涅槃本有離障稱淨。今初攝功德大。一智用不測故不可思議。二妙用無比故無等。三純以利他故無故。四無譏嫌故難得。五不同外道故無雜。總攝五種功德大。後五清淨大。義攝有三。一無惱即離惑習。無明不雜故。二無憂者離苦苦依。根本亡故。三得涅槃有二義。一得體謂至無畏城。二得用謂能建大事。不住生死。故云不復退還。不住涅槃。故能救無量苦難眾生。

菩薩如是見如來智慧無量利益。見一切有為無量過患。則於一切眾生。生十種哀愍心。

第二護狹心。文有二十句。前十悲其淪溺。後十決志救濟。前中先牒謂見佛智勝利傷物不得。有為過患愍物處之。此是牒前則起悲心。是為生後。

何等為十。所謂見諸眾生孤獨無依。生哀愍心。見諸眾生貧窮困乏。生哀愍心。見諸眾生三毒火然。生哀愍心。見諸眾生諸有牢獄之所禁閉生哀愍心。見諸眾生煩惱稠林恒所覆障生哀愍心。見諸眾生不善觀察生哀愍心。見諸眾生無善法欲生哀愍心。見諸眾生失諸佛法生哀愍心。見諸眾生隨生死流生哀愍心。見諸眾生失解脫方便生哀愍心。是為十。

二何等下正顯悲行。文有十句。初總餘別。總由孤獨無依故生哀愍。今眾生上遠慈尊。下不利物。故云孤獨。別有九種孤獨無依。初二依欲求眾生。一已得心無厭足故貧窮無依。二未得求無休息故三毒火然。言多欲多求。次三依有求眾生。一閉苦果獄。二集因覆障。故云煩惱稠林。三無觀察道。由生八難不聞法故。安能證滅。後四依梵行求眾生。前三小乘。一行小因。不求大因勝善之法。二保小果。不求菩提為失佛法。三不得大涅槃。長隨變易生死。後一外道雖求解脫。以邪行故失於方便。

菩薩如是見眾生界無量苦惱。發大精進。作是念言。此等眾生我應救。我應脫。我應淨。我應度。應著善處。應令安住。應令歡喜。應令知見。應令調伏。應令涅槃。

第二菩薩如是下決志救度。中初結前生後。作是念下正顯救心。文有十句。對前十類生此十心。一救孤獨故。二脫貧窮故。三淨三毒故。四度有獄故。五著無障處露地坐故。六住善觀察故。七得善法欲生歡喜故。八知見性相同佛法故。九調伏諸根不隨流故。十應令涅槃得解脫方便故。

科第二厭行分中有三。前護煩惱行。護小乘行已竟。下第三修方便攝行。

菩薩如是厭離一切有為。如是愍念一切眾生。知一切智智有勝利益。

第三修行方便攝行。謂修攝生方便之行。故下經云以何方便而能拔濟。即知不離佛智等。即是攝生之方便也。文有四段。初發起攝行之因。二作是思惟下思求方便攝行。三便作是念下思得攝生方便。四菩薩如是下依思修行。今初分二。先牒前二行以為三因。後欲依下依前三因以明發起。今初。一如是厭離一切有為是牒護煩惱行。為離妄想因。次如是愍念一切眾生是牒護狹心。為不捨一切世間因。三知一切智智有勝利益。是牒護小心。為發精進因。謂既知佛智勝益。明修行彼道以趣入故。三因之中初後是智。中一是悲。悲智為因能救方便。

欲依如來智慧救度眾生。

後發起者既思三因。欲將有益之智。救可愍眾生。

作是思惟。此諸眾生墮在煩惱大苦之中。以何方便而能拔濟。令住究竟涅槃之樂。

第二思求方便攝行者。亦只思前眾生墮有為惑業苦中。欲令永滅。得大涅槃。未知方便故思求之。

便作是念。欲度眾生令住涅槃。不離無障礙解脫智。無障礙解脫智不離一切法如實覺。一切法如實覺不離無行無生行慧光。無行無生行慧光不離禪善巧決定觀察智。禪善巧決定觀察智不離善巧多聞。

第三思得攝生方便中方便有五。一佛無礙智。二八地如實覺。三四地如行慧。四三地禪定。五亦三地多聞。然此五中從微至著。則後後起於前前。今觀求逆尋其本。展轉相因。並云不離。此五之中多聞為能起。佛智唯所起。中間三種。通能所起。

菩薩如是觀察了知已。倍於正法勤求修習。

第四依思修行。上既逆推本由多聞。今則順行先求聞慧而起聞行。文中先結前生後。下正起求行。

日夜唯願聞法喜法樂法依法隨法解法順法到法住法行法。

後日夜下正起求行。於中二。先明求法行。後菩薩如是下明求行因。今初文有十句。即是三慧而有四節。初三唯聞。第四五六通聞思慧。第七唯思。後三唯修。於中初日夜常聞以顯勤行。喜法等九顯正修行。

上求法行。

下求因行。

菩薩如是勤求佛法。所有珍財皆無悋惜。不見有物難得可重。但於能說佛法之人生難遭想。

二求行因中有二。初常勤求因。後菩薩如是下正修行因。今初。彼常勤求以何為因示現。恭敬重法畢竟盡故。於中分六。一總明輕財重法。

是故菩薩於內外財。為求佛法。悉能捨施。

二雙捨內外。

無有恭敬而不能行。無有憍慢而不能捨。無有承事而不能作。無有勤苦而不能受。

三內財敬事。謂心則恭敬捨慢。身則承事忘苦。

若聞一句未曾聞法。生大歡喜。勝得三千大千世界滿中珍寶。

四況捨外財。

若聞一偈未聞正法。生大歡喜。勝得轉輪聖王位。若得一偈未曾聞法。能淨菩薩行。勝得帝釋梵王位。住無量百千劫。

五輕位重法。人天王位終是無常。句偈教義法王為果。

若有人言。我有一句佛所說法。能淨菩薩行。汝今若能入大火坑受極大苦。當以相與。菩薩爾時作如是念。我以一句佛所說法淨菩薩行故。假使三千大千世界大火滿中尚欲從於梵天之上。投身而下親自受取。況小火坑而不能入。然我今者為求佛法。應受一切地獄眾苦。何況人中諸小苦惱。

六甘苦重法。以一句之法能盡苦源。地獄多劫誠可甘也。

菩薩如是發勤精進求於佛法。如其所聞觀察修行。

後正修行因中初結前。如其下正顯因相。謂靜處思惟正觀。為修行之因也。若順經文。此是後文標舉耳。

此菩薩得聞法已。攝心安住。於空閑處作是思惟。如說修行乃得佛法。非但口言而可清淨。

大文第三厭分。束為七修相者。前明聞思。今顯修慧。即五種方便中第四禪善巧決定觀察智也。論云云何厭分。是菩薩聞諸法已知如說行。乃得佛法。入禪無色無量神通。彼非樂處。於中不染。必定應作故。謂不樂不染即是厭義。其無量神通是厭之果。經文修有七相。一依何修。二云何修。三何處修。四何故修。五何時修。六何所修。七何為修。束此七相。大為三段。初四修行。次二正入。後一入意。今初。此菩薩得聞法已即依何修。以依正法故。次攝心安住即云何修。攝散住法是修相故。次於空閑處即何處修。次作是思惟下即何故修。要得修行方證得故。此於七相中已具四相。然非但口言。通於說聽。謂非但聽聞文字音聲而得清淨也。然皆即妄即真。圓融自在。任運而發。不同欣厭。

佛子。是菩薩住此發光地時。

第二證入中初結前。即何時修證。謂在三昧時是修行時。正修行竟是證入時。後文即離欲惡下即何所修。修何所證。謂證八定。八定之義廣有多釋。今疏略以四門分別。一入意。二釋名。三體性。四釋文。今初入意者下經云但隨順法故行而無所染著。論云以何意故入禪無色無量神通。為五種眾生故。一為禪樂憍慢眾生。故入諸禪。謂得世禪恃以生慢。二為無色解脫憍慢眾生故入無色定。謂外道證此以為涅槃。恃以生慢。菩薩示入八禪。一一過彼故攝伏之。三為苦惱眾生入慈悲無量。令安善處永與樂故入慈無量。應解彼苦令不受故入悲無量。四為得解脫眾生故入喜捨無量。謂喜其所得自離動亂故。五為邪歸依眾生故入勝神通力令正信故。又示入禪定令物倣故。善自調鍊寄位次第。法應爾故。尚不同二乘自為。豈與凡外同年。次釋名者。禪那西音此云靜慮。靜謂寂靜。慮謂審慮。是以靜能斷結。慮能正觀。諸無色定有靜無慮。雖能斷結。不能正觀。欲界等持有慮無靜。雖能正觀不能斷結。故唯色界獨受斯稱。次無色定者。此四地中超過一切有色法故。違害一切有色法故。色法於彼無容生故。俱舍云無色謂無色。皆無色故受無色名。次別名者。初四禪者一初禪有尋有伺靜慮。具五支。謂尋伺喜樂定。亦名定生喜樂地。謂離欲界生得喜樂故。二禪無尋無伺靜慮。具四支。謂內淨喜樂定故。三禪離喜靜慮。具五支。謂捨念慧樂定。亦名離喜妙樂地。謂離下界喜樂得妙樂故。四禪離樂靜慮。具四支。謂捨念中受定。亦名捨念清淨地。無色別名至下當辨。三釋體性者。婆沙云靜慮有二種。一修得是善性攝。心一境性。以善等持為自性故。二生得隨地所繫。五蘊為性無色體性。但除於色。餘義同前。大乘宗中。亦無異轍。若會相歸性。則八定支林一切皆空。若事盡理現。皆如來藏。泯絕無寄則定亂兩亡。若事理圓融。一即一切。四釋文。初明四禪。後說四空。四禪之中並勒為四。一離障。二對治。三利益。四彼二依止三昧。

即離欲惡不善法。有覺有觀。離生喜樂。住初禪。

今釋初禪。一即離欲惡不善法者此明離障。以一即離貫於下三。離五欲故名為離欲。斷十惡故名為離惡。除五蓋故名離不善法。言離惡不善者。煩惱欲因所生種種惡不善法。即身口惡行。總辨欲界諸不善法。已明離障。二有覺有觀。此有二支。是修行對治。新譯名尋伺。皆初麤後細。尋謂尋求。伺謂伺察。心之麤性名之為尋。心之細性名之為伺。三離生喜樂者。是修行利益慶離欲惡等。是故生喜。身心猗息及得解脫之樂。故名為樂。由此名利益支。四住初禪者。是彼二依止三昧。謂於所緣審正觀察。心一境性。為彼對治及利益支之所依止。依止定力。尋等轉故。其所離障以無行體非是支故。不為彼依。而言初者欲界上進此最初故。而言住者即安住義。

滅覺觀。內淨一心無覺無觀。定生喜樂。住第二禪。

第二禪中一滅覺觀。是所離障。覺觀初動。發生三識。亂於二禪。如淨水波動則無所見故。初禪能治。此為所治。則病盡藥亡。二內淨一心無覺無觀者。是修行對治。言內淨者謂信平等令內心淨。言一心者釋於內義。唯緣法塵。不同初禪有三識故。故阿毗曇云欲界地中心行六處。初禪地中心行四處。謂無鼻舌。二禪已上心行一處。唯意識身緣法塵故。無覺無觀釋於淨義。不同初禪有覺觀故。前滅覺觀顯於所治。此覆言無顯能治無。故非重也。三言定生喜樂者。此二支是修行利益。初禪慶背欲惡故名離生。今慶覺觀心息故名定生。如淨鑑止水。故身心適悅。四住第二禪。即彼二依止三昧。

離喜。住捨有念正知身受樂。諸聖所說能捨有念受樂。住第三禪。

第三禪中一離喜者是所離障。謂二禪利益支。喜心分別想生亂動。三禪轉寂故須除遣。二住捨有念正知三支者是修行對治。一住捨者即是捨數。揀非捨受。論名行捨。行心調停捨彼喜過。故顯揚云住捨者。已生喜不忍可故。平等正直無動安住。二有念者於喜不行中不忘明記故。三正知者或時失念喜行。於此分別正念而住。謂住於捨。上三即前內淨。漸修轉勝。至此別開深細寂靜。故能治下地喜踊浮動。三身受樂下是利益支。初身受樂正顯支體。謂離二禪浮動喜心最極寂靜。得大輕安。身心俱樂。以身在樂中。是故心樂亦名身受。次諸聖所說捨有念受樂者。釋成勝義。謂諸下地無如是樂。及無間捨。上有捨而復無樂。故諸佛及佛弟子。說第三禪具有能捨及正念知而復受樂。故諸樂中三禪樂勝。四住第三禪。即彼二依止三昧。

斷樂先除苦喜憂滅。不苦不樂。捨念清淨。住第四禪。

第四禪斷樂先除苦喜憂滅者即是離障。三禪勝樂於此為害。如重病人觀妙音樂。為障四禪故須除遣。故云斷樂。得此定者所有苦樂皆得超越。故總集說。先除苦等。先之一字總貫下三。謂二禪先除苦受。三禪先滅喜受。初禪先滅憂受。并今斷樂已滅四受。二不苦不樂者是利益支。餘禪皆先明治。今此先明益者。乘前總無四受便舉不苦不樂。明五受內唯有一捨。是不動故。三捨念清淨。此二是對治支。亦即名地。三禪捨念與樂愛俱。此斷樂愛故云清淨。喜心浮動常須正知。樂受深細但須捨念。若遠顯清淨者。瑜伽云一切下地災患已斷。以離八災患。謂尋伺苦樂憂喜出息入息。是故此中捨念清淨。由是此禪心住無動。四住第四禪。即彼二依止。然入上色定其身相狀如處室中。入下四空如處空中。

上四禪竟。

下四空先敘意。

第二四空定。空處等名同心一境性。有何差別。俱舍定品顯此差別。由離下地染故立四名。謂離第四禪立空無邊處。離空無邊處立識無邊處。差別既爾。從何得名。復次頌云空無邊等三。名從加行立。非想非非想。昧劣故立名。謂修定前起加行位厭壞色故。作勝解想。思無邊空。加行成時名空無邊處。厭空想識無所有。準此可知。其第四空由想昧劣。謂無下地明慧勝想。得非想名。有昧劣想名非非想故。故云前三無色加行受名。第四無色當體受稱。然此四空亦各有四。謂離障等。而經文但有三句。義含有四。謂初離障。具對治義。若依瓔珞本業。四無色定各有五支。謂想護止觀一心。如初空定。厭色相起於空想。即今對治。護彼色相令不現前。若超色想即名為止。是今離障。空無邊行照了分明。即是觀義。是初利益。一心即是彼二所依。

超一切色想滅有對想不念種種想。入無邊虗空。住虗空無邊處。

今初空處。謂觀虗空作無邊行相。能滅色想。心安空定。名空無邊處。四空名處者謂有情生長處故。文中三句即為三別。初明離障。二辨利益。三明依止。今初。以經三想句連為義句。故曲有三。言離障者謂離三有對曲色。一有見有對色。謂色界。此一有見謂為眼根所觀照故。名為有見。五根五境此之十界有色有對。以此體是色故。極微所成更相障礙。故名有對。二不可見有對色者謂眼等五根對聲香味觸也。三無見無對色者謂無表法處色也。今言超一切色想者過眼識相。此明超可見有對。二滅有對想者耳鼻舌身識和合想滅故。此滅不可見有對。三不念種種者不念意識和合想故。意識分別一切法故。說名種種。此滅不可見無對。意識雖緣非色之境。今但取緣色自有種種。皆云想者。小乘以在色。欲修此定。未捨形色。故不言滅色。但言滅想。想取色相故偏滅之。大乘之中決唯滅想。若超色想說無色者。後滅空識應無識空。若於色界頓修空定。則六識行境並皆得滅。已明離障。云何對治。前三句中不念之言。含於對治。謂不分別色等境故。何以不念。見無我故。約菩薩實治故云無我。若依有漏。但厭麤以為加行。二入無邊虗空者是修行利益。謂三色想絕則入空理廓爾無邊故。三住虗空無邊處者是彼二依止三昧。後之三定一同於此。

超一切虗空無邊處。入無邊識。住識無邊處。

二識無邊處。心緣內識作無邊行相。故以為名。初超虗空無邊處是明離障。彼何所障。外念為麤故。云何對治。見彼外念麤分別過患故。二入無邊識是修行利益。前明捨外。今辨緣內。正理云謂於純淨六識身。能了知中善取相已。安住勝解。由假想力。思惟觀察無邊識相。由此加行為先。得入根本。後依止可知。

超一切識無邊處。入無少所有。住無所有處。

第三無所有處者即內外皆無也。初超無邊識是明離障。何過須超。事念麤故。云何對治。見麤念事分別過患。次入無少所有者。修行利益。前以捨外緣內。故為麤念。既無所取。能取亦無。故內外俱無斯為利益。瑜伽云從識處上進時。離其識外。更求餘境都無所得。此意明識既為麤。識外復無故無所有。住無所有處。是二依止。

超一切無所有處。住非有想非無想處。

四非想中無下七地明了之想。有昧劣想。故以為名。超一切無所有處是所離障。云何對治。無彼無所有。以見分別麤念過患故為能治。既寂無所有。云何名麤。猶有無所有想故。經闕一句。論經則具。彼云知非有想非無想安隱則修行利益。即入非有想非無想。是二依止。瑜伽云。先入無所有想定。超過一切有所有想。今復超過無所有想。故言非想。又言非無想者非如無想及滅盡定。一切諸想皆悉滅盡唯有微細想。緣無想境轉故。即於此處超勝解。則超近分而入根本。此中所以不出三界者。由緣無想境即是細想。外道不了謂為涅槃。未能無緣。豈離心境。況計此為我。故法華喻頭上火然。若知此患。更求上進。求上所緣竟無所得。無所得故滅而不轉。則得滅受想定也。若未得此定。厭相為先。後想不行。即入無想定。今更約第一義修。略示四空。謂觀色即空。心安於空。是空處定。次知空色不出於心。是識處定。次心境兩忘。為無所有。次亦亡無所有想。緣無想處名非想非非想。若不緣此無想。則諸漏永寂。

但隨順法故行而無所樂著。

第三入意。但順化眾生法。不同凡小有愛味等。

三厭分竟。

佛子。此菩薩心隨於慈。廣大無量不二。無量無對。無障無惱。徧至一切處。盡法界虗空界。徧一切世間。

大文第四明其厭果。即前八定之所等引。故名為果。文分為三。初四無量即行方便果。次五神通即行用果。三此菩薩於諸禪下總結自在。今初所以先明者。凡夫味定三界輪迴。二乘上升多皆趣寂。菩薩因定發生慈悲。準瑜伽四種無量。為四有情。緣求樂眾生興慈。有苦興悲。有善隨喜。有惑不染。此四皆緣無量境故名無量。若總相說皆以定慧為體。若別明之。慈即與樂無嗔為體。悲則拔苦不害為體。喜則慶他不嫉為體。自他捨惑即是喜捨。文中分二。初別顯慈行。後住悲下類顯餘三。初中有十二句。心隨於慈此句為總。隨有二義。一心不趣寂。動皆含慈。二以慈心隨逐於物。如犢隨母。慈之種類總有其三。謂一眾生緣慈。二法緣慈。三無緣慈。緣謂緣念。初緣假者欲與其樂。此通凡夫。次緣人空。但有蘊等善惡行法以用教化。此通小乘。三緣眾生體空欲令悟入。此通大乘。今初。又此七句含有八義。曲攝為四。初四句言與樂。正顯行相。廣者與欲界樂。欲境廣多故。大者與同喜樂。謂初二禪喜受俱故。高出名大。無量者三禪已上離苦離喜故深。故名無量。不二者三樂平等與故。次二治障。不愛之冤亦與其樂。故無冤障。是愛之親亦與其樂。非是偏情。故無對礙。中心無愛不愛。故非障也。次一清淨。謂無身心不調五蓋等障。是行清淨慈。後無惱一句攝果。慈定起於色界正果。慈之餘勢。起欲界習果。皆無苦惱之事。故修慈經說修慈有十五利。謂臥安。覺安。天護。人護。眠無惡夢。寤常歡喜。水不能漂。火不能燒。刀不能傷。毒不能害。常生善處。鎮受快樂。正報梵世。殘報人王。遠果作佛。然此中有多種果。初現報果。常生下後報果。正報梵世。望上生報。望下正報。殘報人王。即是習果。又初士用果。水不能漂等是增上果。常生下異熟果。殘報等流果。作佛是離繫果。修一慈心三報不斷五果俱圓。無費一毫而功報無極。幸諸後學思而修之。上釋眾生緣慈。次徧至一切處即法緣慈。橫徧十方。竪通三界。彼中所有一切諸法皆能緣念。法者謂聖凡五蘊之法及眾生所有分別作業之法。名為法緣。後二句無緣者。無緣有二。一自體無緣。竪窮法空。故云盡法界。二徧至無緣。顯空無分齊。橫盡虗空。末句云徧一切世間者總結上慈。成無量義也。

住悲喜捨。亦復如是。

結類三可知。

上明四無量果。

佛子。此菩薩得無量神通力。能動大地。以一身為多身。多身為一身。或隱或顯。石壁山障所往無礙猶如虗空。於虗空中加趺而去同於飛鳥。入地如水。履水如地。身出烟燄如大火聚。復雨於水猶如大雲。日月在空有大威力而能以手捫摸摩觸。其身自在。乃至梵世。

第二佛子下得五神通。明行功用果。前內懷慈濟之心。此外現救生之用。妙用難測曰神。自在無壅曰通。文中有五。一神境。二天耳。三他心。四宿住。五天眼。寄同世間故但得五。外色內身皆神之境。轉變多種受神之名。亦名神足。依欲勤心觀之所成故。亦名如意。隨意成故。餘名易了。今約利生三業。初一約身到機所。次二口業。天耳聞佛說法聞眾方言。以他心智通。隨種種言音皆盡知已。將前所聞之法。隨其所聞之意。復宜用何言之異。而授與之。後二意業。宿住知其過去是何界種。天眼見其未來遠近成益。隨應化之。今初身通。初總明。後能動下別顯。總中云得者。總修總得。然通依四禪。多依第四。別中得三種自在。一世間自在。動大地故。二以一身下身自在。三石壁下作業自在。

此菩薩天耳清淨過於人耳。悉聞人天若近若遠所有音聲。乃至蚊蚋虻蠅等聲。亦悉能聞。

第二天耳通。初總標其體。謂天耳清淨。清淨有二義。一離欲界法。得靜慮引生清淨大種所造。二離於障礙審諦聞故。由此過於人耳。悉聞下顯用。釋過人義。遠細皆知故。

此菩薩以他心智。如實而知他眾生心。所謂有貪心如實知有貪心。離貪心如實知離貪心。有瞋心。離瞋心。有癡心。離癡心。有煩惱心。無煩惱心。小心。廣心。大心。無量心。略心。非略心。散心。非散心。定心。非定心。解脫心。非解脫心。有上心。無上心。雜染心。非雜染心。廣心。非廣心。皆如實知。菩薩如是以他心智知眾生心。

第三他心通中三。初總。知他心者通於王所。次所謂下別。後菩薩如是下結。別中二十六心。行相各異。然除小等四心。餘皆障治間明。善惡對顯。總攝為九。一以初六心明隨煩惱。謂隨緣現起煩惱相應。故名為隨。非約小惑名隨也。言有貪等。即三不善根。及三善根以為能治。二有煩惱等二心明使。即是隨眠。三小等四心名生。約無記報心。人心小。欲天廣。色天大。無色二解脫無量。以作空識無邊行相故。上二不爾。四有四心學三昧行。略者謂由止行。於內所緣繫其心故。非略者太沉昧故。或不一所緣故。散者太舉。於五妙欲境隨順流散故。非散者於妙所緣明了顯現故。前二約定。後二約慧。五有二心明得三昧。定者正入根本定故。不定者未入及起時故。六有二心明得解脫。有縛無縛故。七有餘凡夫。增上慢即前類之餘。以得四禪謂為四果。即麤習行名上。無此即細習行名無上。八有二心。妄行正行。論經名求不求。希求名聞即是雜染。反此非染。九有二心。大乘得失悲智兼濟為廣。隨闕非廣。上之九類不出三種。初二煩惱。次一是苦。餘皆是業。業有善惡耳。皆如實知者。審於事實見理實故。亦非心外見法。亦非無境可知。若自他相絕。則與眾生心同一體。故無心外也。不壞能所故能知也。又他心是總。餘皆是別。六相圓融一乘之實知也。

此菩薩念知無量宿命差別。所謂念知一生。念知二生三生四生。乃至十生二十三十。乃至百生無量百生無量千生無量百千生。成劫壞劫成壞劫無量成壞劫。我曾在某處如是名。如是姓。如是種族。如是飲食。如是壽命。如是久住。如是苦樂。我於彼死生於某處。從某處死生於此處。如是形狀。如是相貌。如是言音。如是過去無量差別。皆能憶念。

第四宿住智通。初總標誰能念即宿住之智。次所謂下別顯。後如是過去下總結。別中初念何事。謂一生乃至多劫中事。此顯念時。次我曾下云何念。即念相差別也。念彼因中名字不同。姓謂父母家姓。如迦葉等種族即剎利貴賤等。餘可知。

此菩薩天眼清淨過於人眼。見諸眾生生時死時。好色惡色。善趣惡趣隨業而去。若彼眾生成就身惡行。成就語惡行。成就意惡行。誹謗賢聖。具足邪見及邪見業因緣。身壞命終必墮惡趣。生地獄中。若彼眾生成就身善行。成就語善行。成就意善行。不謗賢聖。具足正見正見業因緣。身壞命終必生善趣諸天之中。菩薩天眼皆如實知。

第五天眼通。論明生死智通。約根約境異故。初總顯能見。誰能見。天眼故。清淨者審見故。過人者遠見故。次見諸下別顯所見。初見生死本有之果隨業之因。若彼眾生下云何見。別見因果不同。如二地善攝戒中辨。菩薩下結。

此菩薩於諸禪三昧三摩鉢底能入能出。然不隨其力受生。但隨能滿菩提分處。以意願力而生其中。

第三總結自在。近結厭果。遠結前厭。於何自在即前禪等。禪謂四禪。三昧者四無量慈等三昧故。三摩鉢底此云等至。此應譯者之誤。合云三摩呬多。以此云等引。五通即所引故。云何自在謂智能出入。則散動不能縛。即心生時隨心用現在前故。大悲方便不隨受生。則定不能縛。若不隨禪生當何所生。不揀淨穢但能滿菩提分處。即生其中。謂諸佛菩薩共生一處。是能滿處。以願力者。非業繫生故。

上地行竟。

下地果。

佛子。是菩薩住此發光地。以願力故得見多佛。所謂見多百佛。見多千佛。見多百千佛。乃至見多百千億那由他佛。

第二位果。三界即為三別。初調柔果中有法喻合。今初鍊行緣。次悉以下明能鍊行。後見縛下明所鍊淨。

悉以廣大心深心。恭敬尊重承事供養。衣服飲食。臥具湯藥。一切資生悉以奉施。亦以供養一切眾僧。以此善根迴向阿耨多羅三藐三菩提。於其佛所恭敬聽法。聞已受持隨力修行。此菩薩觀一切法不生不滅因緣而有。

次明鍊行中先福行。次迴向行。後修智行。言觀一切法不生不滅者即法性觀。於清淨法中。不見增故不生。煩惱妄想中不見減故不滅。因緣而有者謂淨法從緣生故無可增。妄法從緣滅故無可減。又此三地世間滿故。於禪定為此實觀。起後地無生行慧。亦即善巧決定觀察智也。

見縛先滅。一切欲縛色縛有縛無明縛皆轉微薄。於無量百千億那由他劫不積集故。邪貪邪嗔及以邪癡悉得除斷。所有善根轉更明淨。

二所鍊淨中。先明斷惑。後鍊細異麤。前中五縛即五住煩惱。若合色有即是四縛。亦名四流。見縛先滅者。初地見道已斷分別惑故。一切欲等者。論云一切修道中三縛及彼因。同無明習氣皆悉微薄。謂煩惱障三縛現行及種故云彼因。與當地所知障種同滅。故云無明習氣。習氣即種義。次於無量下揀細異麤。謂是斷細。以多劫不積三不善根故。細種漸斷善根轉淨。言多劫者仁王經說。初地經四阿僧祇劫後地培增。以細障難斷經劫轉多。多劫不積故邪貪等斷。然但細習。以初地見道二地修道已斷麤故。善根轉淨則前信等。

佛子。譬如真金善巧鍊治秤兩不減轉更明淨。

喻言秤兩不減者厭離世間勝於前地。信等入於厭火故自在不失減也。

菩薩亦復如是。住此發光地。不積集故。邪貪邪瞋及以邪癡皆得除斷。所有善根轉更明淨。此菩薩忍辱心。柔和心。諧順心。悅美心。不瞋心。不動心。不濁心。無高下心。不望報心。報恩心。不諂心。不誑心。無險詖心皆轉清淨。

三合中二。先正合前行淨。後此菩薩下別顯忍淨。此地忍增。故偏明之。有十三心。初二句為總。一他加惡辱能忍受故。二善護他心謂他凌我以剛強我則騁之以柔和。故下諸句別釋此二。別中初有二心。分別善護他心。一諧順心。以他於菩薩作惡。疑菩薩嗔恨。菩薩現同伴侶與之諧和。二悅美心者。愛語誨誘。次以三心分別。加惡忍受謂身加惡而不瞋。口毀辱而不動。心嫉害而憂惱不能濁。次有三心出上二因。無高下者。過去久離憍慢故不自高舉輕下於彼。由此能忍柔和護他。後二即加惡不改之因。一不望報恩故益他被辱而忍受。二受恩常念小恩大報。故眾生於我有恩。法爾應忍。後三心顯上二心離障。雖柔順護他而非諂。實為利益故不誑。心無隱覆諂佞故。險詖者諂佞也。

此菩薩於四攝中利行偏多。十波羅蜜中忍波羅蜜偏多。餘非不修。但隨力隨分。

此菩薩下第二別地行相。

佛子。是名菩薩第三發光地。

第三結說地相。

菩薩住此地。多作三十三天王。

二攝報果。此下諸地攝報文皆分二。初上勝身。

能以方便令諸眾生捨離貪欲。布施愛語利行同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。乃至不離念一切種一切智智。

次上勝果中先自分行。

復作是念。我當於一切眾生中為首。為勝為殊勝。為妙為微妙。為上為無上。乃至為一切智智依止者。若勤行精進。於一念頃得百千三昧。得見百千佛。知百千佛神力。能動百千佛世界。乃至示現百千身。一一身百千菩薩以為眷屬。

次勝進行。

若以菩薩殊勝願力。自在示現過於此數。百劫千劫乃至百千億那由他劫不能數知。

三願智果。

爾時金剛藏菩薩。欲重宣其義。而說頌言。

清淨安住明盛心　厭離無貪無害心

堅固勇猛廣大心　智者以此入三地

第三重頌。十八偈分五。初一頌起厭行分。

菩薩住此發光地　觀諸行法苦無常

不淨敗壞速歸滅　無堅無住無來往

觀諸有為如重病　憂悲苦惱惑所纏

三毒猛火恒熾然　無始時來不休息

二有十二偈頌厭行分。於中初二護煩惱行。

厭離三有不貪著　專求佛智無異念

難測難思無等倫　無量無邊無逼惱

見佛智已愍眾生　孤獨無依無救護

三毒熾然常困乏　住諸有獄恒受苦

煩惱纏覆盲無目　志樂下劣喪法寶

隨順生死怖涅槃　我應救彼勤精進

次三偈頌護小乘行。

將求智慧益眾生　思何方便令解脫

不離如來無礙智　彼復無生慧所起

心念此慧從聞得　如是思惟自勤勵

日夜聽習無間然　唯以正法為尊重

國城財貝諸珍寶　妻子眷屬及王位

菩薩為法起敬心　如是一切皆能捨

頭目耳鼻舌牙齒　手足骨髓心血肉

此等皆捨未為難　但以聞法為最難

設有人來語菩薩　孰能投身大火聚

我當與汝佛法寶　聞已投之無怯懼

假使火滿三千界　身從梵世而投入

為求法故不為難　況復人間諸小苦

從初發意至得佛　其間所有阿鼻苦

為聞法故皆能受　何況人中諸苦事

後七偈頌方便攝行。

聞已如理正思惟　獲得四禪無色定

四等五通次第起　不隨其力而受生

三一偈頌厭分及果。

菩薩住此見多佛　供養聽聞心決定

斷諸邪惑轉清淨　如鍊真金體無減

住此多作忉利王　化導無量諸天眾

令捨貪心住善道　一向專求佛功德

佛子住此勤精進　百千三昧皆具足

見百千佛相嚴身　若以願力復過是

四三偈頌位果。

一切眾生普利益　彼諸菩薩最上行

如是所有第三地　我依其義已解釋

五一偈頌結說。

第三發光地竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第三十五

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第七重會普光明殿

毗盧遮那如來說阿僧祇數量法門及如來隨好光明功德。及普賢等諸菩薩說十大三昧等等覺法門。從四十卷起。至五十二卷止。共十一品經。

(十定品　十通品　十忍品　阿僧祇品　如來壽量品　菩薩住處品　佛不思議法品　十身相海品　如來隨好光明功德品　普賢行品如來出現品　今初)

十定品第二十七之一

初明來意。先辨會來。會來有二。一約圓融。謂前明普門中所具差別正位。故歷人天。今明位後德用不離普門。是則會別入普。有此會來。重會普光意在斯矣。等妙二位全同如來普光明智故。二約次第。前明十地。今顯等妙二覺故來。以極果由於始信故重會普光。謂前依本不動智體起差別之位。今位極成。不離本智之因。後出現因果。因是果中之因。得位不捨因故。果是果中之果。大用無涯故。二品來者。為答第二會中十定問故。第二釋名。會名有二。約處名重會普光明殿會。由第二會已會。會此故重意如前。約法名說普門法會。二品名者。定謂心一境性。十是數之圓極。以普賢深定妙用無涯。寄十以顯無盡。故云十定品。即帶數釋。若依梵本。具云如來十三昧品。以等覺三昧上同佛故。三世諸佛之所行故云如來三昧。譯家以義通因果故略如來二字。然三昧為定。雖非敵對。由等持心至一境故。義旨相順。又別行本名等目菩薩所問三昧經。皆人法雙舉。梵本是依主釋。別行即依土釋。三宗趣者。會以普賢因果德用圓備為宗。令物證入為趣。品以普賢三昧無礙自在無邊大用而為宗趣。次正釋文。此會有十一品經。分二。前六明因圓。後五明果滿。若依古德。前九謂生解因果。後二明平等因果。前中亦二。前六品明先後因相。後三品明差別果相。然六品之因若約次第。與前五會俱是差別之因。若約圓融。等同果相。故與果同會。果是對因之果。與因同會。平等因果由差別成。亦與此同會。今初。此因即是等覺。然文有等覺之義而無等覺之名者。以此等覺亦即十地之勝進故。是以諸教開合不同。仁王等合此勝進入於十地。是以不立等覺。故教化品中約五忍分位。於寂滅忍。唯有上中下忍。中行名為菩薩。即第十地。上忍中行為薩婆若。此謂如來。若依瓔珞開此勝進為無垢地。即是等覺。然等覺照寂。妙覺寂照。又賢聖學觀中說六種性及六堅六忍等。瑜伽具有二義。引深密說十一地。第十法雲。十一說名佛地。唯有二十二愚。得佛地時。由斷二愚。一於一切所知境極微細著愚。即俱生極微細所知障種。二極微細礙愚。即是任運煩惱障種。斷此便能證大菩提。更不別說等覺斷證。論復有文。亦立等覺。又菩薩地云。此菩薩雖已修行功德海滿。由未能捨三種法故不名妙覺。一由未捨劣無漏法。二由未捨白淨無記法。三由未捨有漏善法。至妙覺位方捨此三。今經欲顯開合無礙。故存其義。不彰其名。下離世間品智慧助道具中。既云隨順六堅固法。有等覺明矣。

補義曰楞嚴說九地為因因。十地為因中之果。等覺金剛喻定為因圓。即入妙覺。古師皆依仁王瓔珞釋之。似無容議。唯此經圓宗。逈異諸經。故古德以差別平等二種因果。總判全經。且差別中有因因因果。平等中有果因果果。以顯因該果海果徹因源。故難與三乘漸教同日論也。請試論之。唯此經以智立體。即毗盧遮那普光明智為根本實智也。以行成德。即普賢稱法界性所修妙行也。故二會普光明殿。文殊說十信法。正以文殊為根本大智而為行本。此智乃佛之果智。今為發覺初心。是以果智為因心故。此經不立信位。以後四十二位總不離普光明智信地故。所謂發心畢竟二無別故。六會他化說十地法。則行布門中差別因圓。今第七重會普光明殿。說十一品經。而首十定品說普賢十種三昧而判為等覺一位者。此正以普賢十種三昧妙行。融前先後差別之相。以成一位真因。以為因中之果。故古德以前九品謂生解因果。融前差別支流。入法性海。是為等覺。以後普賢行品辨因該果海。如來出現品辨果徹因源。為平等因果。是為妙覺。謂會前差別之因果而為圓融果海。是為果果。此通辯毗盧遮那廣大因果。以稱性而修為真因。頓契法界為妙果。以顯我毗盧遮那曠劫修如是因感如是果。欲令菩薩頓生圓解。以便依此圓解發起圓行。故判此前十信起至後如來出現三十一品經。為修因契果生解分。疏中單就等覺一位辨其有無。特未申明通途大旨。故令學人難知歸趣耳。

大科七重會普光明殿。有十一品經。前十定等六品明等覺位。為差別因圓。今文六品分二。前三品正答前問總顯深廣。今初分二。前二品明業用廣大。後一品明智慧深玄。前中亦二。初品就定明用。後品就通明用。

爾時世尊在摩竭提國阿蘭若法菩提場中。

前中分五。一序分。二請分。三示說者分。四本分。五說分。初中三。初總顯三成就。二始成下別顯三成就。三與十佛剎下別顯眾成就。

始成正覺。於普光明殿入剎那際諸佛三昧。以一切智自神通力現如來身。清淨無礙。無所依止。無有攀緣。住奢摩他最極寂靜。具大威德。無所染著。能令見者悉得開悟。隨宜出興不失於時。恒住一相。所謂無相。

二中分三。初約主顯時。二於普光明下約主彰處。三入剎那下就德顯主。於中十句。即攝二十一種功德中二十別句。總句即前結成正覺故。一入剎那際三昧者。即窮法真源。謂時之極促名曰剎那。窮彼剎那時相都寂。無際之際名剎那際。即攝二句。謂二行永絕及達無相法。若有二行則有剎那。二行既絕則剎那無際。由達清淨真如本無相故。所以此中特名入剎那際者。為顯將說等覺位故。菩薩地盡唯有果累。無常生相未寂猶名識藏。若以無間智。覺心初起。心無初相。遠離微細念故。即無剎那。若入此際。即見心性常住。名究竟覺。故云諸佛三昧。亦顯差別歷位不離最初剎那際故。二以一切智自神通力現如來身者。依通起用。此攝二句。一切智通即住於佛住。謂由一切智無有功用自神通力常作佛事故。次現如來身即攝得佛平等。謂依上一切智現身利樂有情故。三清淨無礙。攝三句。謂清淨攝二句。一攝到無障處。謂慣習覺慧。永斷所治。故云清淨。二攝不可轉法。由清淨故他不能轉。無礙者即所行無礙。世間八法不能礙故。四無所依止無有攀緣。即立不思議。謂雖立教法不依世間故。非諸世所能攀緣故。五住奢摩他最極寂靜。即普見三世。以見三世平等如理無異。為最寂靜。六具大威德。即身恒充滿一切世間。現受用變化身大利樂故。七無所染著。即智恒明達一切諸法。謂於諸法善決定故無有染也。八能令見者悉得開悟。此攝二句。一攝了一切行。謂知有情性行差別。隨開悟故。二攝除一切疑。謂知彼遠劫微少善根。亦令開悟故。九隨宜出興不失於時。亦攝二句。一攝無能測身。謂如其勝解而示現身。如摩尼珠。名隨宜出生不失於時。二攝一切菩薩等所求智。謂調伏有情攝受付囑皆不失時故。十恒住一相所謂無相。攝餘五句。謂到佛究竟無二彼岸等。隨義雖殊。皆由一相無相而成。可以意得。餘如昇兜率品辯。

與十佛剎微塵數菩薩摩訶薩俱。

第三顯眾成就中五。一舉數。二靡不下歎德。三其名下列名。四如是等下結數。五往昔下集意。

靡不皆入灌頂之位具菩薩行。等於法界無量無邊。獲諸菩薩普見三昧。大悲安隱一切眾生。神通自在同於如來。智慧深入演真實義。具一切智降伏眾魔。雖入世間心恒寂靜。住於菩薩無住解脫。

二歎德中十一句。初二句總。位極行圓故。餘九為別。前四自分德。初二行相。一深二廣。後二行體。一定二悲。後五勝進德。前三同佛三業大用。可知。後二同佛無住涅槃。初句釋。謂不住涅槃故入世間。不住生死故心恒寂靜。後句結德屬人。

其名曰金剛慧菩薩。無等慧菩薩。義語慧菩薩。最勝慧菩薩。常捨慧菩薩。那伽慧菩薩。成就慧菩薩。調順慧菩薩。大力慧菩薩。難思慧菩薩。無礙慧菩薩。增上慧菩薩。普供慧菩薩。如理慧菩薩。善巧慧菩薩。法自在慧菩薩。法慧菩薩。寂靜慧菩薩。虗空慧菩薩。一相慧菩薩。善慧菩薩。如幻慧菩薩。廣大慧菩薩。勢力慧菩薩。世間慧菩薩。佛地慧菩薩。真實慧菩薩。尊勝慧慧菩薩。智光慧菩薩。無邊慧菩薩。

三列名中一百菩薩。初有三十同名慧者。表純德故。

念莊嚴菩薩。達空際菩薩。性莊嚴菩薩。甚深境菩薩。善解處非處菩薩。大光明菩薩。常光明菩薩。了佛種菩薩。心王菩薩。一行菩薩。常現神通菩薩。智慧芽菩薩。功德處菩薩。法燈菩薩。照世菩薩。持世菩薩。最安隱菩薩。最上菩薩。無上菩薩。無比菩薩。超倫菩薩。無礙行菩薩。光明燄菩薩。月光菩薩。一塵菩薩。堅固行菩薩。霔法雨菩薩。最勝幢菩薩。普莊嚴菩薩。智眼菩薩。法眼菩薩。慧雲菩薩。總持王菩薩。無住願菩薩。智藏菩薩。心王菩薩。內覺慧菩薩。住佛智菩薩。陀羅尼勇徤力菩薩。持地力菩薩。妙月菩薩。須彌頂菩薩。寶頂菩薩。普光照菩薩。威德王菩薩。智慧輪菩薩。大威德菩薩。大龍相菩薩。質直行菩薩。不退轉菩薩。持法幢菩薩。無忘失菩薩。攝諸趣菩薩。不思議決定慧菩薩。遊戲無邊智菩薩。無盡妙法藏菩薩。智日菩薩。法日菩薩。智藏菩薩。智澤菩薩。普見菩薩。不空見菩薩。金剛踊菩薩。金剛智菩薩。金剛燄菩薩。金剛慧菩薩。普眼菩薩。佛日菩薩。持佛金剛祕密義菩薩。普眼境界智莊。嚴菩薩。

次七十菩薩別名者。表雜德故。

如是等菩薩摩訶薩。十佛剎微塵數。

四結數。

往昔皆與毗盧遮那如來。同修菩薩諸善根行。

五集意。

爾時普眼菩薩摩訶薩承佛神力從座而起。偏袒右肩。右膝著地。合掌白佛言。世尊。我於如來應正等覺欲有所問。願垂哀許。

大文第二請分四。一普眼請問。要以普眼方見普法故。

佛言。普眼。恣汝所問。當為汝說令汝心喜。

二如來許問。

普眼菩薩言。世尊。普賢菩薩及住普賢所有行願諸菩薩眾。成就幾何三昧解脫而於菩薩諸大三昧或入或出或時安住。以於菩薩不可思議廣大三昧善入出故。能於一切三昧自在。神通變化無有休息。

三舉法正問。

佛言。善哉普眼。汝為利益去來現在諸菩薩眾而問斯義。

四歎問利益。

普眼。普賢菩薩今現在此。

大文第三示說者分。以法屬普賢故示其令請。於中有六。一示人令問。二聞名獲益。三推求不見。四教起見方。五依教而求。六為現身相。今初分三。一示處。

已能成就不可思議自在神通。出過一切諸菩薩上難可值遇。從於無量菩薩行生菩薩大願悉已清淨。所行之行皆無退轉。無量波羅蜜門無礙陀羅尼門無盡辯才門皆悉已得清淨。無礙大悲利益一切眾生。以本願力。盡未來際而無厭倦。

二歎德。

汝應請彼。彼當為汝說其三昧自在解脫。

三教問。

爾時會中諸菩薩眾聞普賢名。即時獲得不可思議無量三昧。其心無礙寂然不動。智慧廣大難可測量。境界甚深無能與等。現前悉見無數諸佛。得如來力同如來性。去來現在靡不明照。所有福德不可窮盡。一切神通皆已具足。

第二聞名獲益中。獲十種益。

其諸菩薩於普賢所心生尊重渴仰欲見。悉於眾會周徧觀察而竟不覩。亦不見其所坐之座。此由如來威力所持。亦是普賢神通自在使其然耳。

第三推求不見中有三推求。皆悉不見。一渴仰推求不見。二重觀察不見。三以三昧力推求不見。文各有十。今初。先求不見。後此由下釋不見所以。威力持者。欲令大眾渴仰得顯深旨故。

爾時普眼菩薩白佛言。世尊。普賢菩薩今何所在。佛言。普眼。普賢菩薩今現在此道場眾會。親近我住初無動移。

二重求中三。一審問重示。法本湛然。故初無動移。

是時普眼及諸菩薩復更觀察道場眾會周徧求覓。白佛言。世尊。我等今者猶未得見普賢菩薩其身及座。

二推求不見。猶謂可見故。

佛言。如是。善男子。汝等何故而不得見。

三釋不見所由。於中二。初印定徵起。

善男子。普賢菩薩住處甚深不可說故。普賢菩薩獲無邊智慧門。入師子奮迅定得無上自在用。入清淨無礙際。生如來十種力。以法界藏為身。一切如來共所護念。於一念頃悉能證入三世諸佛無差別智。是故汝等不能見耳。

後正釋所由。以住處甚深故。文有十句。初句總。次八句別。後一句結。別中四對。一廣智勝定深。謂智門無邊。以有邊之智。焉覩定用起伏無畏展促自在。唯以出世定求故不可見。次二外用內證深。次二得力成身深。後二多護速證深。由上八深故不能見。

爾時普眼菩薩聞如來說普賢菩薩清淨功德。得十千阿僧祇三昧。

第三以三昧力推求不見。於中分四。一新獲三昧。

以三昧力復徧觀察。渴仰欲見普賢菩薩亦不能覩。其餘一切諸菩薩眾俱亦不見。

二以定推求。

時普眼菩薩從三昧起。白佛言。世尊。我已入十千阿僧祇三昧。求見普賢而竟不得。不見其身及身業。語及語業意及意業。座及住處。悉皆不見。

三自陳不見。

佛言。如是如是。善男子。當知皆以普賢菩薩住不思議解脫之力。

四釋不見所由。於中五。一約法總標。由住難思解脫。翻上三昧可思入故。

普眼。於汝意云何。頗有人能說幻術文字中。種種幻相所住處不。答言不也。佛言。普眼。幻中幻相尚不可說。何況普賢菩薩祕密身境界。祕密語境界。祕密意境界。而於其中能入能見。

二以近況遠。

何以故。

三徵釋所由。

普賢菩薩境界甚深。不可思議無有量已過量。

釋中二。初略標深廣。翻上三昧尚有數故。

舉要言之。普賢菩薩以金剛慧普入法界。於一切世界無所行無所住。知一切眾生身皆即非身。無去無來。得無斷盡。無差別。自在神通。無依無作。無有動轉。至於法界究竟邊際。

後舉略顯廣。文有十句。初句總。以金剛慧達差別法界俱空故。餘句別。由了空故一世界無住處。二眾生無可化。三寂無去來。四竪無斷盡。五橫泯差別。六體非體故不礙現通。七用非用故無依無作。八不離如如故無動轉。九理事圓故窮法界邊。

善男子。若有得見普賢菩薩。若得承事。若得聞名。若有思惟。若有憶念。若生信解。若勤觀察。若始趣向。若正求覓。若興誓願相續不絕。皆獲利益無空過者。

四彰見之益。

爾時普眼及一切菩薩眾。於普賢菩薩心生渴仰願得瞻覲。作如是言。南無一切諸佛。南無普賢菩薩。如是三稱頭頂禮敬。

五歸敬彌增。

爾時。佛告普眼菩薩及諸眾會言。諸佛子。汝等宜更禮敬普賢殷勤求請。又應專至觀察十方。想普賢身現在其前。如是思惟周徧法界。深心信解厭離一切。誓與普賢同一行願。入於不二真實之法。其身普現一切世間悉知眾生諸根差別。徧一切處集普賢道。若能發起如是大願。則當得見普賢菩薩。

第四教起見方。中勸令策進前心。次又應下別示深觀。上捨境別求故未識其體。今令十方齊觀知其體周。下依此觀。是以得見。後誓與下起願思齊。具上三心則能得見。

是時普眼聞佛此語。與諸菩薩俱時頂禮。求請得見普賢大士。

第五依教修行。然普眼位深。而猶重習觀修者。略有二義。一位未等故。二示深獎物故。

爾時普賢菩薩即以解脫神通之力。如其所應為現色身。令彼一切諸菩薩眾皆見普賢親近如來。於此一切菩薩眾中坐蓮華座。亦見於餘一切世界一切佛所從彼次第相續而來。亦見在彼一切佛所演說一切諸菩薩行。開示一切智智之道。闡明一切菩薩神通。分別一切菩薩威德。示現一切三世諸佛。

第六為現身相。於中五。一為眾現身。不見顯深。現不礙用故。

是時普眼菩薩及一切菩薩眾。見此神變其心踊躍。生大歡喜。莫不頂禮普賢菩薩。心生尊重如見十方一切諸佛。

二眾覩喜敬。

是時以佛大威神力及諸菩薩信解之力普賢菩薩本願力故。自然而雨十千種雲。所謂種種華雲。種種鬘雲。種種香雲。種種末香雲。種種蓋雲。種種衣雲。種種嚴具雲。種種珍寶雲。種種燒香雲。種種繒采雲。不可說世界六種震動。奏天音樂。其聲遠聞不可說世界。放大光明。其光普照不可說世界。令三惡趣悉得除滅。嚴淨不可說世界。令不可說菩薩入普賢行。不可說菩薩成普賢行。不可說菩薩於普賢行願悉得圓滿。成阿耨多羅三藐三菩提。

三現瑞成益。

爾時普眼菩薩白佛言。世尊。普賢菩薩是住大威德者。住無等者。住無過者。住不退者。住平等者。住不壞者。住一切差別法者。住一切無差別法者。住一切眾生善巧心所住者。住一切法自在解脫三昧者。

四歎德廣深。於中十句。無等者下無等故。無過者上無過故。

佛言。如是如是。普眼。如汝所說。普賢菩薩有阿僧祇清淨功德。所謂無等莊嚴功德。無量寶功德。不思議海功德。無量相功德。無邊雲功德。無邊際不可稱讚功德。無盡法功德。不可說功德。一切佛功德。稱揚讚歎不可盡功德。

五如來印述。初印後述。述中十一句。初句總。後所謂下別。別有十德。一二嚴德。二圓明德。三深廣德。四色相德。五慈覆德。六超勝德。七知法德。八絕言德。九同佛德。十讚無盡德。

爾時如來告普賢菩薩言。普賢。汝應為普眼及此會中諸菩薩眾。說十三昧令得善入。成滿普賢所有行願。

大文第四。本文有四。一舉益令說。二何者下列所說名。三此十大下歎定勝德。四是故普賢下結勸成益。今初。初分二。初勸說成益。

諸菩薩摩訶薩說此十大三昧故。令過去菩薩已得出離。現在菩薩今得出離。未來菩薩當得出離。

後引例證勸。以三世諸菩薩若說此定皆成益故。

何者為十。一者普光大三昧。二者妙光大三昧。三者次第徧往諸佛國土大三昧。四者清淨深心行大三昧。五者知過去莊嚴藏大三昧。六者智光明藏大三昧。七者了知一切世界佛莊嚴大三昧。八者眾生差別身大三昧。九者法界自在大三昧。十者無礙輪大三昧。

第二列名中皆云大者。因滿之定稱法界故。一普光者身心業用周徧全包為普。智照自在名光。二妙光者身智徧照為光。勝用交暎為妙。三十方無餘之剎皆至入定為偏往。往無雜亂不礙時節歷然為次第。即能起用名神通。以智用如理本自徧故。四名達諸法本自清淨。離於想念。契理深心。依此起用徧供諸佛請法起說名之為行。五佛出劫剎等事皆名莊嚴。過去門中包此無盡為藏。亦名過去清淨藏者。入定能入劫一念無緣。起定能受法三輪無著。皆名清淨。六未來藏中包含諸佛及佛法等。名之為藏。智慧照徹稱曰光明。七現在諸佛作用眾會身相益物皆曰莊嚴。橫徧十方故云一切。現可目覩故不云藏。八於差別眾生身內外入定起定皆自在故。雖通三種世間。從多但云眾生。前後諸定皆從多說。九於眼等十八界自在入出。又知事法界邊際與理法界無礙自在故。十無礙輪者三輪攝化皆自在故。又得十無礙滿佛果故。無盡大用一一無礙。皆悉圓滿能摧伏故。尋初後際不得邊故。

此十大三昧諸大菩薩乃能善入。去來現在一切諸佛。已說當說現說。

第三歎定勝德。於中四。一約人以歎。人勝故法勝。

若諸菩薩愛樂尊重。修習不懈則得成就。

二約修以歎。於中二。先明修成。

如是之人則名為佛。則名如來。亦則名為得十力人。亦名導師。亦名大導師。亦名一切智。亦名一切見。亦名住無礙。亦名達諸境。亦名一切法自在。

後修益。於中亦二。初有十句明上等佛果。亦是等覺。等覺之義顯矣。然一品始末等佛義多。

此菩薩普入一切世界而於世界無所著。普入一切眾生界而於眾生無所取。普入一切身而於身無所礙。普入一切法界而知法界無有邊。親近三世一切佛。明見一切諸佛法。巧說一切文字。了達一切假名。成就一切菩薩清淨道。安住一切菩薩差別行。於一念中普得一切三世智。普知一切三世法。普說一切諸佛教。普轉一切不退輪。於去來現在一一世。普證一切菩提道。於此一一菩提中。普了一切佛所說。

後明身智徧周。皆言普入者一一皆窮帝網境故。

此是諸菩薩法相門。是諸菩薩智覺門。是一切種智無勝幢門。是普賢菩薩諸行願門。是猛利神通誓願門。是一切總持辯才門。是三世諸法差別門。是一切諸佛示現門。是以薩婆若安立一切眾生門。是以佛神力嚴淨一切世界門。

三直就法歎。明此十定該攝諸法體相用等。一一超勝故。十門五對。一境智通悟。二因果游入。三通辨出處四佛法所從。五嚴土攝生罔不由此。

若菩薩入此三昧。得法界力無有窮盡。得虗空行無有障礙。得法王位無量自在。譬如世間灌頂受職。得無邊智一切通達。得廣大力十種圓滿。成無諍心入寂滅際。大悲無畏猶如師子。為智慧丈夫然正法明燈。一切功德歎不可盡。聲聞獨覺莫能思議。

四約證以歎。前約修歎。望於佛果以顯終同。此約證歎。直就此定以明業用。亦二十句。前十明勝德無限。

得法界智住無動際。而能隨俗種種開演。住於無相善入法相。得自性清淨藏。生如來清淨家。善開種種差別法門而以智慧了無所有。善知於時常行法施開悟一切名為智者。善攝眾生悉令清淨。以方便智示成佛道而常修行菩薩之行。無有斷盡。入一切智方便境界示現種種廣大神通。

後明智德自在。

是故普賢。汝今應當分別廣說一切菩薩十大三昧。今此眾會咸皆願聞。

四結勸。文並可知。

爾時普賢菩薩承如來旨。觀普眼等諸菩薩眾而告之言。

大文第五說分中三。初承旨總告。二佛子云何下別釋十定。三第四十三卷末云佛子此是下總結十數。

佛子。云何為菩薩摩訶薩普光明三昧。

二別中十定即為十段。各有標釋結。

佛子。此菩薩摩訶薩有十種無盡。法何者為十。所謂諸佛出現智無盡。眾生變化智無盡。世界如影智無盡。深入法界智無盡。善攝菩薩智無盡。菩薩不退智無盡。善觀一切法義智無盡。善持心力智無盡。住廣大菩提心智無盡。住一切佛法一切智願力智無盡。佛子。是名菩薩摩訶薩十種無盡法。

就初定中分五。一智無盡。二心無盡。三定自在。四智巧現。五觀超絕。各有佛子以為揀別。五中初二定方便。次一定體。後二定用。又前三各有標徵釋結。今初十中。十句五對。初二所事所化。次二化處化法。如影者無實故。隨現故。次二攝護始終。次二所持能持。後二始心終願。

佛子。此菩薩摩訶薩發十種無邊心。何等為十。所謂發度脫一切眾生無邊心。發承事一切諸佛無邊心。發供養一切諸佛無邊心。發普見一切諸佛無邊心。發受持一切佛法不忘失無邊心。發示現一切佛無量神變無邊心。發為得佛力故不捨一切菩提行無邊心。發普入一切智微細境界說一切佛法無邊心。發普入佛不思議廣大境界無邊心。發於佛辯才起深志樂領受諸佛法無邊心。發示現種種自在身入一切如來道場眾會無邊心。是為十。

二心無邊者。前明所知無盡。今辨對境發心。以境無邊故心無邊。有十一句者增數十也。

佛子。此菩薩摩訶薩有十種入三昧差別智。何者為十。所謂東方入定西方起。西方入定東方起。南方入定北方起。北方入定南方起。東北方入定西南方起。西南方入定東北方起。西北方入定東南方起。東南方入定西北方起。下方入定上方起。上方入定下方起。是為十。

第三定自在者。由前大智大心故於三昧自在。方處非一。入出不同。故云差別。

佛子。此菩薩摩訶薩有十種入大三昧善巧智。

第四智巧現分三。初標。

何者為十。

二徵。

佛子。菩薩摩訶薩以三千大千世界為一蓮華。現身徧此蓮華之上結加趺坐。身中復現三千大千世界。其中有百億四天下。一一四天下現百億身。一一身入百億百億三千大千世界。於彼世界一一四天下現百億百億菩薩修行。一一菩薩修行生百億百億決定解。一一決定解令百億百億根性圓滿。一一根性成百億百億菩薩法不退業。

三釋中分三。初法說。二舉喻。三以劣況勝。今初法說中亦二。初十句別明展轉深細。

然所現身非一非多。入定出定無所錯亂。

第二總顯離相分明。

佛子。如羅睺阿修羅王本身長七百由旬。化形長十六萬八千由旬。於大海中出其半身。與須彌山而正齊等。佛子。彼阿修羅王雖化其身長十六萬八千由旬。然亦不壞本身之相。諸蘊界處悉皆如木。心不錯亂。不於變化身而作他想於其本身生非己想。本受生身恒受諸樂。化身常現種種自在神通威力。

二舉喻。

佛子。阿修羅王有貪恚癡具足憍慢。尚能如是變現其身。何況菩薩摩訶薩能深了達心法如幻。一切世間皆悉如夢。一切諸佛出興於世皆如影像。一切世界猶如變化。言語音聲悉皆如響。見如實法以如實法而為其身。知一切法本性清淨。了知身心無有實體。其身普住無量境界。以佛智慧廣大光明。淨修一切菩提之行。

三以劣況勝。

佛子。菩薩摩訶薩住此三昧。超過世間遠離世間。無能惑亂無能暎奪。佛子。譬如比丘觀察內身住不淨觀審見其身皆是不淨。菩薩摩訶薩亦復如是。住此三昧觀察法身。見諸世間普入其身。於中明見一切世間及世間法。於諸世間及世間法皆無所著。

第五觀超絕中分三。初法。二喻。三合。異前化現故云法身。法性包含故一時頓見。由此異故無能暎奪。故云皆無所著。

佛子。是名菩薩摩訶薩第一普光明大三昧善巧智。

後總結。

佛子。云何為菩薩摩訶薩妙光明三昧。

二妙光明大三昧。分三。初標。

佛子。此菩薩摩訶薩能入三千大千世界微塵數三千大千世界。於一一世界現三千大千世界微塵數身。一一身放三千大千世界微塵數光。一一光現三千大千世界微塵數色。一一色照三千大千世界微塵數世界。一一世界中調伏三千大千世界微塵數眾生。

二釋。分二。初法中分四。初明身雲展入。

是諸世界種種不同菩薩悉知。所謂世界雜染。世界清淨。世界所因。世界建立。世界同住。世界光色。世界來往。如是一切菩薩悉知菩薩悉入。

二明身智俱入。

是諸世界亦悉來入菩薩之身。

三明其卷入。

然諸世界無有雜亂。種種諸法亦不壞滅。

四明展卷無礙。

佛子。譬如日出繞須彌山照七寶山。其七寶山及寶山間。皆有光影分明顯現。

二喻文有二喻。喻前互入無雜亂義。文分為二。一寶山光影喻。二幻師善巧喻。先喻有五。初明日光影現喻。七寶山者即七金山。如十地末所列其名。但除妙高及雪香二山。山間有七香海。海現日影。山以淨金亦能現影。

其寶山上所有日影。莫不顯現山間影中。其七山間所有日影。亦悉顯現山上影中。如是展轉更相影現。

二明兩影互現。正喻菩薩自他互入。以彼影明淨如今之鏡。故能互現。

或說日影出七寶山。或說日影出七山間。或說日影入七寶山。或說日影入七山間。

第三得名不同。謂水中本影現山上影時。此所現影從山上出來入山間。若山上本影現水中影時。此所現影從山間出入七金寶山上。故正入時即名為出。

但此日影。更相照現無有邊際。

第四明重現無盡喻。菩薩帝網身土。古德立帝網義。經有帝網之名而無廣說之處。以昔未有此品經文。故此一段文可誠證也。

體性非有亦復非無。不住於山不離於山。不住於水亦不離水。

五明體離二邊。既離二邊。故能互現而無雜亂。謂取不可得故非有。影現分明故非無。不住不離者。謂不住成上非有。不離成其非無。若有定住則不能相入。若其離者則無可相入。故不住不離方能相入。

佛子。菩薩摩訶薩亦復如是。住此妙光廣大三昧。不壞世間安立之相。不滅世間諸法自性。不住世界內。不住世界外。於諸世界無所分別。亦不壞於世界之相。觀一切法一相無相。亦不壞於諸法自性。住真如性恒不捨離。

二法合。直明不壞不住故得互入。無亂明不壞性相。謂若壞性相則無可相入。若住內外則不能相入。謂若住世間內則不能身包世界。若住世界外則不能徧入世界。由俱無住故能互入。次釋其所以。由定無分別而不壞相。慧觀一相而不壞諸。既事理雙游。故不壞不住。若不壞不住。則住真如恒不捨離。既即事不捨。故相隨性而融通。如無不在。故同真如而內外互入。

佛子。譬如幻師善知幻術。

二幻師善巧喻二。初總喻。二別喻。初中有三。一總明能幻。

住四衢道作諸幻事。於一日中一須臾頃。或現一日。或現一夜。或復現作七日七夜。半月一月。一年百年。隨其所欲皆能示現。城邑聚落。泉流河海。日月雲雨。宮殿屋宅。如是一切靡不具足。

二明本時處現幻時處。喻互相入。

不以示現經年歲故壞其根本一日一時。不以本時極短促故壞其所現日月年歲。幻相明現本日不滅。

次本末互不相礙。喻不壞相。

菩薩摩訶薩亦復如是。入此妙光廣大三昧。現阿僧祇世界入一世界。其阿僧祇世界一一皆有地水火風。大海諸山。城邑聚落。園林屋宅。天宮龍宮。夜叉宮。乾闥婆宮。阿修羅宮。迦樓羅宮。緊那羅宮。摩睺羅伽宮。種種莊嚴皆悉具足。欲界。色界。無色界。小千世界。大千世界。業行果報死此生彼。一切世間所有時節。須臾晝夜。半月一月。一歲百歲。成劫壞劫。雜染國土。清淨國土。廣大國土。狹小國土。於中諸佛出興于世。佛剎清淨。菩薩眾會周帀圍繞。神通自在教化眾生。其諸國土所在方處。無量人眾悉皆充滿。殊形異趣種種眾生。無量無邊不可思議。去來現在清淨業力。出生無量上妙珍寶。如是等事。咸悉示現入一世界。

後合中亦五。一明一多相容不同。合上現多時處。

菩薩於此普皆明見。普入普觀。普思普了。以無盡智皆如實知。

二明智鑒不昧。合前能幻之術。

不以彼世界多故壞此一世界。不以此世界一故壞彼多世界。

三合不壞本末之相。

何以故。

四徵釋所由。先徵意云何以互入得不壞相。

菩薩知一切法皆無我故。是故入無命法無作法者。菩薩於一切世間勤修行無諍法故。是名住無我法者。菩薩如實見一切身皆從緣起故。是名住無眾生法者。菩薩知一切生滅法皆從因生故。是名住無補伽羅法者。菩薩知諸法本性平等故。是名住無意生無摩納婆法者。

釋意有三。一由知人無我故。人無我之相已見上文。

菩薩知一切法本性寂靜故。是名住寂靜法者。菩薩知一切法一相故。是名住無分別法者。菩薩知法界無有種種差別法故。是名住不思議法者。

二知法無我。

菩薩勤修一切方便善調伏眾生故。是名住大悲法者。

三得同體大悲故。由此故能融通事理。

佛子。菩薩如是能以阿僧祇世界入一世界。知無數眾生種種差別。見無數菩薩各各發趣。觀無數諸佛處處出興。彼諸如來所演說法。其諸菩薩悉能領受。亦見自身於中修行。

五結成上義。於中三。一結上多入一。

然不捨此處而見在彼。亦不捨彼處而見在此。彼身此身無有差別。入法界故。

二結上不壞性相。

常勤觀察無有休息。不捨智慧無退轉故。

三結上明鑒。

上寶山光影喻合竟。

如有幻師隨於一處作諸幻術。不以幻地故壞於本地。不以幻日故壞於本日。

第二別喻中有三。逆喻總中三段。一幻不壞本喻。別喻不壞相。二如世幻者下幻必依處喻。別喻前依本時處現多時處。三如彼幻師作諸幻事下明幻師不迷喻。別喻前能幻。今初。先喻。

菩薩摩訶薩亦復如是。於無國土現有國土。於有國土現無國土。於有眾生現無眾生。於無眾生現有眾生。無色現色。色現無色。初不亂後。後不亂初。

後合中有二。先正合。

菩薩了知一切世法。悉亦如是同於幻化。知法幻故知智幻。知智幻故知業幻。知智幻業幻已。起於幻智觀一切業。

後釋其所以。

如世幻者不於處外而現其幻。亦不於幻外而有其處。

第二幻必依處喻。先喻後合。喻中略無幻必依時。

菩薩摩訶薩亦復如是。不於虗空外入世間。亦不於世間外入虗空。

合中分二。先合依處。後合依時。前中初總合。以記物現故。空即事空。

何以故。虗空世間無差別故。

次徵釋所由。理無差故。

住於世間亦住虗空。菩薩摩訶薩於虗空中。能見能修一切世間種種差別妙莊嚴業。

後結成自在。

於一念頃悉能了知無數世界若成若壞。亦知諸劫相續次第。能於一念現無數劫。亦不令其一念廣大。

二合依於時。於中先正顯。

菩薩摩訶薩得不思議解脫幻智到於彼岸。住於幻際。入世幻數。思惟諸法悉皆如幻。不違幻世盡於幻智。了知三世與幻無別。決定通達心無邊際。如諸如來住如幻智其心平等。菩薩摩訶薩亦復如是。知諸世間皆悉如幻。於一切處皆無所著。無有我所。

後釋其所由。以得幻智同於佛故。

如彼幻師作諸幻事。雖不與彼幻事同住。而於幻事亦無迷惑。菩薩摩訶薩亦復如是。知一切法到於彼岸。心不計我能入於法。亦不於法而有錯亂。

第三幻師不迷喻。文並可知。

是為菩薩摩訶薩第二妙光明大三昧善巧智。

三結名也。

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十定品第二十七之四

佛子。云何為菩薩摩訶薩無礙輪三昧。

第十無礙輪三昧。初總標。亦初徵。次釋。後結。

佛子。菩薩摩訶薩入此三昧時住無礙身業。無礙語業。無礙意業。住無礙佛國土。得無礙成就眾生智。獲無礙調伏眾生智。放無礙光明。現無礙光明網。示無礙廣大變化。轉無礙清淨法輪。得菩薩無礙自在。

二釋中三。初明入時方便。二佛子菩薩摩訶薩住此三昧已下明入己智用。三佛子菩薩摩訶薩入普賢所住下定滿成益。今初有二十二句。兼顯定名。初十一句因用無礙。是無礙義。後普入下有十一句。住果圓滿即是輪義。今此段中即此無礙無所不摧亦即輪義。初三句三業無礙。次句器世間無礙。次二句眾生世間無礙。餘句智正覺無礙。

普入諸佛力。普住諸佛智。作佛所作。淨佛所淨。現佛神通。令佛歡喜。行如來行。住如來道。常得親近無量諸佛。作諸佛事。紹諸佛種。

後住果中。二智通權實故云普住。三作利樂事。四淨二障種。七智契佛境。餘七可知。

佛子。菩薩摩訶薩住此三昧已。觀一切智。總觀一切智。別觀一切智。隨順一切智。顯示一切智。攀緣一切智。見一切智。總見一切智。別見一切智。

第二入己智用中四。一攝佛功德。二證入諸法。三普德無盡。四結示勸修。初中即攝如來二十一種殊勝功德。以此位等佛故。其間或全同佛相。或有約因似而次第無差。於中三。初總明妙悟皆滿。次別顯二十一德。後顯德勝能。今初十句。初句標滿時。餘九顯滿相。然一切智若對種智即是根本。若直語佛智則通權實。今此顯通。於中初三句始觀。言觀一切智者標也。云何觀。觀有二種。一總觀。謂權實齊觀故。二別觀。此是實。此是權。權中有多差別。皆審照了故。次三句中順。亦初句標。次云何隨順。由前總觀故頓能顯示。由前別觀故各各攀緣。後三句終契。釋同前觀。但前觀察。今證見分明耳。

於普賢菩薩廣大願。廣大心。廣大行。廣大所趣。廣大所入。廣大光明。廣大出現。廣大護念。廣大變化。廣大道。

二別明二十一種功德。分二十段。後二合故。今初第一明二行永絕。即於所知一向無障轉功德。然有二義。一謂非如二乘有無智故。二不同凡大現行生死起諸雜染。不同二乘現行涅槃棄利樂事。世尊無彼。今菩薩亦無。文中廣顯利樂。即不同二乘。皆與智俱。即不同凡夫。就文分二。先總明大用常恒。二佛子此菩薩有一蓮華下別顯一用。前中二。先法說。後喻明。今初法說中二。先正明。後徵釋。今初。先明行體。

不斷不退。無休無替。無倦無捨。無散無亂。常增進恒相續。

次辨常恒。

何以故。此菩薩摩訶薩於諸法中成就大願。發行大乘。入於佛法大方便海。以勝願力。於諸菩薩所行之行。智慧明照皆得善巧。具足菩薩神通變化。善能護念一切眾生。如去來今一切諸佛之所護念。於諸眾生恒起大悲。成就如來不變異法。

二徵釋中徵意云何以得此智滿行常。釋意云願行善成智慧善巧故。

佛子。譬如有人以摩尼寶置色衣中。其摩尼寶雖同衣色不捨自性。

第二喻顯中四。初喻。二合。三徵。四釋。今初。摩尼寶置色衣中。即總喻菩薩心智置佛智中。雖同衣色。喻前智滿十句。故合云觀一切智等。不捨自性。喻前行常二十句。

菩薩摩訶薩亦復如是。成就智慧以為心寶。觀一切智普皆明現。然不捨於菩薩諸行。

二合如喻辨。

何以故。

三徵意云何得已能滿智而不斷行耶。

菩薩摩訶薩發大誓願利益一切眾生。度脫一切眾生。承事一切諸佛。嚴淨一切世界。安慰眾生深入法海。為淨眾生界現大自在給施眾生。普照世間入於無邊幻化法門。不退不轉無疲無厭。

四釋意云菩薩無障礙願法應爾故窮盡生界。益無疲厭。文中二。先法說。

佛子。譬如虗空持眾世界。若成若住。無厭無倦。無羸無朽。無散無壞。無變無異。無有差別。不捨自性。何以故。虗空自性法應爾故。菩薩摩訶薩亦復如是。立無量大願。度一切眾生。心無厭倦。

後轉以喻況。於中三喻。皆喻利生無厭。各有法合。一虗空持剎喻。喻大願法爾故無厭。

佛子。譬如涅槃。去來現在無量眾生於中滅度。終無厭倦。何以故。一切諸法本性清淨是謂涅槃云何於中而有疲厭。菩薩摩訶薩亦復如是。為欲度脫一切眾生皆令出離而現於世。云何而起疲厭之心。

二涅槃普滅喻。喻為淨眾生故無厭。上二喻悲。

佛子。如薩婆若能令過去未來現在一切菩薩。於諸佛家已現當生乃至令成無上菩提。終不疲厭。何以故。一切智與法界無二故。於一切法無所著故。菩薩摩訶薩亦復如是。其心平等住一切智。云何而有疲厭之心。

三佛智普成喻。喻能所不二故無厭。此一喻智。既非愛見之悲。何有厭乎。

佛子。此菩薩摩訶薩有一蓮華。其華廣大盡十方際。以不可說葉不可說寶不可說香而為莊嚴。其不可說寶。復各示現種種眾寶。清淨妙好極善安住。其華常放眾色光明普照十方一切世界無所障礙。真金為網彌覆其上。寶鐸徐搖出微妙音。其音演暢一切智法。

第二別顯一用中二。初明依果殊勝。後菩薩摩訶薩於此華下正報自在。前中二。先明相嚴。過前十地。故窮十方際。

此大蓮華具足如來清淨莊嚴。一切善根之所生起。吉祥為表神力所現。有十千阿僧祇清淨功德。菩薩妙道之所成就。一切智心之所流出。十方佛影於中顯現。世間瞻仰猶如佛塔。眾生見者無不禮敬。從能了幻正法所生。一切世間不可為喻。

後辨德嚴。自內而觀。量周法界。自外而觀。許眾生見。乃即小之大也。

菩薩摩訶薩於此華上結加趺坐。其身大小與華相稱。

二正報中二。明身大小。

一切諸佛神力所加。令菩薩身一一毛孔各出百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明。一一光明現百萬億那由他不可說佛剎微塵數摩尼寶。其寶皆名普光明藏。種種色相以為莊嚴。無量功德之所成就眾寶及華以為羅網彌覆其上。散百千億那由他殊勝妙香無量色相種種莊嚴。復現不思議寶莊嚴蓋以覆其上。一一摩尼寶悉現百萬億那由他不可說佛剎微塵數樓閣。一一樓閣現百萬億那由他不可說佛剎微塵數蓮華藏師子之座。一一師子座現百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明。一一光明現百萬億那由他不可說佛剎微塵數色相。一一色相現百萬億那由他不可說佛剎微塵數光明輪。一一光明輪現百萬億那由他不可說佛剎微塵數毗盧遮那摩尼寶華。一一華現百萬億那由他不可說佛剎微塵數臺。一一臺現百萬億那由他不可說佛剎微塵數佛。一一佛現百萬億那由他不可說佛剎微塵數神變。一一神變淨百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生眾。一一眾生眾中現百萬億那由他不可說佛剎微塵數諸佛自在。一一自在雨百萬億那由他不可說佛剎微塵數佛法。一一佛法有百萬億那由他不可說佛剎微塵數修多羅。一一修多羅說百萬億那由他不可說佛剎微塵數法門。一一法門有百萬億那由他不可說佛剎微塵數金剛智所入法輪。差別言辭各別演說。一一法輪。成熟百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生界。一一眾生界。有百萬億那由他不可說佛剎微塵數眾生於佛法中而得調伏。

後明佛加放光。有二十重。後後重中皆倍前前百萬億那由他不可說佛剎微塵數倍。則數難量矣。

佛子。菩薩摩訶薩住此三昧。示現如是神通境界無量變化。悉知如幻而不染著。

第二明達無相法。即同諸如來於最清淨真如能入功德。初結前生後。達無相故不染。

安住無邊不可說法自性清淨法界實相如來種性無礙際中。無去無來非先非後。甚深無底。現量所得。以智自入不由他悟。心不迷亂亦無分別。

後正顯安住。即是入義。謂此真如非有非無。故云無邊。定有定無即是邊故。不可說法即離言真如。其法界實相及無礙際。皆真如異名。而云如來種性。諸佛以無性真如而為性故。出現品云皆同一性所謂無性。法華云知法常無性佛種從緣起。無去來等重顯真如即是中道。故深無底。現量已下別明能入之義。

為去來今一切諸佛之所稱讚。從諸佛力之所流出。入於一切諸佛境界體性如實。淨眼現證。慧眼普見。成就佛眼為世明燈。行於智眼所知境界。廣能開示微妙法門。

第三明住於佛住德。謂佛無功用常住聖天梵住故。文中先三世佛讚。文通前後二段。從諸佛力下正顯其義。謂入一切佛境即聖天等所住境也。淨眼現證下明能住相。十眼圓明而安住故。

成菩提心。趣勝丈夫。於諸境界無有障礙。入智種性出生諸智。離世生法而現受生。神通變化方便調伏。如是一切無非善巧。

第四明得佛平等德。謂佛佛相望有平等故。文即為三。初明所依平等。謂諸佛皆依清淨故。文中始發菩提心。終成種智。出生智用。皆所依也。次離世生法下明意樂平等。同以調生為意樂故。後神通變化下作平等業。同作受用變化業故。

功德解欲悉皆清淨。最極微妙具足圓滿。智慧廣大猶如虗空。善能觀察眾聖境界。信行願力堅固不動。功德無盡世所稱歎。於一切佛所觀之藏大菩提處一切智海。集眾妙寶為大智者。猶如蓮華自性清淨。眾生見者皆生歡喜咸得利益。智光普照見無量佛淨一切法。

第五明到無障處德。以修一切障對治故。福智皆淨。離於二障。文中初二句功德。次二句智慧。各上句障淨。下句德滿。次二句重顯功德。餘四句重顯智慧。

所行寂靜。於諸佛法究竟無礙。恒以方便住佛菩提功德行中而得出生。具菩薩智。為菩薩首。一切諸佛共所護念。得佛威神成佛法身。念力難思。於境一緣而無所緣。其行廣大無相無礙。等于法界無量無邊。所證菩提猶如虗空。無有邊際無所縛著。

第六明不可轉法。謂教證二法他不能轉。文中初二句略標教證。謂寂靜證也。諸佛法教也。恒以下別顯教。念力下重顯證。既如空無著等。他安能轉耶。

於諸世間普作饒益。一切智海善根所流。悉能通達無量境界。已善成就清淨施法。住菩薩心。淨菩薩種。能隨順生諸佛菩提。於諸佛法皆得善巧。具微妙行成堅固力。

第七明所行無礙德。謂雖於世間作利樂事。世間八法不能礙也。文中住菩薩心。成堅固力即不礙之因也。

一切諸佛自在威神。眾生難聞菩薩悉知。入不二門住無相法。雖復永捨一切諸相而能廣說種種諸法。隨諸眾生心樂欲解悉使調伏咸令歡喜。

第八明立不思議德。謂安立正法。凡愚不能思也。文中初總顯。一切教法皆是如來威力之所建立。菩薩能知。返顯凡夫不思。入不二下別顯安立難思之相。謂依無相而廣說故。隨欲解之多端。故並難思也。

法界為身無有分別。智慧境界不可窮盡。志常勇猛心恒平等。見一切佛功德邊際。了一切劫差別次第。

第九明普見三世。以身心等於法界。故於三世記別無差。

開示一切法。安住一切剎。嚴淨一切諸佛國土。顯現一切正法光明。演去來今一切佛法。示諸菩薩所住之處。為世明燈生諸善根。永離世間常生佛所。

第十明身恒充滿一切國土。謂為開法故示現受用變化之身。徧諸世界而為利樂。

得佛智慧明了第一。一切諸佛皆共攝受。已入未來諸佛之數。從諸善友而得出生。所有志求皆無不果。

第十一明智恒明達一切諸法。謂於境善決能斷他疑故。

具大威德住增上意。隨所聽聞咸能善說。

第十二明了一切行。謂具增上意樂。能了有情意樂性行。如其所應而為現身。即有威德。

亦為開示聞法善根住實際輪。於一切法心無障礙。不捨諸行。離諸分別。

第十三明除一切疑。謂聲聞人。言其全無少分善根。今能開示。令知當生如來妙智。故心無障礙。

於一切法心無動念。得智慧明滅諸癡闇。悉能明照一切佛法。不壞諸有而生其中。了知一切諸有境界。從本已來無有動作。身語意業皆悉無邊。

第十四明無能測身。然有二義。一謂其身非虗妄分別所起。無煩惱業生。離染故不可測。初一行經顯之。二其身雖無分別如摩尼珠。然由佛增上及眾生勝解力。見金色等。而佛無有分別。即不壞諸有。下經文顯之。

雖隨世俗演說種種無量文字。而恒不壞離文字法。深入佛海。知一切法但有假名。於諸境界無繫無著。

第十五明一切菩薩等所求智。謂菩薩以無量文字調伏有情。要依佛所聞法為先。獲得妙智。故諸菩薩等皆求也。

了一切法空無所有。所修諸行從法界生。

第十六明到佛無二究竟彼岸。謂了一切法空法界等。即佛無二法身。依此法身。修波羅蜜多等行。而得圓滿。為從法界生。

猶如虗空無相無形。深入法界隨順演說。於一境門生一切智。

第十七明具足如來平等解脫。謂一一如來所現身土。皆徧法界。猶如虗空。無相無形。不相障礙。而不相雜。隨其化緣現各別故。故文云隨順演說。於一境門生一切智慧。各順一一境故。

觀十力地以智修學。智為橋梁至薩婆若。以智慧眼見法無礙。善入諸地。

第十八即證無中邊佛平等地。謂三種佛身平等徧滿。無有中邊之異故。至薩婆若即自受用。智為橋梁即通變化。見法無礙即是法身。善入諸地即佛十地也。

知種種義。一一法門悉得明了。

第十九明盡於法界。謂此法界最清淨故。能起等流契經等法。極此法界。於當來世作諸有情隨應利樂。

所有大願靡不成就。

第二十即等虗空界。窮未來際無有盡故。方云成就。

前第二入己智用中一攝佛功德竟。

佛子。菩薩摩訶薩以此開示一切如來無差別性。此是無礙方便之門。此能出生菩薩眾會。此法唯是三昧境界。此能勇進入薩婆若。此能開顯諸三昧門。此能無礙普入諸剎。此能調伏一切眾生。此能住於無眾生際。此能開示一切佛法。於此境界皆無所得。

第三顯德勝能。中二。初總明。後雖一切下別顯。今初先標。謂用此會事之德。開示佛平等性者同有二十一種功德故。此是下總歎前德。

雖一切時演說開示。而恒遠離妄想分別。雖知諸法皆無所作。而能示。現一切作業。雖知諸佛無有二相而能顯示一切諸佛。雖知無色而演說諸色。雖知無受而演說諸受。雖知無想而演說諸想。雖知無行而演說諸行。雖知無識而演說諸識。恒以法輪開示一切。雖知法無生而常轉法輪。雖知法無差別而說諸差別門。雖知諸法無有生滅而說一切生滅之相。雖知諸法無麤無細而說諸法麤細之相。雖知諸法無上中下而能宣說最上之法。雖知諸法不可言說而能演說清淨言辭。雖知諸法無內無外而說一切內外諸法。雖知諸法不可了知而說種種智慧觀察。雖知諸法無有真實而說出離真實之道。雖知諸法畢竟無盡而能演說盡諸有漏。雖知諸法無違無諍然亦不無自他差別。雖知諸法畢竟無師而常尊敬一切師長。雖知諸法不由他悟而常尊敬諸善知識。雖知法無轉而轉法輪。雖知法無起而示諸因緣。雖知諸法無有前際而廣說過去。雖知諸法無有後際而廣說未來。雖知諸法無有中際而廣說現在。雖知諸法無有作者而說諸作業。雖知諸法無有因緣而說諸集因。雖知諸法無有等比而說平等不平等道。雖知諸法無有言說而決定說三世之法。雖知諸法無有所依而說依善法而得出離。雖知法無身而廣說法身。雖知三世諸佛無邊而能演說唯有一佛。雖知法無色而現種種色。雖知法無見而廣說諸見。雖知法無相而說種種相。雖知諸法無有境界而廣宣說智慧境界。雖知諸法無有差別而說行果種種差別。雖知諸法無有出離而說清淨諸出離行。雖知諸法本來常住而說一切諸流轉法。雖知諸法無有照明而恒廣說照明之法。

二別顯中且廣初無礙之義。自有四十一句。初句有不礙無。以有是無之有故。後四十句明無不礙有。以無是有之無故。又前是二而不二。後是不二而二。及寂用相即等。

佛子。菩薩摩訶薩入如是大威德三昧智輪。則能證得一切佛法。則能趣入一切佛法。則能成就。則能圓滿。則能積集。則能清淨。則能安住。則能了達。與一切法自性相應。

大文第二證入諸法用中四。初明證入。二離證相。三徵。四釋。今初十句。初句明能證之定。三昧智輪。應云智輪三昧。因定最勝名大威德。則能下顯所證法。謂證佛果法。初句總。無為果曰證。有為果曰得。餘句別。趣入釋證。成就釋得。圓滿通二。積集約因圓。清淨謂障盡。定能安住。慧能了達。定慧兩亡則自性相應。為證入也。

而此菩薩摩訶薩不作是念。有若干諸菩薩。若干菩薩法。若干菩薩究竟。若干幻究竟。若干化究竟。若干神通成就。若干智成就。若干思惟。若干證入。若干趣向。若干境界。

二明離證相。以無念方證故。尚不得念無礙慧境。況所證法有若干耶。

何以故。

三徵意有三。一何以證而無念耶。二何以一定多果耶。三何以因定得果法耶。

菩薩三昧。如是體性。如是無邊。如是殊勝故。

四釋中二。初略別釋。後此三昧下廣以通釋。今初。別釋三徵。一體性離念故。二定體雖一用無邊故。三以殊勝故因得果法。

此三昧種種境界。種種威力。種種深入。

後廣通釋者謂文廣義通。通明上三句。於中二。先總標。境是定之所緣。深入是定證契。威力是定之用。三皆定體。皆言種種。故上云無邊。具三又多。故云殊勝。

所謂入不可說智門。入離分別諸莊嚴。入無邊殊勝波羅蜜。入無數禪定。入百千億那由他不可說廣大智。入見無邊佛勝妙藏。入於境界不休息。入清淨信解助道法。入諸根猛利大神通。入於境界心無礙。入見一切佛平等眼。入積集普賢勝智行。入住那羅延妙智身。入說如來智慧海。入起無量種自在神變。入生一切佛無盡智門。入住一切佛現前境界。入淨普賢菩薩自在智。入開示無比普門智。入普知法界一切微細境界。入普現法界一切微細境界。入一切殊勝智光明。入一切自在邊際。入一切辯才法門際。入徧法界智慧身。入成就一切處徧行道。入善住一切差別三昧。入知一切諸佛心。

後別顯。有二十八句。句皆有上三義。如初句。入即深入義。不可說即無邊義。智門即境界義。知智在說。說為智門。二入功德智慧不二之莊嚴。六入不空如來藏。七悲智之境。觀度無休。餘可知。

上證入諸法竟。

佛子。此菩薩摩訶薩住普賢行。念念入百億不可說三昧。然不見普賢菩薩三昧及佛境界莊嚴前際。

第三普德無盡。於中四。一正顯無盡。謂非唯上列諸用。又能念念入多三昧。亦不能盡。

何以故。

二徵意云既能念念入多何以不盡。

知一切法究竟無盡故。知一切佛剎無邊故。知一切眾生界不思議故。知前際無始故。知未來無窮故。知現在盡虗空徧法界無邊故。知一切諸佛境界不可思議故。知一切菩薩行無數故。知一切諸佛辯才所說境界不可說無邊故。知一切幻心所緣法無量故。

三釋意云此三昧緣境究竟無盡故。文有十句。初總。餘別。

佛子。如如意珠隨有所求一切皆得。求者無盡意皆滿足。而珠勢力終不匱止。菩薩摩訶薩亦復如是。入此三昧知心如幻。出生一切諸法境界。周徧無盡不匱不息。何以故。菩薩摩訶薩成就普賢無礙行智。觀察無量廣大幻境猶如影像無增減故。

四喻況。於中有三喻。喻前無盡。各有喻合。前二合中復加徵釋。一如意隨求喻。喻定心隨應出法無盡。徵意云何以出法無盡不匱息耶。釋意云了多幻境皆同影像。緣至則生何有盡耶。體無增減何有匱息耶。

佛子。譬如凡夫各別生心。已生現生及以當生。無有邊際無斷無盡。其心流轉相續不絕不可思議。菩薩摩訶薩亦復如是。入此普幻門三昧。無有邊際不可測量。何以故。了達普賢菩薩普幻無量法故。

二生心各別喻。喻緣境無盡。

佛子。譬如難陀䟦難陀摩那斯龍王。及餘大龍降雨之時。滴如車軸無有邊際。雖如是雨雲終不盡。此是諸龍無作境界。

三龍王降雨喻。喻入法無盡。於中初喻。後合。

菩薩摩訶薩亦復如是。住此三昧。入普賢菩薩諸三昧門智門法門見諸佛門往諸方門心自在門加持門神變門神通門幻化門諸法如幻門不可說不可說諸菩薩充滿門。親近不可說不可說佛剎微塵數如來正覺門。入不可說不可說廣大幻網門。知不可說不可說差別廣大佛剎門。知不可說不可說有體性無體性世界門。知不可說不可說眾生想門。知不可說不可說時差別門。知不可說不可說世界成壞門。知不可說不可說覆住仰住諸佛剎門。

合中分三。初正明入法。合滴如車軸。謂入廣大法故。初句總。智門下別。皆云門者自他游入故。幻網者一切皆幻互為緣起相交暎故。世界性空故無體。隨緣染淨故有體。又法性土故有體。事土從緣故無體。又淨剎順理故有體。染剎妄成故無體。

於一念中。皆如實知。

二入法時分。合前降雨之時。

如是入時無有邊際。無有窮盡。不疲不厭。不斷不息。無退無失。於諸法中不住非處。恒正思惟不沉不舉。

三明入時相用。合前無邊無盡無作境界。於中三。初十句明其相狀。次求一切智下明其業用。三徵釋所由。今初。初二句合雲無邊雨無盡。不疲下合無作境。無作即無功用。故身不疲。心不厭。不永斷。不暫息。未入常入故不退。已入永常故不失。無法非所入門故不住非處。無心不契故恒正思惟。不沉不舉。正是入相。

求一切智常無退捨。為一切佛剎照世明燈。轉不可說不可說法輪。以妙辯才諮問如來無窮盡時。示成佛道無有邊際。調伏眾生恒無廢捨。常勤修習普賢行願。未曾休息。示現無量不可說不可說色相身。無有斷絕。

二業用者隨入一一門皆有斯業。門門即不可盡。

何以故。

三徵釋中徵意有二。一云菩薩豈無行滿成佛。何以業用無際限耶。二云說橫顯無盡可爾。何以一一門中用即無盡。後釋意亦二。一云菩薩本為眾生。生無盡故用亦無盡。二釋後意云生及世界既如虗空。故隨一門即用無盡。如芥子中空。由此不但一門成多。一念亦能成多事矣。

譬如然火隨所有緣。於爾所時火起不息。

釋文中三。初喻明。火隨薪緣。薪多火在。喻菩薩生界緣廣用無有涯。

菩薩摩訶薩亦復如是。觀察眾生界法界世界猶如虗空無有邊際。乃至能於一念之頃往不可說不可說佛剎微塵數佛所。一一佛所入不可說不可說一切智種種差別法。令不可說不可說眾生界出家為道勤修善根究竟清淨。令不可說不可說菩薩於普賢行願未決定者而得決定。安住普賢智慧之門。以無量方便。入不可說不可說三世成住壞廣大差別劫。於不可說不可說成住壞世間差別境界。起於爾所大悲大願調伏無量一切眾生。悉使無餘。

次合可知。

何以故。此菩薩摩訶薩為欲度脫一切眾生修普賢行生普賢智。滿足普賢所有行願。

後轉徵釋。徵意云菩薩何以起多業用。釋意云為普度生滿普願故。

上普德無盡竟。

是故諸菩薩應於如是種類。如是境界如是威德如是廣大如是無量如是不思議如是普照明如是一切諸佛現前住如是一切如來所護念如是成就往昔善根如是其心無礙不動三昧之中。

大文第四結示勸修中二。初結勸勤修。二佛子至如是修行下總結顯示。今初。謂菩薩心窮生界。定用無涯。故應修習。文中二。初舉所修之法後勤加下示勤修相。今初。是故諸菩薩五字該下二段。其所修法有十一句。末後一句舉定名體。前之十句別明無礙輪之業用。於中例牒前來諸文。初種類者業用非一故。如合龍喻中入法眾多是種類義。二境界者即定所緣。如前妄念緣境喻。三威德者即通顯定用。如前珠能出生喻。四此上三種皆悉廣大。一一無涯。如前不見三昧前際故。五數不可極。如前入不可說智門等即無邊故。六並絕心言。如前不作是念有若干菩薩等故。七皆與智俱。如前雖知諸法無作而能示現一切作業。是權實明照故。八體用齊於佛境。則諸佛現前。如前觀十力地至薩婆若故。九如來護念。如前諸佛攝受已入未來諸佛數故。十非但現用自在。亦成昔善。如前功德解欲悉清淨故。

勤加修習離諸熱惱無有疲厭心不退轉。立深志樂勇猛無怯。順三昧境界。入難思智地。不依文字。不著世間。不取諸法。不起分別。不染著世事。不分別境界。

二示脩相中二。初略示離過進德。不依文字下別示離過進德。於中先離過。

於諸法智但應安住。不應稱量。所謂親近一切智。悟解佛菩提。成就法光明。施與一切眾生善根。於魔界中拔出眾生。令其得入佛法境界。令不捨大願勤觀出道。增廣淨境成就諸度。於一切佛深生信解。常應觀察一切法性無時暫捨。應知自身與諸法性普皆平等。應當明解世間所作。示其如法智慧方便。應常精進無有休息。應觀自身善根鮮少。應勤增長他諸善根。應自修行一切智道。應勤增長菩薩境界。應樂親近諸善知識。應與同行而共止住。應不分別佛。應不捨離念。應常安住平等法界。應知一切心識如幻。應知世間諸行如夢。應知諸佛願力出現猶如影像。應知一切諸廣大業猶如變化。應知言語悉皆如響。應觀諸法一切如幻。應知一切生滅之法皆如音聲。應知所往一切佛剎皆無體性。應為請問如來佛法不生疲厭。應為開悟一切世間勤加教誨而不捨離。應為調伏一切眾生知時說法而不休息。

後進德。文並可知。

佛子。菩薩摩訶薩如是修行普賢之行。如是圓滿菩薩境界。如是通達出離之道。如是受持三世佛法。如是觀察一切智門。如是思惟不變異法。如是明潔增上志樂。如是信解一切如來。如是了知佛廣大力。如是決定無所礙心。如是攝受一切眾生。

二總結顯示者。遠亦通結前來諸段。近則逆結上來進德之文。

上大文第二明入己智用竟。

下三定滿成益。

佛子。菩薩摩訶薩入普賢菩薩所住如是大智慧三昧時。

大文第三定滿成益。文屬此定。意兼前九。於中四。一外感佛加益。二內德圓滿益。三上攝佛果益。四正同佛果益。初中五。一辨所加依。謂在定時故。

十方各有不可說不可說國土。一一國土各有不可說不可說佛剎微塵數如來名號。一一名號各有不可說不可說佛剎微塵數諸佛而現其前。

二顯能加者。

與如來念力。令不忘失如來境界。與一切法究竟慧。令入一切智。與知一切法種種義決定慧。令受持一切佛法趣入無礙。與無上佛菩提。令入一切智開悟法界。與菩薩究竟慧。令得一切法光明無諸黑闇。與菩薩不退智。令知時非時善巧方便調伏眾生。與無障礙菩薩辯才。令悟解無邊法演說無盡。與神通變化力。令現不可說不可說差別身無邊色相種種不同開悟眾生。與圓滿言音。令現不可說不可說差別音聲種種言辭開悟眾生。與不唐捐力。令一切眾生若得見形若得聞法皆悉成就無空過者。

三正顯加相。

佛子。菩薩摩訶薩如是滿足普賢行故。得如來力。淨出離道。滿一切智。以無礙辯才神通變化。究竟調伏一切眾生。具佛威德。淨普賢行。住普賢道。盡未來際為欲調伏一切眾生。轉一切佛微妙法輪。

四加以成用。

何以故。佛子。此菩薩摩訶薩成就如是殊勝大願諸菩薩行。則為一切世間法師。則為一切世間法日。則為一切世間智月。則為一切世間須彌山王。嶷然高出堅固不動。則為一切世間無涯智海。則為一切世間正法明燈。普照無邊相續不斷。為一切眾生開示無邊清淨功德。皆令安住功德善根。順一切智大願平等。修習普賢廣大之行。常能勸發無量眾生。住不可說不可說廣大行三昧現大自在。

五徵釋所由。徵意云普行既滿何須盡未來際行調生行耶。釋意云無障礙願法應爾故。已成大願真能調故。

佛子。此菩薩摩訶薩獲如是智。證如是法。於如是法審住明見。得如是神力。住如是境界。現如是神變。起如是神通。常安住大悲。常利益眾生。開示眾生安隱正道。建立福智大光明幢。證不思議解脫。住一切智解脫。到諸佛解脫彼岸。學不思議解脫方便門。已得成就入法界差別門無有錯亂。於普賢不可說不可說三昧。遊戲自在。住師子奮迅智。心意無礙。

第二內德圓滿益。中四。初牒前住定之因圓。通牒上文。

其心恒住十大法藏。何者為十。所謂住憶念一切諸佛。住憶念一切佛法。住調伏一切眾生大悲。住示現不思議清淨國土智。住深入諸佛境界決定解。住去來現在一切佛平等相菩提。住無礙無著際。住一切法無相性。住去來現在一切佛平等善根。住去來現在一切如來法界無差別身語意業先導智。住觀察三世一切諸佛受生出家詣道場成正覺轉法輪般涅槃。悉入剎那際。佛子。此十大法藏廣大無量。不可數不可稱不可思不可說。無窮盡難忍受。一切世智無能稱述。

二別示所滿。十表無盡。

佛子。此菩薩摩訶薩已到普賢諸行彼岸。證清淨法志力廣大。開示眾生無量善根。增長菩薩一切勢力。於念念頃滿足菩薩一切功德。成就菩薩一切諸行。得一切佛陀羅尼法。受持一切諸佛所說。雖常安住真如實際而隨一切世俗言說。示現調伏一切眾生。

三總結究竟。

何以故。菩薩摩訶薩住此三昧法如是故。

四徵釋所由。徵意云菩薩何以能滿爾所德耶。釋意可知。

佛子。菩薩摩訶薩以此三昧。得一切佛廣大智。得巧說一切廣大法自在辯才。得一切世中最為殊勝清淨無畏法。得入一切三昧智。得一切菩薩善巧方便。得一切法光明門。到安慰一切世間法彼岸。知一切眾生時非時照十方世界一切處。令一切眾生得勝智。作一切世間無上師。安住一切諸功德。開示一切眾生清淨三昧。令入最上智。

第三上攝佛果益中三。初正明。

何以故。菩薩摩訶薩如是修行。則利益眾生。則增長大悲。則親近善知識。則見一切佛。則了一切法。則詣一切剎。則入一切方。則入一切世。則悟一切法平等性。則知一切佛平等性。則住一切智平等性。

次徵。徵意云。上是佛德何能攝耶。後菩薩摩訶薩下釋意云。住此三昧能所作無餘。同如來故。於中三。初正顯無餘之業。故皆云一切。

於此法中作如是業。不作餘業。住未足心。住不散亂心。住專一心。住勤修心。住決定心。住不變異心。如是思惟。如是作業。如是究竟。

二明作業行相。初句總顯依前而作。更不作餘不足之業。住未足等顯其作義。如是已下總結前作。

佛子。菩薩摩訶薩無異語異作。有如語如作。

三逐難重釋。謂廣前作如是業。不作餘業。文中三。初略標舉。其中如作通身及意。

何以故。譬如金剛以不可壞而得其名。終無有時離於不壞。菩薩摩訶薩亦復如是。以諸行法而得其名。終無有時離諸行法。

次徵。徵意云何以不作餘耶。後廣釋。釋意云若作異前非菩薩故。文有十喻。即為十段。各自有合。一金剛不壞喻。喻行體堅牢。

譬如真金以有妙色而得其名。終無有時離於妙色。菩薩摩訶薩亦復如是。以諸善業而得其名。終無有時離諸善業。

二真金妙色喻。喻善業外飾。

譬如日天子以光明輪而得其名。終無有時離光明輪。菩薩摩訶薩亦復如是。以智慧光而得其名。終無有時離智慧光。

三日輪光明喻。喻智慧圓明。

譬如須彌山王以四寶峰處於大海。逈然高出而得其名。終無有時捨離四峰。菩薩摩訶薩亦復如是。以諸善根處在於世。逈然高出而得其名。終無有時捨離善根。

四須彌四峰喻。喻善根超出。

譬如大地以持一切而得其名。終無有時捨離能持。菩薩摩訶薩亦復如是。以度一切而得其名。終無有時捨離大悲。

五大地能持喻。喻大悲荷負。

譬如大海以含眾水而得其名。終無有時捨離於水。菩薩摩訶薩亦復如是。以諸大願而得其名。終不暫捨度眾生願。

六大海含水喻。喻大願普育。

譬如軍將以能慣習戰鬬之法而得其名。終無有時捨離此能。菩薩摩訶薩亦復如是。以能慣習如是三昧而得其名。乃至成就一切智智。終無有時捨離此行。

七軍將明戰喻。喻習定防冤。

如轉輪王馭四天下常勤守護一切眾生。令無橫死恒受快樂。菩薩摩訶薩亦復如是。入如是等諸大三昧。常勤化度一切眾生。乃至令其究竟清淨。

八輪王護世喻。喻定清物感。

譬如種子植之於地。乃至能令莖葉增長。菩薩摩訶薩亦復如是。修普賢行乃至能令一切眾生善法增長。

九植種增長喻。喻行增物善。

譬如大雲於夏暑月降霔大雨。乃至增長一切種子。

十時雨生種喻。喻法雨普成。先喻後合。

菩薩摩訶薩亦復如是。入如是等諸大三昧。修菩薩行雨大法雨。乃至能令一切眾生究竟清淨。究竟涅槃。究竟安隱。究竟彼岸。究竟歡喜。究竟斷疑。為諸眾生究竟福田。令其施業皆得清淨。令其皆住不退轉道。令其同得一切智智。令其皆得出離三界。令其皆得究竟之智。令其皆得諸佛如來究竟之法。置諸眾生一切智處。

合中二。先正合。後徵釋。前中云乃至者越初生種。直合終成。故由應時而降故獲斯十四種益。一得智果。淨二障故。二得斷果。達無相法故。三得恩果。住大悲故。四得所依清淨究竟彼岸果。上四自利。餘皆利他。五了有情行。令他歡喜。自離十怖。則自歡喜。六得斷疑。七成應供。次下諸句。皆由此而成。

何以故。菩薩摩訶薩成就此法。智慧明了入法界門。能淨菩薩不可思議無量諸行。

後徵釋中。徵意云菩薩依何行力。說法成斯大益。釋意云由成大智證法界故。尚能淨無量行豈止成眾生耶。文中二。初標。後所謂下釋。

所謂能淨諸智求一切智故。能淨眾生使調伏故。能淨剎土常迴向故。能淨諸法普了知故。能淨無畏無怯弱故。能淨無礙辯巧演說故。能淨陀羅尼。於一切法得自在故。能淨親近行常見一切佛興世故。

二釋中三。初列所淨功德。

佛子。菩薩摩訶薩住此三昧。得如是等百千億那由他不可說不可說清淨功德。

三結其廣多。以別說難盡故。

於如是等三昧境界得自在故。一切諸佛所加被故。自善根力之所流故。入智慧地大威力故。諸善知識引導力故。摧伏一切諸魔力故。同分善根淳淨力故。廣大誓願欲樂力故。所種善根成就力故。超諸世間無盡之福無對力故。

三顯能淨因。同分善根者一一善根迴向法界。成主伴故。超諸世間等者。法性相應。所修之福故超於世。法性不並真。故無有對。定滿成益科中三。

上攝佛果益竟。

佛子。菩薩摩訶薩住此三昧得十種法。同去來今一切諸佛。何者為十。所謂得諸相好種種莊嚴同於諸佛。能放清淨大光明網同於諸佛。神通變化調伏眾生同於諸佛。無邊色身清淨圓音同於諸佛。隨眾生業現淨佛國同於諸佛。一切眾生所有語言皆能攝持不忘不失同於諸佛。無盡辯才隨眾生心而轉法輪。令生智慧同於諸佛。大師子吼無所怯畏以無量法開悟羣生同於諸佛。於一念頃以大神通普入三世同於諸佛。普能顯示一切眾生諸佛莊嚴諸佛威力。諸佛境界同於諸佛。

大文第四正同佛果益。於中二。初正顯同佛。有標徵。及列等覺之名。由此而立。

爾時普眼菩薩白普賢菩薩言。佛子。此菩薩摩訶薩得如是法同諸如來。

二問答料揀。於中先問後答。問中先牒前同佛。

何故不名佛。何故不名十力。何故不名一切智。何故不名一切法中得菩提者。何故不得名為普眼。何故不名一切境中無礙見者。何故不名覺一切法。何故不名與三世佛無二住者。何故不名住實際者。何故修行普賢行願猶未休息。何故不能究竟法界捨菩薩道。

後陳己所疑。初疑不名為果。後問不捨於因。

爾時普賢菩薩。告普眼菩薩言。善哉佛子。如汝所言。若此菩薩摩訶薩同一切佛。以何義故不名為佛乃至不能捨菩薩道。

後答中二。初讚問牒疑。

佛子。此菩薩摩訶薩已能修習去來今世一切菩薩種種行願。入智境界則名為佛。於如來所修菩薩行無有休息說名菩薩。如來諸力皆悉已入則名十力。雖成十力行普賢行而無休息說名菩薩。知一切法而能演說名一切智。雖能演說一切諸法於一一法善巧思惟未甞止息說名菩薩。知一切法無有二相。是則說名悟一切法。於二不二一切諸法差別之道。善巧觀察展轉增勝無有休息。說名菩薩。已能明見普眼境界說名普眼。雖能證得普眼境界。念念增長未曾休息說名菩薩。於一切法悉能朗照離諸闇障名無礙見。常勤憶念無礙見者說名菩薩。已得諸佛智慧之眼。是則說名覺一切法。觀諸如來正覺智眼而不放逸。說名菩薩。住佛所住與佛無二說名與佛無二住者。為佛攝受修諸智慧。說名菩薩。常觀一切世間實際。是則說名住實際者。雖常觀察諸法實際。而不證入亦不捨離。說名菩薩。不來不去無同無異此等分別悉皆永息。是則說名休息願者。廣大修習圓滿不退。則名未息普賢願者。了知法界無有邊際。一切諸法一相無相。是則說名究竟法界捨菩薩道。雖知法界無有邊際而知一切種種異相。起大悲心度諸眾生。盡未來際無有疲厭。是則說名普賢菩薩。

後正答所問。於中三。一法說。二喻況。三法合。今初十一段。次第答前十一問。在文易了。意猶難見。謂何得已入十力。而普行無息耶。今總以喻顯。如人習誦。雖已得通而數溫習。不如久精。下香象喻顯。雖相似而體不同。故瓔珞云等覺照寂。妙覺寂照。亦似功用滿位。此無功用也。亦顯得果不捨因。盡未來際。皆位後普賢故。

佛子。譬如伊羅鉢那象王住金脅王七寶窟中。其窟周圍悉以七寶而為欄楯。寶多羅樹次第行列。真金羅網彌覆其上。象身潔白猶如珂雪。上立金幢。金為瓔珞。寶網覆鼻。寶鈴垂下。七支成就六牙具足。端正充滿見者欣樂。調良善順心無所逆。

喻中三。一舉象王依正勝嚴。伊羅鉢那此云香葉。常居第一金山之脅。

若天帝釋將欲遊行。爾時象王即知其意。便於寶窟而沒其形。至忉利天釋主之前。以神通力種種變現令其身有三十三頭。於一一頭。化作六牙。於一一牙化作七池。一一池中有七蓮華。一一華中有七婇女。一時俱奏百千天樂。是時帝釋乘茲寶象。從難勝殿往詣華園。芬陀利華徧滿其中。是時帝釋至華園已。從象而下入於一切寶莊嚴殿。無量婇女以為侍從。歌詠妓樂受諸快樂。爾時象王復以神通隱其象形現作天身。與三十三天及諸婇女。於芬陀利華園之內歡娛戲樂。所現身相光明衣服。往來進止。語笑觀瞻。皆如彼天等無有異。無能分別此象此天。象之與天更互相似。

二明象王神變自在。言七牙者。準賢首品但有六牙。或是譯人類後三七便言七耳。無能分別此象此天者。正意取此以喻菩薩等佛之義。

佛子。彼伊羅鉢那象王。於金脅山七寶窟中無所變化。至於三十三天之上。為欲供養釋提桓因化作種種諸可樂物。受天快樂與天無異。

三明不壞本而能現。

佛子。菩薩摩訶薩亦復如是。修習普賢菩薩行願及諸三昧。以為眾寶莊嚴之具。七菩提分為菩薩身。所放光明以之為網。建大法幢。鳴大法鐘。大悲為窟。堅固大願以為其牙。智慧無畏猶如師子。法繒繫頂開示祕密。到諸菩薩行願彼岸。

三法合中分四。一具眾行嚴。合前依正。二為欲安處下明因果無得。合前神變自在。三佛子菩薩摩訶薩本身下結成不壞因而現果。合前不壞本而能現四。何以故下徵釋重合。初中可知。

為欲安處菩提之座。成一切智得最正覺。增長普賢廣大行願。不退不息不斷不捨。大悲精進盡未來際。度脫一切苦惱眾生。

二中二。一明修無礙行所為。於中先為果。後增長下為因。

不捨普賢道。現成最正覺。

二正顯無礙行相。於中先總明。以法界因果無障礙故。

現不可說不可說成正覺門。現不可說不可說轉法輪門。現不可說不可說住深心門。於不可說不可說廣大國土現涅槃變化門。

後別顯。於中三。初顯因門果行。文有四果。一智果。二說法果。三般若相應果。四斷果。

於不可說不可說差別世界。而現受生修普賢行。現不可說不可說如來。於不可說不可說廣大國土菩提樹下成最正覺。不可說不可說菩薩眾親近圍繞。或於一念頃修普賢行而成正覺。或須臾頃。或於一時。或於一日。或於半月。或於一月。或於一年。或無數年。或於一劫。如是乃至不可說不可說劫。修普賢行而成正覺。

次顯果從因行及說得時不同。隨物現故。

復於一切諸佛剎中而為上首。親近於佛頂禮供養。請問觀察如幻境界。淨修菩薩無量諸行無量諸智。種種神變。種種威德。種種智慧。種種境界。種種神通。種種自在。種種解脫。種種法明。種種教化調伏之法。

後顯果門因行。

佛子。菩薩摩訶薩本身不滅以行願力於一切處如是變現。

三明不壞因而現果。中本身不滅即因不壞。合在窟無變。一切處變現。即能現果。合在天神變。

何以故。欲以普賢自在神力。調伏一切諸眾生故。令不可說不可說眾生得清淨故。令其永斷生死輪故。嚴淨廣大諸世界故。常見一切諸如來故。深入一切佛法流故。憶念三世諸佛種故。憶念十方一切佛法及法身故。普修一切菩薩諸行使圓滿故。入普賢流自在能證一切智故。

四徵釋重合中。先徵意云因果相違。云何因門現果。果復為因。釋意云調伏眾生。應如是故。文中二。初釋果作因意。

佛子。汝應觀此菩薩摩訶薩不捨普賢行。不斷菩薩道。見一切佛。證一切智。自在受用一切智法。

後釋因現果意。於中四。一法說。謂不捨因而現果。

如伊羅鉢那象王不捨象身往三十三天為天所乘受天快樂。作天遊戲承事天主。與天婇女而作歡娛。同於諸天無有差別。

二舉前喻顯。

佛子。菩薩摩訶薩亦復如是。不捨普賢大乘諸行。不退諸願得佛自在。具一切智證佛解脫。無障無礙成就清淨。於諸國土無所染著。於佛法中無所分別。雖知諸法普皆平等無有二相。而恒明見一切佛土。雖已等同三世諸佛而修菩薩行相續不斷。

三重以法合。於中初不捨因而現果。後雖知諸法普皆平等下不壞果而現因。

佛子。菩薩摩訶薩安住如是普賢行願廣大之法。當知是人心得清淨。

四欲勝上來釋相竟。

佛子。此是菩薩摩訶薩第十無礙輪大三昧殊勝心廣大智。

三結名可知。

上來別釋十定竟。

佛子。此是菩薩摩訶薩所住普賢行十大三昧輪。

後即大文第三總結十數。

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十四

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

十通品第二十八

初來意。為答第二會中十通問故。以二品明業用廣大。前定此通。義次第故。二釋名者通即神通。謂妙用難測曰神。自在無壅曰通。妙用無極。寄十顯圓。晉經本業俱稱十明者。委照無遺故。然通與明經論皆異。故智度第三云直知過去宿命之事為通。若知過去因緣行業為明等。今以此經通即委照。亦得稱明。故下經云非諸菩薩通明境界。三宗趣者智用自在為宗。為滿等覺無方攝化為趣。

爾時普賢菩薩摩訶薩。告諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶有十種通。

次正釋文。長分為四。一舉數標告。二徵數列釋。三總歎勝。能四結數辨果。今初。言十者一他心。二天眼。三知過去宿住。四盡未來際劫。五無礙清淨天耳。六無體性無動作往一切佛剎。七善分別一切言辭。八無數色身。九一切法智。十入一切法滅盡三昧。此十皆言智通者。皆以大智為體性故。若隨相說。前八量智。後二理智。據實唯一大智。此十亦是開彼六通。天眼天耳神足漏盡各分二故。天眼約見現未分成二四。天耳約音聲言辭分出五七。亦聞聖教及諸類言辭故。神足約業用及色身分成六八。漏盡約慧定分成九十。一三不分。故六為十。然小乘。六通智用有分。三乘平徧。亦非曲盡。今一乘十通。智用重重。徧周法界猶如帝網。念劫圓融。故尚越彼明。況於通用。為顯圓旨開成十通。

何者為十。

第二徵數列釋中。先總徵。後佛子下別釋。十通即為十段。段各有三。謂標釋結。

佛子。菩薩摩訶薩以他心智通。

今初標云他心者。智以他心為所緣故。若直就所緣應名心差別通。若王若所種類多種。皆能知故。並依主釋。然智緣他心。諸說不同。安慧論師云佛智緣他心緣得本質。餘皆變影。護法論帥則佛亦變影。若緣本質得心外法。壞唯識。故但極似本質。有異因人。依唯識宗護法為正。以今經望前亦未失。以攝境從心。不壞境故。能所兩亡。不礙存故。第一義心非一非異。正緣他時即是自故。以即佛心之眾生心。非即眾生心之佛心為所緣。以即眾生心之佛心。非即佛心之眾生心為能緣。如是鎔融。故非一非異。若離佛外別有眾生。更須變影。却失真唯識義。

知一三千大千世界眾生心差別。所謂善心不善心。廣心狹心。大心小心。順生死心。背生死心。聲聞心。獨覺心。菩薩心。聲聞行心。獨覺行心。菩薩行心。天心。龍心。夜叉心。乾闥婆心。阿修羅心。迦樓羅心。緊那羅心。摩睺羅伽心。人心。非人心。地獄心。畜生心。閻魔王處心。餓鬼心諸難處眾生心。如是等無量差別種種眾生心悉分別知。

二釋相中二。初知一剎。後如一下以少類多。前中三。初總。所謂下別。後如是下結。別中有二十八句。於中前八句約相總顯。後二十心約人別顯。前八中初二約性總該諸心。次二約行兼濟獨善。故次二約報。天大人小故。上四唯善。次二約向背而順通三性。善唯有漏。背唯是善。通漏無漏。約人辨中前六約人。前三是果。後三是因。即前背生死心。及廣狹心。次八部約類。即前順生死及大小心。地獄等約趣。亦順生死心。是不善心餘可知。

如一世界。如是百世界。千世界。百千世界。百千億那由他世界。乃至不可說不可說佛剎微塵數世界中所有眾生心悉分別知。

次以少類多。

是名菩薩摩訶薩第一善知他心智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩以無礙清淨天眼智通。

第二天眼。標云無礙者見自在故。清淨者離障故。

見無量不可說不可說佛剎微塵數世界中眾生。死此生彼。善趣惡趣。福相罪相。或好或醜。或垢或淨。如是品類無量眾生。所謂天眾。龍眾。夜叉眾。乾闥婆眾阿修羅眾。迦樓羅眾。緊那羅眾。摩睺羅伽眾。人眾。非人眾。微細身眾生眾。廣大身眾生眾。小眾大眾。如是種種眾生眾中。以無礙眼悉皆明見。隨所積集業。隨所受苦樂。隨心隨分別。隨見隨言說。隨因隨業。隨所緣。隨所起。悉皆見之無有錯謬。

二釋中分三。初總明多界相殊。其善惡趣等後後展開。次所謂下別明多類非一。隨一一類有前類等。三如是種種下委照分明。前但覩其現相。此則照其因緣。十明之目。由此而立。於中初能見分明。次隨所下所見委悉。言隨所者。所知非一故。後悉皆下結其無謬。

是名菩薩摩訶薩第二無礙天眼智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩以宿住隨念智通。

第三宿住通。標中謝往之事名宿住。在過去明了記憶。為隨念。即宿住之隨念。宿住隨念之通。

能知自身。及不可說不可說佛剎微塵數世界中一切眾生。過去不可說不可說佛剎微塵數劫宿住之事。所謂某處生。如是名。如是姓。如是種族。如是飲食。如是苦樂。從無始來於諸有中。以因以緣展轉滋長。次第相續輪迴不絕。種種品類。種種國土。種種趣生。種種形相。種種業行。種種結使。種種心念。種種因緣。受生差別。如是等事皆悉了知。

二釋相中一知凡事。於中先總。所謂下別。

又憶過去爾所佛剎微塵數劫。爾所佛剎微塵數世界中。有爾所佛剎微塵數諸佛。一一佛如是名號。如是出興。如是眾會。如是父母。如是侍者如是聲聞。如是最勝二大弟子。於如是城邑。如是出家。復於如是菩提樹下成最正覺。於如是處坐如是座。演說如是若干經典。如是利益爾所眾生。於爾所時住於壽命。施作如是若干佛事。依無餘依般涅槃界而般涅槃。般涅槃後法住久近。如是一切悉能憶念。

次知佛事。於中亦二。先約界顯多。但知其果。

又憶念不可說不可說佛剎微塵數諸佛名號。一一名號有不可說不可說佛剎微塵數佛。從初發心。起願修行供養諸佛。調伏眾生。眾會說法。壽命多少神通變化。乃至入於無餘涅槃。般涅槃後法住久近。造立塔廟種種莊嚴。令諸眾生種植善根。皆悉能知。

後約人顯多。兼知其因。皆以菩薩得九世眼。如見現在故。若不爾者過去之法。若不落謝不名過去。若已落謝無法可知。若但曾經心中有種影現前。故說憶知者。是則但見自心。不見彼心。又曾不經事。應不憶知。又但見現在。非是過去。何名宿住。

是名菩薩摩訶薩第三知過去際劫宿住智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩以知盡未來劫智通。

四知劫通。亦從境受名。此從第二天眼約口未來分出。

知不可說不可說佛剎微塵數世界中所有劫。一一劫中所有眾生命終受生。諸有相續業行果報。若善若不善。若出離。若不出離。若決定。若不決定。若邪定。若正定。若善根與使俱。若善根不與使俱。若具足善根。若不具足善根。若攝取善根。若不攝取善根。若積集善根。若不積集善根。若積集罪法。若不積集罪法。如是一切皆能了知。

釋相中二。先知凡。後又知下知佛。前中亦二。先明所依劫。但寄多界以顯多劫。非有際限名。及後段皆盡未來。此位所知。同於佛故。後一一下顯能依事。然大乘宗。未來世法體用皆無。今云何知。依方便教。但見現前因種。知當果相。非見未來法體。若一乘宗。於九世中未來中現在。體用皆有。今稱實而知。然非現在之現在。故稱未來。此有若是性有。即同小乘。若是緣有緣今未會。云何言有。若今時看。緣性俱無。以是現在未來定非有故。若逐未來時看。以是未來之現在。故還如今有。

又知不可說不可說佛剎微塵數世界盡未來際。有不可說不可說佛剎微塵數劫。一一劫有不可說不可說佛剎微塵數諸佛名號。一一名號有不可不可可說佛剎微塵數諸佛如來。一一如來從初發心。起願立行供養諸佛。教化眾生眾會說法。壽命多少神通變化。乃至入於無餘涅槃。般涅槃後法住久近。造立塔廟種種莊嚴。令諸眾生種植善根。如是等事悉能了知。

二知佛。

是名菩薩摩訶薩第四知盡未來際劫智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩成就無礙清淨天耳。

第五天耳通。初標名。略無智通。若直云天耳即當體受名。若取無礙之清淨天耳。即以有德業受稱。

圓滿廣大聰徹離障。了達無礙具足成就。於諸一切所有音聲。欲聞不聞隨意自在。

釋相中三。初總顯德業自在。二佛子下別示一方業用。三如東方下舉一例餘。今初。九句皆約用辨德。一圓滿者。能互用故。二遍聞十方及九世故。三一時令覽。通其源故。四離二障故。五明了所知故。六緣不能礙故。七非如權小。聞有分限不盡重重故。八證已得故。九於一切皆自在故。謂欲聞則細遠無逃。欲不聞則近大不撓。故云自在。

佛子。東方有不可說不可說佛剎微塵數。

二別示一方業用。中二。初舉多佛。欲顯聞廣。

是諸佛所說所示。所開所演。所安立。所教化。所調伏。所憶念。所分別。甚深廣大種種差別無量方便。無量善巧清淨之法。於彼一切皆能受持。

次顯聞憶持。於中二。先聞持教法。

又於其中若義若文。若一人。若眾會。如其音辭。如其智慧。如所了達。如所示現。如所調伏。如其境界。如其所依。如其出道。於彼一切悉能記持不忘不失。不斷不退。無迷無惑。為他演說令得悟解。終不忘失一文一句。

後持圓滿即能持之相。於中二。先舉所持。上文通顯佛所說法。今辨所說差別。於彼下辨能持相兼明轉化。

如東方。南西北方四維上下亦復如是。

三例餘。

是名菩薩摩訶薩第五無礙清淨天耳智通。

結名。

佛子。菩薩摩訶薩住無體性神通。無作神通。平等神通。廣大神通。無量神通。無作神通。隨念神通。起神通。不起神通。不退神通。不斷神通。不壞神通。增長神通。隨詣神通。

第六無體性神通。此即六通中神足通。初標名中有十四名。初一總通。即無體性。餘別中一無功作用。二同理同平。三能普遍。四量難知。五非謂起體起用。六但念即形。七現有作用。八不動本處。九作必究竟。十用無間歇。亦不斷佛種。十一他不能壞。十二能生善根。十三隨何所詣。於十三中初二五八是無體性義。餘即神通義。此二無礙故受斯名。

此菩薩聞極遠一切世界中諸佛名。所謂無數世界。無量世界。乃至不可說不可說佛剎微塵數世界中諸佛名。聞其名已。即自見身在彼佛所。

二釋相中三。一明廣大。謂聞多剎佛名即自見身在彼多剎故。

彼諸世界。或仰或覆。各各形狀。各各方所。各各差別。無邊無礙。種種國土。種種時劫。無量功德各別莊嚴。彼彼如來於中出現。示現神變。稱揚名號。無量無數各各不同。此菩薩一得聞彼諸如來名。不動本處。而見其身在彼佛所禮拜尊重承事供養。問菩薩法入佛智慧。悉能了達諸佛國土道場眾會及所說法。至於究竟無所取著。

二明無量不起等義。謂又於彼佛重聞佛名。便往敬事。受道無著故。

如是經不可說不可說佛剎微塵數劫。普至十方而無所往。然詣剎觀佛聽法請道。無有斷絕。無有廢捨。無有休息。無有疲厭。修菩薩行成就大願。悉令具足曾無退轉。為令如來廣大種性不斷絕故。

三明不斷義。謂於多時體用無礙故。

是名菩薩摩訶薩第六住無體性無動作往一切佛剎智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩以善分別一切眾生言音智通。

第七善分別言音通。此從第五約音聲言辭分出。初標名。從所了得名。即依主得名。若從所發得名。即通持業。

知不可說不可說佛剎微塵數世界中眾生種種言辭。所謂聖言辭。非聖言辭。天言辭。龍言辭。夜叉言辭。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人及非人。乃至不可說不可說眾生所有言辭。各各表示種種差別。如是一切皆能了知。

二釋相中二。先知言辭。

此菩薩隨所入世界。能知其中一切眾生所有性欲。如其性欲為出言辭。悉令解了無有疑惑。如日光出現普照眾色。令有目者悉得明見。菩薩摩訶薩亦復如是。以善分別一切言辭智。深入一切言辭雲。所有言辭令諸世間聰慧之者悉能解了。

次明發言辭。謂隨樂差別而發言故。有法喻合。

是名菩薩摩訶薩第七善分別一切言辭智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩以出生無量阿僧祇色身莊嚴智通。

第八色身莊嚴智通。此從第六神足。約業用及色身分出。依所現得名。即有財立稱。

知一切法遠離色相。無差別相。無種種相。無無量相。無分別相。無青黃赤白相。

二釋相中三。初知無色。以色即空故。二菩薩如是下明能現色。以空即色故。三佛子下雙明無色現色。所為不礙悲故。今初。由了法界無定實色。舉體即空。非斷空故。空中無色不礙色故。存亡隱顯皆自在故。方能隨樂現種種色。故先明之。於十六句。初一總知色性離相。亦無有法而為空故。餘五別明離何等相。一離差別相。麤妙長短等同一無生體故。二種種異相虗故。三無量多相離故。又無大小絕分量故。四但妄分別。求叵得故。色空二見皆情取故。即與不即斯見絕故。上通形顯。五離相依形有故。此具法界觀真空觀中四句義。

菩薩如是入於法界。能現其身作種種色。

二能現色中。初結前標後。以即空之色為妙色故。又色空不二成上真空。不二而二現斯妙色。色空融即。為真法界。緣起無盡。即一現多。

所謂無邊色。無量色。清淨色。莊嚴色。普徧色。無比色。普照色。增上色。無違逆色。具諸相色。離眾惡色。大威力色。可尊重色。無窮盡色。眾雜妙色。極端嚴色。不可量色。善守護色。能成熟色。隨化者色。無障礙色。甚明徹色。無垢濁色。極澄淨色大勇健色。不思議方便色。不可壞色。離瑕翳色。無障闇色。善安住色。妙莊嚴色。諸相端嚴色。種種隨好色。大尊貴色。妙境界色。善磨瑩色。清淨深心色。熾然明盛色。最勝廣大色。無間斷色。無所依色。無等比色。充滿不可說佛剎色。增長色。堅固攝受色。最勝功德色。隨諸心樂色。清淨解了色。積集眾妙色。善巧決定色。無有障礙色。虗空明淨色。清淨可樂色。離諸塵垢色。不可稱量色。妙見色。普見色。隨時示現色。寂靜色。離貪色。真實福田色。能作安隱色。離諸怖畏色。離愚癡行色。智慧勇猛色。身相無礙色。遊行普徧色。心無所依色。大慈所起色。大悲所現色。平等出離色。具足福德色。隨心憶念色。無邊妙寶色。寶藏光明色。眾生信樂色。一切智現前色。歡喜眼色。眾寶莊嚴第一色。無有處所色。自在示現色。種種神通色。生如來家色。過諸譬喻色。周徧法界色。眾皆往詣色。種種色。成就色。出離色。隨所化者威儀色。見無厭足色。種種明淨色。能放無數光網色。不可說光明種種差別色。不可思香光明超過三界色。不可量日輪光明照耀色。示現無比月身色。無量可愛樂華雲色。出生種種蓮華鬘雲莊嚴色。超過一切世間香燄普熏色。出生一切如來藏色。不可說音聲開示演暢一切法色。具足一切普賢行色。

後別顯不同。有一百三種。或從色相立名。或就德受稱。可以意求。然皆是稱法界之色。不同變礙。但隨所顯以立色名。

佛子。菩薩摩訶薩深入如是無色法界。能現比等種種色身。令所化者見。令所化者念。為所化者轉法輪。隨所化者時。隨所化者相。令所化者親近。令所化者開悟。為所化者起種種神通。為所化者現種種自在。為所化者施種種能事。

二雙明所為中。初結前。後令所化下顯其所為。有十句。

是名菩薩摩訶薩為度一切眾生故勤修成就第八無數色身智神通。

第八無數色身智神通。

佛子。菩薩摩訶薩以一切法智神通。

第九一切法智通。初標名。從所知真俗等法受稱。

知一切法無有名字。無有種性。無來無去。非異非不異。非種種非不種種。非二非不二。

二釋相中二。初明知法。即內證事理。後此菩薩下明演法。即外益眾生。亦是前明即是恒理。後明即理恒事。用寂寂用無障礙故。今初又二。初約離言顯實。次無我下約二空顯實。今初。初三句一向顯實。一名無得物之功故。二緣成無性故。三體絕去來故。下有三句相對顯實。然此三對釋有三義。一唯約實。則相待而空故異。相互無故云不異。遮異言不異。亦無不異可得。云非不異。二約雙顯。體則不異。相非不異。三約雙遮。相即性故非異。性即相故非不異。又相非相故不異。性非性故非不異。故離二邊不住中道。

無我無比。不生不滅。不動不壞。無實無虗。一相無相。非無非有。非法非非法。不隨於俗。非不隨俗。非業非非業。非報非非報。非有為。非無為。非第一義。非不第一義。非道非非道。非出離。非不出離。非量非無量。非世間。非出世間。非從因生。非不從因生。非決定。非不決定。非成就。非不成就。非出。非不出。非分別。非不分別。非如理。非不如理。

二約二空顯中。亦初三對。一向顯實。無比者無有我所與我為比對故。無實下且約顯實以釋。一虗實皆緣顯故。二法性不並真故。一相一亦不為一故。無相有無皆法對彼。故無法與非法。但假施設。並就實而求。能治所治無不雙寂。

此菩薩不取世俗諦。不住第一義。不分別諸法。不建立文字。隨順寂滅性。

二演法外益中三。一牒前成智。為起用所依故。

不捨一切願。見義知法。興布法雲。降霔法雨。

二正明演法。

雖知實相不可言說。而以方便無盡辯才。隨法隨義次第開演。以於諸法言辭辯說皆得善巧。大慈大悲悉已清淨。能於一切離文字法中出生文字。與法與義隨順無違。為說諸法悉從緣起。

三寂用無礙。於中三。初寂不礙用。

雖有言說而無所著。演一切法辯才無盡。分別安立開法示導。令諸法性具足明顯。斷眾疑網悉得清淨。雖攝眾生不捨真實。

次用不礙寂。

於不二法而無退轉。常能演說無礙法門。以眾妙音隨眾生心。普雨法雨而不失時。

後寂用無二。

是名菩薩摩訶薩第九一切法智神通。

結名。

佛子。菩薩摩訶薩以一切法滅盡三昧智通。

第十滅定智通。於漏盡以慧定分九十二通。此中三。初標名。云一切法滅盡者。謂五聚之法。皆當體寂滅故。斯即理滅。不同餘宗滅定。但明事滅。唯滅六七心心所法。不滅第八等。但事滅故。不能即定而用。證理滅故。定散無礙。由即事而理故不礙滅。即理而事故不礙用。是以文云雖念念入而不廢菩薩道等。亦非心定而身起用。亦不獨明定散雙絕。但是理事無礙故。上七地云雖行實際而不作證。能念念入亦念念起。及淨名云不起滅定現諸威儀。皆斯義也。事理非一。故一切法滅盡之神通。非異故滅盡即通。通二釋也。

於念念中入一切法滅盡三昧。

釋相中二。先明即定體用自在。後此菩薩住三昧下。明入定時分自在。前中亦二。先標入定。

亦不退菩薩道。不捨菩薩事。不捨大慈大悲心。修習波羅蜜未甞休息。觀察一切佛國土無有厭倦。不捨度眾生願。不斷轉法輪事。不廢教化眾生業。不捨供養諸佛行。不捨一切法自在門。不捨常見一切佛。不捨常聞一切法。知一切法平等無礙。自在成就一切佛法。所有勝願皆得圓滿。了知一切國土差別。入佛種性到於彼岸。能於彼彼諸世界中。學一切法了法無相。知一切法皆從緣起無有體性。然隨世俗方便演說。雖於諸法心無所住。然順眾生諸根欲樂。方便為說種種諸法。

二明不礙用。於中初二句總。未作不退。現作不捨。正簡事滅。以顯真滅。餘句別顯可知。

此菩薩住三昧時隨其心樂。或住一劫。或住百劫。或住千劫。或住億劫。或住百億劫。或住千億劫。或住百千億劫。或住那由他億劫。或住百那由他億劫。或住千那由他億劫。或住百千那由他億劫。或住無數劫。或住無量劫。乃至或住不可說不可說劫。

二明入定時分自在。中三初長短隨心。

菩薩入此一切法滅盡三昧。雖復經於爾所劫住。而身不離散。不羸瘦。不變異。非見非不見。不滅不壞。不疲不懈。不可盡竭。

二威儀不忒。

雖於有於無悉無所作。而能成辦諸菩薩事。所謂恒不捨離一切眾生。教化調伏未曾失時。令其增長一切佛法。於菩薩行悉得圓滿。為欲利益一切眾生。神通變化無有休息。譬如光影普現一切。而於三昧寂然不動。

二不礙起用。定散雙行。於中先法後喻。光影普現。寂然無心。隨器虧盈。體無來去。

是為菩薩摩訶薩入一切法滅盡三昧智神通。

三結名。

佛子。菩薩摩訶薩住於如是十種神通。一切天人不能思議。一切眾生不能思議。一切聲聞一切獨覺及餘一切諸菩薩眾如是皆悉不能思議。此菩薩身業不可思議。語業不可思議。意業不可思議。三昧自在不可思議。智慧境界不可思議。

大文第三總歎勝能。中二。一形劣顯勝。劣不測故。

唯除諸佛及有得此神通菩薩。餘無能說此人功德稱揚讚歎。

二以勝顯勝。謂佛等方測故。

佛子。是為菩薩摩訶薩十種神通。若菩薩摩訶薩住此神通。悉得一切三世無礙智神通。

大文第四結數辨果。

上十通品竟。

十忍品第二十九

初來意者。為答前普光十頂問故。前二已明定通用廣。今此辨其智慧深奧。故次來也。二釋名者。忍謂忍解印可。即智照觀達。寄圓顯十。三宗趣者。智行深奧為宗。為得佛果無礙無盡為趣。然此忍行約位即等覺後心。為斷微細無明。若約圓融。實通五位。寄終極說。體即是智。不同餘宗。忍因智果。雖是一智。隨義別說。二三四五等。諸教不同。今此圓教故說十種。

爾時普賢菩薩。告諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩有十種忍。

四正釋文。文有長行偈頌。前中四一舉數歎勝。二列名顯要。三依名廣釋。四總結其名。今初。

若得此忍。則得到於一切菩薩無礙忍地。一切佛法無礙無盡。

後歎勝。到無礙地。即自分因圓。佛法無礙。即勝進果滿。

何者為十。所謂音聲忍。順忍。無生法忍。如幻忍。如燄忍。如夢忍。如響忍。如影忍。如化忍。如空忍。

二列名顯要中。初徵數。次列名。後顯要名中。前三約法。後七就喻。三中。初一約教。謂忍於教聲。從境為名。音聲之忍。次一約行。順諸法故。順即是忍。三無生忍者。若約忍無生理。即無生之忍。若約無生之忍。及煩惱不生。則無生即忍。通二釋也。又此三忍。約通相說。前二皆是無生忍之加行。順向無生。後一方契。若約當位。三忍迢然。不應此位方有順無生忍。故順但順理。不是順忍。若爾。何異無生。順忍通順事理。故不同無生。經云。法有亦順知等。又依五忍。位當寂滅。今約三忍明義。故當無生。後七約喻中。並是依主。謂如幻之忍等故。然此七喻。有七家所釋不一。謂光統賢首攝論遠公金剛大品楞伽皆明此喻。初光統云。前四喻。音聲。電即今之影與化喻。順忍。空喻無生。又云幻者。起無起相。焰者境無境相。夢者知無知相。響者聞無聞相。電者住無住相。今既云影。應云現無現相。化者有無有相。空者為無為相。此則能喻局於一相。所喻義通多法。在文雖無。於理無失。次賢首云。觀識如幻想如燄。受如夢。聲如響。行如電。色如化。總觀一切蘊界處等。畢竟空故如虗空也。三若依攝論第五。八喻皆喻依他起性。然並為遣疑。所疑不同故所喻亦異。疑有八轉。并後四家互相發明。文繁不錄。今經多同前通。而偈所喻亦有局者。顯義無方故。已釋列名。

此十種忍。三世諸佛已說。今說。當說。

次顯要。要故同說。

佛子。云何為菩薩摩訶薩音聲忍。謂聞諸佛所說之法。不驚不怖不畏。深信悟解愛樂趣向。專心憶念修習安住。是名菩薩摩訶薩第一音聲忍。

大文第三依名廣釋。即為十段。前七皆三。謂徵起釋義結名。初忍釋中十一句。初句總舉所聞。謂三無性等法。餘顯能聞入法。謂聞無相不驚。以解徧計無所有故。聞無生不怖。以解依他必無生故。聞無性不畏。以解真如無性性故。又釋於真空法聞時不驚越。思時不續怖。修時不定畏。又聞有無所有不驚。聞空無所有故不畏。並如諸般若論說。深信者聞慧之始。悟解者聞慧之終。初信久解故。專心憶念者修慧之初起加行故。修習為終。正明造修。至定根本故。安住者依定發慧證理相應故。

佛子。云何為菩薩摩訶薩順忍。謂於諸法思惟觀察。平等無違。隨順了知。令心清淨。正住修習趣入成就。是名菩薩摩訶薩第二順忍。

第二忍。釋中有四重止觀。一創修止觀。謂止思一境。觀觀事理。二漸次止觀。謂止安事境。順其理故。名平等無違觀達事理。名隨順了知。偈云。法亦有順知。法無亦順知故。三純熟止觀。謂止惑不生。名令心清淨。觀徹前境。為正住修習。四契合止觀。寂冥理境。名為趣入。智顯於心。故云成就。上四皆止觀俱行。如是方為真實順忍。

佛子。云何為菩薩摩訶薩無生法忍。

第三無生忍。分三。初徵起。

佛子。此菩薩摩訶薩不見有少法生。亦不見有少法滅。

釋中有二。先總明。後何以下徵釋。今初。

何以故。

後徵釋中徵意有二。一云何以得知無生滅耶。二云既稱無生法忍。何以不見法滅。

若無生則無滅。若無滅則無盡。若無盡則離垢。若離垢則無差別。若無差別則無處所。若無處所則寂靜。若寂靜則離欲。若離欲則無作。若無作則無願。若無願則無住。若無住則無去無來。

釋中。釋初徵意云真法本自不生。從緣之法無性故不生。以無生故何有於滅。此則以緣集釋無生。以無生釋無滅。此中略無緣集。偈文具有。云何無生釋無滅耶。此有二意。一云若先是生。後必可滅。本既不生。今則無滅。二云既即緣無性稱曰不生。則不待滅竟方無。故次云無滅。此二為總。餘可倣之。釋第二徵意云。夫無生忍。非獨無生必諸法都寂。今從初意立無生稱。故無滅等成無生義。若從別義。亦可得稱無滅忍等。是以信力入印度經。明此忍能淨初歡喜地。云一謂得無生忍。亦令他住。又云無滅忍者。證無生故。斯文可據。又此諸句各有二義。一以前前釋後後。以後後成前前。前前有故後後有。前前無故後後無。二者諸句皆在無生句中。正無生時諸義頓足。以是即事之理。非斷滅故。即理之智無能所故。然文旨包含。略為三釋。一唯約理。二具理智。三唯約智。今初。云何前前有故後後有。謂生法既滅滅則終盡。盡則是垢染法。染則前後別異。別則方處不同。有處則能所非寂。不寂則有所欲。有欲則有營作。作則有所願求。願則心住願事。往則有去有來。今由前前無。故後後斯寂。故以後後顯成無生。此順長行。二雙約理智者。初二是總含於理智。次四顯理無生。後六顯智無生。故偈云其心無染著等。理智契合名無生忍。若唯約智者。由了從緣無生。則智無有起故名無生。無生之智湛然不遷。故名無滅。無滅故用無斷盡。次垢念皆離。常無差異。旁無方所。照而常寂。遇境無染。雖為而無作。雖悲而無願。處世而無住等。法界而無去來。皆以前釋後。以後成前。言亡慮絕。寂照湛然。名無生忍。若唯約知無生理。名無生忍。未足深玄。

是名菩薩摩訶薩第三無生法忍。

三結名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如幻忍。

第四如幻忍分三。徵起。釋義。結名。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩知一切法。皆悉如幻從因緣起。於一法中解多法。於多法中解一法。

釋中先略後廣。略中二。先了幻緣相。後此菩薩下成就忍行。今初。有三。初指法同喻。次從因緣起者彰幻所由。由緣生不實故。後於一法下顯其幻相。初一切法即是所喻。所喻通局已見上文。此意明通。通為無為故。大品云。設有一法過於涅槃。我亦說言如夢如幻。涅槃雖真從緣顯故。遣著心故。廣中合云了世如幻。則似有為。然有法世亦通無為。此為有為所隱覆故。所以名世。故後云菩提涅槃亦皆不見者了平等故。就法喻中各開五法。如結一中幻作一馬。一有所依之巾。二幻師術法。三所現幻馬。四馬生即是馬死。五愚小為有。初巾喻法性。二術喻能起因緣。謂惑業等。三喻依他起法即眾生等。四喻依他無性即是圓成。故廣說皆云非也。五喻所為人法。今菩薩反此。故云解了。今經云。從因緣起。能起即第二。所起即第三。以第二為因令悟第三。成第四。遣第五病。歸第一理。然緣亦從緣。故緣果俱幻。中論云。譬如幻化人復作幻化人。即斯意也。然上五義各具有五。一巾性有相無。為馬所隱故。二術用有體無。以作巾無體故。三馬相有實無。以實無而現故。四生即是無。死即是有。以無礙故。五情有理無。但妄見故。後顯幻相。略為二解。一約相類解。一無實則知一切皆然。並從緣故。故云一中解多等。二約圓融復有三義。一以理從事。故說相即。如馬頭之巾不異足巾。說頭即足故。一即多等。無行經云貪欲即是道者。貪欲性故。諸法即貪欲者。即貪實故。二以理融事。一多相即。如馬頭無別有。即以巾為頭。以巾體圓融故。令頭即足。欲云一中解多等。三約緣起相由力。則法界同一幻網。令一多相即。如幻師術力。令多即多等。賢首品云或現須臾作百年等。以幻法虗無障礙故。相即既爾。相入亦然。入則一中多有等。異體既爾。同體亦然。一門既爾。餘門思準。

上了幻從緣竟。

此菩薩知諸法如幻已。了達國土。了達眾生。了達法界。了達世間平等。了達佛出現平等。了達三世平等。成就種種神通變化。

二成忍行中。由知法幻成二種行。一忍智現前云了平等。二幻用無礙云成通化。云何平等。一理事平等。如巾馬無二故。色即空等。二理理平等。如頭足俱巾。巾無別故。如聖賢同如。三事事平等。如前一多中說。

譬如幻非象非馬。非車非步。非男非女。非童男非童女。非樹非葉。非華非果。非地非水。非火非風。非晝非夜。非日非月。非半月非一月。非一年非百年。非一劫非多劫。非定非亂。非純非雜。非一非異。非廣非狹。非多非少。非量非無量。非麤非細。非是一切種種眾物。

第二廣中三。一喻。二合。三忍行成。初中二。先明性無。即體空義。故結云非是一切種種之物所非之事。亦可次第對前情非情境。

種種非幻幻非種種。然由幻故示現種種差別之事。

二明其相有。即相差別義。故云然由幻故示現別事。於中初二句結前生後。種種非幻者象等非幻故。下句反此。法合可知。然由下正顯相有。雖互相非。然由因起果。虗而假現。又喻智了平等。而起化用。

菩薩摩訶薩亦復如是。觀一切世間如幻。所謂業世間。煩惱世間。國土世間。法世間。時世間。趣世間。成世間。壞世間。運動世間。造作世間。

二法合。文有總別。皆言世間者。有二義。一可破壞故。即喻有為。二隱覆名世。亦通無為。則法通五類。趣為五趣。成壞約器一期說故。運動通情非情。念念移故。造作唯情。現營為故。

菩薩摩訶薩觀一切世間如幻時。不見眾生生。不見眾生滅。不見國土生。不見國土滅。不見諸法生。不見諸法滅。不見過去可分別。不見未來有起作。不見現在一念住。不觀察菩提。不分別菩提。不見佛出現。不見佛涅槃。不見住大願。不見入正位。不出平等性。

第三成忍行中二。先成真智行。由了體空故。故結云不出平等性。又前法中。明即寂之照。云了平等。此明即智之止。故云不見。是知無幻之幻。方是幻法。絕見之見。方為見幻。

是菩薩雖成就佛國土。知國土無差別。雖成就眾生界。知眾生無差別。雖普觀法界。而安住法性寂然不動。雖達三世平等。而不違分別三世法。雖成就蘊處而永斷所依。雖度脫眾生而了知法界平等無種種差別。雖知一切法遠離文字不可言說而常說法辯才無盡。雖不取著化眾生事而不捨大悲。為度一切轉於法輪。雖為開示過去因緣而知因緣性無有動轉。

二明動寂無二。亦權實不二。故云智不得有無而興大悲心。由了體空。不壞幻相差別。故如象生即是象死。此二相對。應成四句。謂此二無二故非異。無不二故非一。非一即非異。故非非一。非異即非一故非非異。亦絕雙照故非亦一亦異。若以巾上二義。對象上二義。辯非一異。略有十句。一以巾上成象義。對象上差別義。合為一際。名不異。此是以本隨末。就末明不異。經云法身流轉五道名為眾生。如來藏與因俱。若生若滅等。二以巾上住自位義。象上體空義。合為一際。名不異。此是以末歸本。就本明不異。經云一切眾生即如。不復更滅等。三以攝末所歸之本。與攝本所從之末。此二雙融無礙不異。此是本末平等為不異。以前二經文不相離故。四以所攝歸本之末。亦與所攝隨末之本。此二相奪故名不異。此是本末雙泯不異。以真妄平等。異不可得故。次下四門明非一。謂五以巾住自位義。與象上差別義。此二本末相違相背。故名非一。楞伽云如來藏不在阿賴耶中。是故七識有生滅。如來藏者不生滅。此之謂也。六巾上成象義。與象上體空義。此二相返相害。故非一。楞伽云七識不流轉不受苦樂非涅槃因。唯如來藏受苦樂等。七以初相背與次相害。此二義別。故名非一。謂相背則各相背捨。相去懸遠。相害則相與敵對。親相食害。是故遠近非一。以前經文不相離故。八以極相害俱泯而不泯。與相背俱存而不存。不存不泯義為非一。此是成壞非一。以七識即空而是有故。真如即隱而是顯故。九上四非一與四非異而亦非一以義不雜故。十然亦不異以理徧通。法無二故。若以不異門。取諸門極相和會。若以非一門。取諸門極相違害。極違而極順者。是無障礙法也。巾象相對既爾。術等相對交絡諸句準之。上下諸文非一異義。皆準此釋。

是名菩薩摩訶薩第四如幻忍。

三結名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如燄忍。

第五如燄忍。分三。初徵起。釋結。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩知一切世間同於陽燄。

釋中有三。一指法同喻。二譬如下別顯喻相。三總以法合。

譬如陽燄無有方所。非內非外。非有非無。非斷非常。非一色非種種色。亦非無色。

二中若別開義門亦具五義。一空地。二陽氣。三氣與空地合而有燄。四燄似水即無水。五令渴鹿謂有。初喻如來藏。二喻無明習氣。三喻習氣勳動心海。起緣生似法。四喻依他無生。五喻凡小執實。

但隨世間言說顯示。

次喻其相有。

菩薩如是如實觀察。了知諸法。現證一切令得圓滿。

三法合中。初明了法現證。下明成忍行。

是名菩薩摩訶薩第五如燄忍。

三結名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如夢忍。

第六如夢忍。亦徵釋結如前。

佛子。此菩薩摩訶薩知一切世間如夢。譬如夢非世間。非離世間。非欲界。非色界。非無色界。非生非沒。非染非淨。而有示現。

二舉喻相。然開此夢義亦有五法。一所依謂悟心。以喻本識。二所因謂睡蓋。以喻無明習氣。三所現謂夢相差別。以喻緣所起法。四夢事。非有非無。但心變故。非見前法。五令夢者取以為實。文中。初明俱非。喻法非有。後云而示現有。喻法而有。辯為俱句。互奪為雙非。然此四句皆由以是夢故。謂一以是夢故有夢事。現於夢者為有。二既言是夢。其性必虗。於無實處而見實故。然語有則全攝無而為有。言無則全攝有而為無。以非二相故。非但相有性無而已。思之。三以是夢故必具二義。全有之無與全無之有。二門峙立。不相是故。非是半有半無。四即言是夢。必是雙非。形奪俱融。二相盡故。然此俱非不違雙是。若不奪無令盡。無以為無。若不奪有令盡。無以為有。是故存亡不礙。俱泯自在。方為夢自在法門。是故經云世間恒如夢。智不得有無。此之謂也。

菩薩摩訶薩亦復如是。知一切世間悉同於夢。無有變異故。如夢自性故。如夢執著故。如夢性離故。如夢本性故。如夢所現故。如夢無差別故。如夢想分別故。如夢覺時故。

三合喻中十句。初句為總。次無有下別。別中初句近上總句。略無如夢二字。於九句中前八辨夢。後一明覺。就前八中攝為四對。初二明常無常門。體虗無變即是常義。自性無恒是無常義。次二辨真妄門。妄由著生。真由性離。次二性相門。性本一如。相現多種。後二明一異門。但是一心。一而無別。隨相分別異異不同。又唯是一夢。相現多種。上之四門各雙存互奪。以為四句。思之可見。後一句明覺。即止觀門。謂要在覺時方知是夢。正夢之時不知是夢。純昏心故。設知是夢。亦未覺故。覺時了夢。知實無夢。然由夢方有覺故。辨夢覺時。若離於夢。夢覺斯絕。觀了上之多門。止不取於夢妄。如此方為了夢法門。

是名菩薩摩訶薩第六如夢忍。

三結名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如響忍。

第七如響忍。分三。初徵。二釋。三結。今初。

佛子。此菩薩摩訶薩聞佛說法觀諸法性。修學成就到於彼岸。

二釋中。分三。一忍行所因。二知一切下成忍之相。三此菩薩下忍成之益。今初。由聞起觀能成忍故。

知一切音聲悉同於響。無來無去如是示現。

二中先法後喻。法中有二。一指法同喻。略顯其相。通知一切音聲如響。無去無來明其體空。如是示現彰其相有。

佛子。此菩薩摩訶薩觀如來聲。不從內出。不從外出。亦不從於內外而出。雖了此聲非內非外非內外出。而能示現善巧名句成就演說。

二了知佛聲如響。非獨但喻世間聲故。於中先明即有之無。離機無聲故非內。離佛無聲故非外。二法相依故非內外。若言內外合者。便有二聲。內外相依即顯無性。後雖了此聲下明即無之有。故牒非三而能巧現。

譬如谷響從緣所起。

第二喻顯。於中四。一喻。二合。三轉喻。四重合。今初。直舉從緣所起。明響無性。無性之相已見法中。然有五法。一空谷。二有聲。此二是緣。三聲。擊空谷便有響應。此明所起。四者有而非真。此彰無性。五愚小謂有。然此一喻。通喻三法。一喻上一切聲。則谷喻喉[(壹-豆+亞)*(女/?/木)]。聲喻風氣。二喻上如來聲。則谷喻如來。聲喻緣感。三喻一切法。則谷喻如來藏。聲喻無明習氣。

而無法性無有相違。令諸眾生隨類各解而得修學。

第二法合。但各佛聲。以從近故。然而至令諸眾生隨類各解。言含法喻。謂約法則如來之聲。不違法性。而能隨類。合上能巧示現。約喻則不違本聲事法之性。隨其呼人類別各解。

如帝釋夫人阿修羅女名曰舍支。於一音中出千種音。亦不心念令如是出。

三轉以喻顯。此有二意。一則喻上佛聲一音隨類。二則喻下菩薩無心普演。

菩薩摩訶薩亦復如是。入無分別界成就善巧隨類。之音。於無邊世界中恒轉法輪。

四重合。

此菩薩善能觀察一切眾生。以廣長舌相而為演說。其聲無礙徧十方土。令隨所宜聞法各異。

三忍成之益。於中二。一隨機徧說。

雖知聲無起而普現音聲。雖知無所說而廣說諸法。妙音平等隨類各解。悉以智慧而能了達。

次明權實雙行以同於響。性相無礙故。是則由聞如響之教。了如響之聲發如響之音。演如響之法也。

是名菩薩摩訶薩第七如響忍。

三結名。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如影忍。

第八如影忍。文分四別。一標。二釋。三結。四果。

佛子。此菩薩摩訶薩非於世間生。非於世間沒。非在世間內。非在世間外。非行於世間非不行於世間。非同於世間非異於世間。非往於世間非不往世間。非住於世間非不住世間。非是世間非出世間。

釋中有三。謂法喻合。今初。法中有十一對。分三。初七對雙遮顯性。以成止行。如影無實故。

非修菩薩行非捨於大願。非實非不實。

二二對雙照性相以成觀行。如影雖虗而現。故性則非修。相乃不捨。真即俗故非實。俗即真故非不實。

雖常行一切佛法。而能辦一切世間事。不隨世間流。亦不住法流。

三二對遮照無礙。成雙運自在行。初對雙照真俗。即權實雙行。後對雙遮真俗即權實雙寂。遮照一時為雙運。互奪無礙為自在。以此結上二段。同斯無礙為忍相之深玄。

譬如日月男子女人舍宅山林河泉等物。

二喻中文具五法。一日等為所依本質。二於油下明能現之處。上二是緣。三而現其影明緣之所起。四影與油下明有之非有。五然諸下愚小謂有。今初。若約影喻。別喻菩薩現身。則日等喻悲智願等。若約影喻通喻一切法。則日喻因。其河泉二種。雖通能現。且為所現。長河飛泉入鏡中故。

於油於水於身於寶於明鏡等清淨法中。

二能現中亦有通別。別喻機感及應現處。通喻於緣謂無明等。

而現其影。

三明所起中亦有通別。二果可知。

影與油等非一非異非離非合。於川流中亦不漂度。於池井內亦不沈沒。雖現其中無所染著。

四明有非有中。攝多義門。於中一異合離通顯影義。然一異約此影彼影。合離約影對水等。次於川流下別顯影義。不通二影。如月暎淮流。流水不將月去。光臨潭上。萬仞不見光沈。喻菩薩同世遷流不漂生死。證真寂滅不沈涅槃。後雖現下雙結有無。喻性相交徹兼於鏡像。

然諸眾生知於此處有是影現。亦知彼處無如是影。遠物近物雖皆影現。影不隨物而有近遠。

五取為有中。由以有無為有無。不知即影了不可取。故成執著。於中先取有無為著。後遠物下舉影正義。顯上為執。不知此影無遠近故。

菩薩摩訶薩亦復如是。能知自身及以他身一切皆是智之境界。不作二解謂自他別。而於自國土於他國土。各各差別一時普現。

第三合中二。先正合前文。於中初舉智境。合前本質。次而於下合前油等。後各各下合前現影。

如種子中無有根芽莖節枝葉而能生起如是等事。菩薩摩訶薩亦復如是。於無二法中分別二相。善巧方便通達無礙。

二轉以喻合非有之有。於中先喻後合。有無無礙名方便等。

是名菩薩摩訶薩第八如影忍。

三結名。

菩薩摩訶薩成就此忍。雖不往詣十方國土。而能普現一切佛剎亦不離此。亦不到彼。如影普現所行無礙。令諸眾生見差別身同於世間堅實之相。

第四果中三。初得稱性之身。如影不往而至。不分而徧故。

然此差別即非差別。別與不別無所障礙。

次結成無礙。以無差是差之無差故。雖不往而遍。令物見殊。差是無差之差。故雖遍而不在彼此。

此菩薩從於如來種性而生。身語及意清淨無礙。故能獲得無邊色相清淨之身。

後顯此身因。其無邊身近局果中。亦通前法。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如化忍。

第九如化忍。文分四別。一標二釋三結四果。標云化者。無而忽有故。

佛子。此菩薩摩訶薩知一切世間皆悉如化。

釋中有三。謂法喻合。法中二。先總標。標法同喻。具能所知。既知一切世間。不局所化情類。略標世間必具出世。

所謂一切眾生意業化。覺想所起故。一切世間諸行化。分別所起故。一切苦樂顛倒化。妄取所起故。一切世間不實法化。言說所現故。一切煩惱分別化。想念所起故。

後別顯。先顯所知。後顯能知。前中十句。前五染化。後五淨化。今初。不出業惑苦三。前四是苦即五蘊相。一識由想起。二行因識生。分別是識故。三受因想起。想取愛憎相故。四色亦行生。無記報色。如沫不實。名言熏習。即是行故。五即是惑。惑由想行。念即行故。業通二處。初句意業。此句分別。皆是業故。此中意等從緣無性。如化不實。本無今有。如化相現。故仁王云法本自無。因緣生諸。淨化二義。倣此可知。

復有清淨調伏化。無分別所現故。於三世不轉化。無生平等故。菩薩願力化。廣大修行故。如來大悲化。方便示現故。轉法輪方便化。智慧無畏辯才所說故。

後明五淨中一方便調生。依真智故。二湛然真智。由理成故。故上文云。智入三世了法平等。三願由行滿。四慈悲。復依方便立故。五具無畏辯。能轉法故。

菩薩如是了知世間出世間化。現證知。廣大知。無邊知。如事知。自在知。真實知。非虗妄見所能傾動。隨世所行亦不失壞。

二別顯能知。於中初二句結前生後。世間結前染。出世結前淨。亦結餘所不盡。謂乃至一法過於涅槃亦如化故。或說涅槃不如化者。大品云為新發意菩薩。恐其驚怖。分別生滅方如化故。了知之言即是生後。次現證下正顯能知。上言了知。知有六義。一若事若理非比度故。二旁無遺故。三契中道故。四稱俗境故。五真俗無礙故。六歸一實諦故。後非虗妄下結上六知。處真道而不傾。行非道而不壞。

譬如化不從心起。不從心法起。不從業起。不受果報。非世間生。非世間滅。不可隨逐。不可攬觸。非久住。非須臾住。非行世間。非離世間。不專繫一方。不普屬諸方。非有量非無量。不厭不息。非不厭不息。非凡非聖。非染非淨。非生非死。非智非愚。非見非不見。非依世間。非入法界。非黠慧。非遲鈍。非取非不取。非生死。非涅槃。非有非無有。

第二喻中應開四義。一能化者以喻因緣。二化現事喻所起果。三現用而無實。四愚小為真。故十喻傳云。猶如化事雖空無實。能令眾生憂苦嗔恚喜樂痴惑。諸法亦爾。云何無實。如彼化人無生老死苦樂。異餘人故。文中有四十句。初句標。次三十七句一向雙非以顯無實。後非有非無有義同二種。一亦是雙非。謂無有亦無故。二雙融性相。化不實故非有。現化事故非無有。

菩薩如是善巧方便行於世間。修菩薩道。了知世法分身化往。

三合中二。先化行。後佛子下化益。前中四。一起化用。以同化相有故。然但云菩薩如是者。以上諸非一一通法。故指上如是為善巧方便。

不著世間不取自身。於世於身無所分別。不住世間不離世間。不住於法不離於法。

二明化智。以了化不實故。

以本願故不棄捨一眾生界。不調伏少眾生界。不分別法非不分別。知諸法性無來無去。雖無所有而滿足佛法。

三雙非顯中。

了法如化非有非無。

四結示化旨。

佛子。菩薩摩訶薩如是安住如化忍時。悉能滿足一切諸佛菩提之道利益眾生。

二化益。

是名菩薩摩訶薩第九如化忍。

三結文。

菩薩摩訶薩成就此忍。凡有所作悉同於化。譬如化士於一切佛剎無所依住。於一切世間無所取著。於一切佛法不生分別。而趣佛菩提無有懈倦。修菩薩行離諸顛倒。雖無有身而現一切身。雖無所住而住眾國土。雖無有色而普現眾色。雖不著實際而明照法性平等圓滿。

第四果中先得利他業用之果。

佛子。此菩薩摩訶薩於一切法無所依止。名解脫者。一切過失悉皆捨離。名調伏者。不動不轉普入一切如來眾會名神通者。於無生法已得善巧名無退者。具一切力須彌鐵圍不能為障名無礙者。

後得依自利。立勝名果。

佛子。云何為菩薩摩訶薩如空忍。

第十如空忍中。亦四。謂標釋結果。標云如空。如空所喻通一切法。佛地喻清淨法界。以離差別相故。及中邊等論喻圓成實。但是此中一義。然其喻相小異諸喻。諸喻開義多分有五。雖正取所成幻等以喻於法。而亦取緣等以喻無性。此中喻相不開別法。直指於空。具含多義。以喻於法。又此諸喻。若約能喻。前五多取似有以破實有。化喻以不有有以破似有。此喻以性相俱絕破於一切。又前六遣又會空多。依空立有少。此一遣有入空少。依空立有多。又上所喻則通一切。此中能喻則具多義。所喻各隨別義喻一類法。然龍樹十喻。以四復次釋如空義。一近無遠有。謂如虗空非可見法。以遠視故眼光迴轉。則見縹色。一切諸法亦復如是。空無所有。以凡夫人遠無漏慧。棄捨實相。則見男女等物。而實此物竟無所有。二約性淨不染。三約無初中後。四約體實無物。上八地中空有十義。皆是略明。然別義有此不同。同義諸喻無別。餘無礙義如前後說。

佛子。此菩薩摩訶薩了一切法界猶如虗空。以無相故。一切世界猶如虗空。以無起故。一切法猶如虗空以無二故。一切眾生行猶如虗空無所行故。一切佛猶如虗空無分別故。一切佛力猶如虗空無差別故。一切禪定猶如虗空三際平等故。所說一切法猶如虗空不可言說故。一切佛身猶如虗空無著無礙故。

第二釋中二。先忍解之相。後忍行成益。今初。先別明。以空九義喻九種法。隨義雖別。亦以緣成無性故空。九句各標法同喻。後出所以。一標事法界如空。下出所以者。以無相故。謂從緣無性。其相自虗。即事是理法界故。此句是總。二世界共業所起故。三軌儀教法。一味法界所流故。餘六句並準初句。

菩薩如是以如虗空方便。了一切法皆無所有。

後總結。

佛子。菩薩摩訶薩以如虗空忍智了一切法時。得如虗空身身業。得如虗空語語業。得如虗空意意業。

第二忍行成益中三。初總明得如空三業業具。

譬如虗空一切法依不生不歿。菩薩摩訶薩亦復如是。一切法身不生不歿。譬如虗空不可破壞。菩薩摩訶薩亦復如是。智慧諸力不可破壞。譬如虗空一切世間之所依止而無所依。菩薩摩訶薩亦復如是。一切諸法之所依止而無所依。譬如虗空無生無滅。能持一切世間生滅。菩薩摩訶薩亦復如是。無向無得能示向得。普使世間修行清淨。譬如虗空無方無隅而能顯現無邊方隅。菩薩摩訶薩亦復如是。無業無報而能顯示種種業報。譬如虗空非行非住而能示現種種威儀。菩薩摩訶薩亦復如是。非行非住而能分別一切諸行。譬如虗空非色非非色而能示現種種諸色。菩薩摩訶薩亦復如是。非世間色非出世間色而能示現一切諸色。譬如虗空非久非近而能久住現一切物。菩薩摩訶薩亦復如是。非久非近而能久住顯示菩薩所行諸行。譬如虗空非淨非穢不離淨穢。菩薩摩訶薩亦復如是。非障非無障不離障無障。譬如虗空一切世間皆現其前。非現一切世間之前。菩薩摩訶薩亦復如是。一切諸法皆現其前。非現一切諸法之前。譬如虗空普入一切而無邊際。菩薩摩訶薩亦復如是。普入諸法而菩薩心無有邊際。

二別顯德齊虗空。於中初二句一向喻實無依為依。已下皆顯性相無礙。從緣有故。無性空故。又此二相即故便成四句。一緣生故空。緣生故有。二無性故空。無性故有。三緣生故有。無性故空。四無性故有。緣生故空。無法出空故皆現其前。空不可見故不現法前。餘文並顯。

何以故。菩薩所作如虗空故。謂所有修習。所有嚴淨。所有成就皆悉平等。一體一味一種分量。如虗空清淨徧一切處。如是證知一切諸法。於一切法無有分別。

三徵釋得益之由。所以得者空觀成故。於中二。先智證齊空故。一體者真如平等故。一味者解脫不殊故。一種分量者大小皆稱性故。

嚴淨一切諸佛國土。圓滿一切無所依身。了一切方無有迷惑。具一切力不可摧壞。滿足一切無邊功德。已到一切甚深法處。通達一切波羅蜜道。普坐一切金剛之座。普發一切隨類之音。為一切世間轉於法輪未曾失時。

後德用滿空故。

是名菩薩摩訶薩第十如空忍。

三結名。

菩薩摩訶薩成就此忍。得無來身。以無去故。得無生身。以無滅故。得不動身以無壞故。得不實身離虗妄故。得一相身以無相故。得無量身佛力無量故。得平等身同如相故。得無差別身等觀三世故。得至一切處身。淨眼等照無障礙故。得離欲際身。知一切法無合散故。得虗空無邊際身。福德藏無盡如虗空故。得無斷無盡法性平等辯才身。知一切法相唯是一相無性為性如虗空故。得無量無礙音聲身。無所障礙如虗空故。得具足一切善巧清淨菩薩行身。於一切處皆無障礙如虗空故。得一切佛法海次第相續身。不可斷絕如虗空故。得一切佛剎中現無量佛剎身。離諸貪著如虗空無邊故。得示現一切自在法無休息身。如虗空大海無邊際故。得一切不可壞堅固勢力身。如虗空任持一切世間故。得諸根明利如金剛堅固不可壞身。如虗空一切劫火不能燒故。得持一切世間力身。智慧力如虗空故。

第四果中。得二十種身。前十與十行及離世間入分相似。然通相多從德用立名。

佛子。是名菩薩摩訶薩十種忍。

大文第四總結十忍。

爾時普賢菩薩摩訶薩。欲重宣此義。而說頌曰　譬如世有人　　聞有寶藏處　　以其可得故　心生大歡喜　　如是大智慧　　菩薩真佛子　聽聞諸佛法　　甚深寂滅相。

第二祇夜一百七頌。大分為二。百偈頌前。七偈結歎。前中但頌廣釋。即為十段。段各十偈。初有十頌頌音聲忍。於中先二偈頌所聞佛說。

聞此深法時　其心得安隱　不驚亦不怖

亦不生恐畏　大士求菩提　聞斯廣大音

心淨能堪忍　於此無疑惑　自念以聞此

甚深微妙法　當成一切智　人天大導師

菩薩聞此音　其心大歡喜　發生堅固意

願求諸佛法　以樂菩提故　其心漸調伏

令信益增長　於法無違謗　是故聞此音

其心得堪忍　安住而不動　修行菩薩行

為求菩提故　專行向彼道　精進無退轉

不捨眾善軛　以求菩提道　其心無恐畏

聞法增勇猛　供佛令歡喜

二頌能聞八法。於中一偈頌不驚怖。一偈深信。一偈悟解。二偈愛樂。一偈修習安住。後二偈頌趣向專心憶念。

如有大福人　獲得真金藏　隨身所應服

造作莊嚴具　菩薩亦如是　聞此甚深義

思惟增智海　以修隨順法　法有亦順知

法無亦順知　隨彼法如是　如是知諸法

成就清淨心　明徹大歡喜　知法從緣起

勇猛勤修習　平等觀諸法　了知其自性

不違佛法藏　普覺一切法　志樂常堅固

嚴淨佛菩提　不動如須彌　一心求正覺

以發精進意　復修三昧道　無量劫勤行

未曾有退失　菩薩所入法　是佛所行處

於此能了知　其心無厭怠　如無等所說

平等觀諸法　非不平等忍　能成平等智

隨順佛所說　成就此忍門　如法而了知

亦不分別法

三有十偈頌順忍。於中初一偈三句頌思惟。次二偈一句頌隨順了知。令心清淨。次一偈却頌觀察平等無違。餘頌正住修習。

三十三天中　所有諸天子　共同一器食

所食各不同　所食種種食　不從十方來

如其所修業　自然咸在器　菩薩亦如是

觀察一切法　悉從因緣起　無生故無滅

三有十偈頌無生忍。初三頌標。以前三忍皆是法說。故偈初各加其喻。

無滅故無盡　無盡故無染　於世變異法

了知無變異　無異則無處　無處則寂滅

其心無染著　願度諸羣生　專念於佛法

未嘗有散動　而以悲願心　方便行於世

勤求於十力　處世而不住　無去亦無來

方便善說法

次四頌釋。

此忍最為上　了法無有盡　入於真法界

實亦無所入　菩薩住此忍　普見諸如來

同時與授記　斯名受佛職　了達三世法

寂滅清淨相　而能化眾生　置於善道中

後三結歎。

世間種種法　一切皆如幻　若能如是知

其心無所動　諸業從心生　故說心如幻

若離此分別　普滅諸有趣　譬如工幻師

普現諸色像　徒令眾貪樂　畢竟無所得

世間亦如是　一切皆如幻　無性亦無生

示現有種種

第四頌如幻忍。初六頌略說。於中前四頌指法同喻。及顯緣相。

度脫諸眾生　令知法如幻　眾生不異幻

了幻無眾生　眾生及國土　三世所有法

如是悉無餘　一切皆如幻

後二頌成就忍行。

幻作男女形　及象馬牛羊　屋宅池泉類

園林華果等　幻物無知覺　亦無有住處

畢竟寂滅相　但隨分別現

後四頌廣。於中初二頌喻。

菩薩能如是　普見諸世間　有無一切法

了達悉如幻

次一頌合。

眾生及國土　種種業所造　入於如幻際

於彼無依著

後一頌忍成行。

如是得善巧　寂滅無戲論　住於無礙地

普現大威力

第五頌如燄忍。初一躡前生後。以明觀意。

勇猛諸佛子　隨順入妙法　善觀一切想

纏網於世間　眾想如陽燄　令眾生倒解

菩薩善知想　捨離一切倒　眾生各別異

形類非一種　了達皆是想　一切無真實

十方諸眾生　皆為想所覆　若捨顛倒見

則滅世間想　世間如陽燄　以想有差別

知世住於想　遠離三顛倒

次五頌指法同喻。

譬如熱時燄　世見謂為水　水實無所有

智者不應求

次一頌喻。

眾生亦復然　世趣皆無有　如燄住於想

無礙心境界　若離於諸想　亦離諸戲論

愚癡著想者　悉令得解脫　遠離憍慢心

除滅世間想　住盡無盡處　是菩薩方便

後三頌合。

菩薩了世法　一切皆如夢　非處非無處

體性恒寂滅　諸法無分別　如夢不異心

三世諸世間　一切悉如是　夢體無生滅

亦無有方所　三界悉如是　見者心解脫

夢不在世間　不在非世間　此二不分別

得入於忍地　譬如夢中見　種種諸異相

世間亦如是　與夢無差別　住於夢定者

了世皆如夢　非同非是異　非一非種種

眾生諸剎業　離染及清淨　如是悉了知

與夢皆平等　菩薩所行行　及以諸大願

明了皆如夢　與世亦無別　了世皆空寂

不壞於世法　譬如夢所見　長短等諸色

是名如夢忍　因此了世法　疾成無礙智

廣度諸羣生

第六頌如夢忍中。正頌前合。兼頌標喻。十頌頌前九句。一頌無變。二一頌頌自性。上二兼頌標法。三頌執著。翻則解脫。兼頌前喻。四頌性離。五超頌所現。六却頌本性。七八二頌頌無差別。九頌想分別。十頌覺時思之可了。

修行如是行　出生廣大解　巧知諸法性

於法心無著

第七頌如響忍。初一偈頌忍行所因。文云修行如是行似結前喻。既言知諸法性。義同忍行。

一切諸世間　種種諸音聲　非內亦非外

了之悉如響　如聞種種響　心不生分別

菩薩聞音聲　其心亦如是

次二偈頌聞一切聲如響。

瞻仰諸如來　及聽說法音　演契經無量

雖聞無所著　如響無來處　所聞聲亦然

而能分別法　與法無乖謬

次二頌如來聲如響。

善了諸音聲　於聲不分別　知聲悉空寂

普出清淨音　了法不在言　善入無言際

而能示言說　如響徧世間　了知言語道

具足音聲分　知聲性空寂　以世言音說

如世所有音　示同分別法　其音悉周徧

開悟諸羣生　菩薩獲此忍　淨音化世間

善巧說三世　於世無所著

餘頌忍成之益。其喻徧諸偈中。

為欲利世間　專意求菩提　而常入法性

於彼無分別　普觀諸世間　寂滅無體性

而恒為饒益　修行意不動

第八頌如影忍。頌法說十對。喻合含在其中。初二偈頌非世生歿。謂了寂故不生。饒益故不沒。

不住於世間　不離於世間　於世無所依

依處不可得

次偈頌非在內外。不住故不內。不離故不外。

了知世間性　於性無染著　雖不依世間

化世令超度

次偈頌非行不行。了無染故非行。化世故非不行。

世間所有法　悉知其自性　了法無有二

無二亦無著

次偈頌非同非異。知自性故非同。了無二故非異。

心不離世間　亦不住世間　非於世間外

修行一切智

次偈頌非往不往。第二句不往。餘三句非不往。

譬如水中影　非內亦非外　菩薩求菩提

了世非世間　不於世住出　以世不可說

次六句。頌非住非不住。於中初二句兼別頌喻。故云非內外。

亦不在內外　如影現世間

次不在內外一句。頌非是世間非出世間。

入此甚深義　離垢悉明徹　不捨本誓心

普照智慧燈

次一偈頌非修菩薩行。非捨於大願。

世間無邊際　智入悉齊等　普化諸羣生

令其捨眾著

次一偈頌雖常行一切佛法而能辦一切世間事。

觀察甚深法　利益羣生眾　從此入於智

修行一切道　菩薩觀諸法　諦了悉如化

而行如化行　畢竟永不捨　隨順化自性

修習菩提道　一切法如化　菩薩行亦然

第九頌如化忍。初三偈頌總知一切世間如化。

一切諸世間　及以無量業　平等悉如化

畢竟住寂滅

次一頌染法化。

三世所有佛　一切亦如化　本願修諸行

變化成如來　佛以大慈悲　度脫化眾生

度脫亦如化　化力為說法

次二頌淨法化。言度脫亦如化者為釋疑故。謂觀察眾生如化。何用化之。故此答云。化若有實。可招來難。度既如化。化之何妨。

知世皆如化　不分別世間　化事種種殊

皆由業差別　修習菩提行　莊嚴於化藏

無量善莊嚴　如業作世間　化法離分別

亦不分別法　此二俱寂滅　菩薩行如是

化海了於智　化性印世間　化非生滅法

智慧亦如是

餘頌法合。

第十忍明觀　眾生及諸法　體性皆寂滅

如空無處所

第十頌如空忍。初一偈頌忍解之相。餘頌忍行成益。

獲此如空智　永離諸取著　如空無種種

於世無所礙　成就空忍力　如空無有盡

境界如虗空　不作空分別　虗空無體性

亦復非斷滅　亦無種種別　智力亦如是

虗空無初際　亦復無中後　其量不可得

菩薩智亦然　如是觀法性　一切如虗空

無生亦無滅　菩薩之所得

於中初五偈頌別顯德齊虗空。

自住如空法　復為眾生說　降伏一切魔

皆斯忍方便　世間相差別　皆空無有相

入於無相處　諸相悉平等　唯以一方便

普入眾世間　謂知三世法　悉等虗空性

次三偈頌徵釋得忍之由。

智慧與音聲　及以菩薩身　其性如處空

一切皆寂滅

後一偈却頌上總明得如空三業。

如是十種忍　佛子所修行　其心善安住

廣為眾生說　於此善修學　成就廣大力

法力及智力　為菩提方便　通達此忍門

成就無礙智　超過一切眾　轉於無上輪

末後七偈結歎。曰二。前三二利行圓。言超過一切正顯十頂之義。

所修廣大行　其量不可得　調御師智海

乃能分別知　捨我而修行　入於深法性

心常住淨法　以是施羣生　眾生及剎塵

尚可知其數　菩薩諸功德　無能度其限

菩薩能成就　如是十種忍　智慧及所行

眾生莫能測

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十四

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十六

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

佛不思議法品第三十三之上

初來意。先通後別。通則此下五品為答第二會初如來地等十句問。故古德但有三品答前。謂前明修生之因。乃差別因圓。今辨修生之果。顯差別果滿。因圓果滿故次來也。若答前問何以重請。由因果隔絕。念法希聞。因德尚深。果必玄妙。故念請耳。別明此品。則前品因終。此品果始。故次來也。二釋名者。如來果法逈超言慮。故以為名。斯即佛之不思議法也。三宗趣者。先總後別。總明說佛果德體用。心言罔及為宗。令總忘言絕想。速滿為趣。別就宗中三門分別。一通別佛德。二別顯義相。三顯不思議之義。初辨佛德。若說百四十不共佛法。通於權小。若五法攝大覺性猶通於權。若言唯一味實德者。約理頓說。若言具無盡德。是此所明。故後文中初標十問。答具多門。類通十方一一無盡。二別顯義相者。諸佛功德不出二種。一者修生。二者本有。初謂信等本無今有。後謂真如具性功德。此二無礙。應成四句。一唯修生。二唯本有。以性相區分故。三本有修生。謂如來藏待彼了因。本隱今顯故。四修生本有。無分別智冥符理故。若權教所明。二德不雜。法報四句亦有差殊。依此經宗。雖有四義而無四事。本有如真金。修生如嚴具。然由嚴具方顯金德。嚴具無體。全攬金成。故唯金不礙嚴具。唯法身而不礙報化。唯嚴具亦然。既互全收故十身無礙。八相該於法界。丈六遍於十方。諸根毛孔各無限量。亦不礙量。量與無量無有障礙。三顯不思議義者。泛明有四。一理妙難測。二事廣難知。三行深越世。四果用超情。今文通四。正辨後一。就後一中復開為四。一何者不思議。略辨十種。一智超世表。二悲越常情。三無思成事。四同染恒淨。五所作祕密。六業用廣大。七多少即入。八分圓自在。九依正無礙十理事一味。文並具之。二於何不思議。此有四位。一過世間。二越權小。三超因位。四顯法自體。三云何不思議。亦有四種。謂非聞思修及報智境故。四何用不思議。亦有四種。謂令信向故。起行求故。隨分證故。圓滿得故。前並是宗。唯何用為趣即此宗趣。可以釋名。

爾時大會中有諸菩薩作是念。

次正釋文。五品分二。初品總明佛德。後四別顯佛德。古德後二為平等因果。此但三品果法。今依賢首初品總顯佛德體用。次品別顯勝德之相。後品別顯勝德用益。又初品明德。次品明相。後品明好。今初分四。一請分。二加分。三證分。四說分。初中二。先明請人。作是念。乃念請也。

諸佛國土云何不思議。諸佛本願云何不思議。諸佛種性云何不思議。諸佛出現云何不思議。諸佛身云何不思議。諸佛音聲云何不思議。諸佛智慧云何不思議。諸佛自在云何不思議。諸佛無礙云何不思議。諸佛解脫云何不思議。

後正顯所念。十法皆云不思議者即前果用超情。離於說相。故此十句。義並多含。皆通真應。然此十句。攝前普光二十句所成果問。謂身攝六根。智攝佛境佛地及最勝三問。自在攝五。一神力。二神通。三十力。四無畏。五三昧。此並前開此合。前境界中開出國土。所化所依之境故。前所行中。開出出現本願種性。種性即悲智之行。本願就因辨行故。出現是佛普賢行故。出現與行互有寬陿。下出現品行是其一故。前之無礙。此開解脫。作用無礙名解脫故。所以開合者顯義無方故。名多同者顯不異故。音聲即辨。此十義相。第二會中已釋。至下說分重明。

爾時世尊知諸菩薩心之所念。則以神力加持智慧攝受。光明照耀威勢充滿。令青蓮華藏菩薩住佛無畏。入佛法界。獲佛威德神通自在。得佛無礙廣大觀察。知一切佛種性次第。住不可說佛法方便。

第二加分中三。初加。因神知機故。次則以下顯加相。三業加故。初句總。餘句別。謂意語身。以光即教光故。後青蓮華下加所為為。具說德故。文有八句。一外制無畏。二內證深寂。此意業勝。三威德內充。四神用外徹。此身業勝。五具四無礙。是語業勝。六徧觀機教。為廣大。七知性無差。為次第。八授說善巧。為方便。皆說德也。所以加青蓮華藏者。果德離言。藉因顯故。因果同時故。性德無染。最超勝故。一德具含一切德故。

爾時青蓮華藏菩薩。則能通達無礙法界。則能安住離障深行。則能成滿普賢大願。則能知見一切佛法。以大悲心。觀察眾生欲令清淨。精勤修習無有厭怠。受行一切諸菩薩法。於一念中出生佛智。解了一切無盡智門。總持辨才皆悉具足。

第三證分。十句。初四句自利。次三句利他。上皆自分。於一念下三句勝進。

承佛神力告蓮華藏菩薩言。

第四說分。分二。先承力總告。告蓮華藏者。非同佛心。無以受德。故亦名蓮華。不言青者。不礙能說為最勝故。

佛子。諸佛世尊有無量住。所謂常住大悲。住種種身作諸佛事。住平等意轉淨法輪。住四辨才說無量法。住不思議一切佛法。住清淨音徧無量土。住不可說甚深法界。住現一切最勝神通。住能開示無有障礙究竟之法。

後正顯佛德。略有二義。一總下五品。共答十問。此品答佛種性。佛以功德為種性故。次二品答身。次一品答本願。後一品答出現。其國土問初會已廣。餘或經來未盡。或前後攝之。二者此品具答十問。謂佛德無量。略顯三十二門。門門皆具答十。有三百二十德。以顯無盡。欲彰佛德一具一切故。亦顯所問能包含故。而其標門之名多不同前者。為顯佛德無邊量故。文分為十。初二門答國土問。第二念念出生下二門答本願問。第三不思議境界下二門答種性問。第四普入下二門答出現問。第五離過清淨五門答身問。第六演說下二門答音聲問。第七最勝下三門答智慧問。第八自在下八門答自在問。第九決定下三門答無礙問。第十一切智住下三門答解脫問。以身及自在答前普光。諸問多故用門亦多。而文多有三。謂標釋結。今初二門答國土者。國土即是所依所住。初門明其常住法門。後門明其徧住法界。不唯國土不在方所為真土也。今初文二。初標後釋。釋中九句。顯如來應機說法。含答十問則十問皆成住處。下皆倣之。一起應之心答種性問。悲為種性故。二演法之身答身問。三演法之意答本願問。本願平等利一切故。四能轉之辯答音聲問。音出辯故五。所轉之法答自在問。自在不思議故。六轉音周徧答國土問。國土是音所至故。七所顯之理答智慧問。智慧能住法界故。八能化之通答神通問。九演法之益答無礙問。文唯九句。脫於出現。或通前諸句。出現皆能作前九故。答此十問既爾。答初二會類例可知。

佛子。諸佛世尊有十種法。普徧無量無邊法界。何等為十。所謂一切諸佛有無邊際身。色相清淨普入諸趣而無染著。一切諸佛有無邊際無障礙眼。於一切法悉能明見。一切諸佛有無邊際無障礙耳。悉能解了一切音聲。一切諸佛有無邊際鼻。能到諸佛自在彼岸。一切諸佛有廣長舌。出妙音聲周徧法界。一切諸佛有無邊際身。應眾生心咸令得見。一切諸佛有無邊際意。住於無礙平等法身。一切諸佛有無邊際無礙解脫。示現無盡大神通力。一切諸佛有無邊際清淨世界。隨眾生樂現眾佛土。具足無量種種莊嚴。而於其中不生染著。一切諸佛有無邊際菩薩行願。得圓滿智遊戲自在。悉能通達一切佛法。佛子。是為如來應正等覺普徧法界無邊際十種佛法。

二普遍法界者。明其遍住。謂六根三業皆遍一法界土故。標中無量是事法界。無邊是理法界。此二無礙。及事事無礙法界。並為所遍。列中則顯前十皆遍。一無遍身含答三問。一正答身。其普遍諸趣是有悲性。及出現義。次六是身別相。亦是於身兼答普光眼等六問。出妙音聲答音聲問。第八答三問。謂無礙答第九。解脫答第十。神通力答自在。第九別答國土。第十答本願及智慧問。

上初二門答國土問。

佛子。諸佛世尊有十種念念出生智。何等為十。所謂一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界從天來下。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界菩薩受生。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界出家學道。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界菩提樹下成等正覺。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界轉妙法輪。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界教化眾生供養諸佛。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界不可言說種種佛身。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界種種莊嚴無數莊嚴如來自在一切智藏。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界無量無數清淨眾生。一切諸佛於一念中。悉能示現無量世界三世諸佛種種根性。種種精進種種行解。於三世中成等正覺。是為十。

第二二門答本願問。此門明乘願現其八相。後門明願不失時。今初。然願以後得智為體。從其願智。生八相等非生智也。別中一願下生。二受生種族。三學解脫道。四明其出現。五音聲。六化生嚴國。七現身。八自在相嚴福嚴。嚴如來藏故。九是無礙。十即智慧正徧知故。

佛子。諸佛世尊有十種不失時。何等為十。所謂一切諸佛成等正覺不失時。一切諸佛成熟有緣不失時。一切諸佛授菩薩記不失時。一切諸佛隨眾生心示現神力不失時。一切諸佛隨眾生解示現佛身不失時。一切諸佛住於大捨不失時。一切諸佛入諸聚落不失時。一切諸佛攝諸淨信不失時。一切諸佛調惡眾生不失時。一切諸佛現不思議諸佛神通不失時。是為十。

二不失時者。行止在緣。根熟化現。未熟便捨。非願不周。若機熟失時便違本願。別中一出現。二成本願有緣。三知種性與記。四自在。五現身。六智住於捨。七六根無礙。八淨國攝信。九強音調惡。十即不思議解脫。

上二門答本願問。

佛子。諸佛世尊有十種無比不思議境界。何以為十。所謂一切諸佛一切趺坐徧滿十方無量世界。一切諸佛說一義句悉能開示一切佛法。一切諸佛放一光明悉能徧照一切世界。一切諸佛於一身中悉能示現一切諸身。一切諸佛於一處中悉能示現一切世界。一切諸佛於一智中悉能決了一切諸法無所罣礙。一切諸佛於一念中悉能徧往十方世界。一切諸佛於一念中悉現如來無量威德。一切諸佛於一念中普緣三世佛及眾生心無雜亂。一切諸佛於一念中與去來今一切諸佛體同無二。是為十。

第三二門答種性問。此門雙明報應。種性皆真正故。後門唯明法界種性。今初體相超言念故。云何思議。下位不及故云無比。別中一聲二音三乘願放光。如其本願所得光故。四出現。五國土。六智慧。七自在。八威德種族。九無雜之礙。十解脫體同。上之五段皆略指陳。兼答十問。已下恐繁不顯。

佛子。諸佛世尊能出生十種智。何者為十。所謂一切諸佛知一切法無所趣向而能出生迴向願智。一切諸佛知一切法皆無有身而能出生清淨身智。一切諸佛知一切法本來無二而能出生能覺悟智。一切諸佛知一切法無我無眾生而能出生調眾生智。一切諸佛知一切法本來無相而能出生了諸相智。一切諸佛知一切世界無有成壞而能出生了成壞智。一切諸佛知一切法無有造作而能出生知業果智。一切諸佛知一切法無有言說而能出生了言說智一切諸佛知一切法無有染淨而能出生知染淨智。一切諸佛知一切法無有生滅而能出生了生滅智。是為十。

二出生智者。明法身為種性也。從無性中出其智慧。非答智慧故。別中十各二句。皆上句知性。即無性之性為能生。後句出生智用。

上二門答種性問。

佛子。諸佛世尊有十種普入法。何等為十。所謂一切諸佛有淨妙身普入三世。一切諸佛皆悉具足三種自在普化眾生。一切諸佛皆悉具足諸陀羅尼。普能受持一切佛法。一切諸佛皆悉具足四種辯才。普轉一切清淨法輪。一切諸佛皆悉具足平等大悲。恒不捨離一切眾生。一切諸佛皆悉具足甚深禪定。恒普觀察一切眾生。一切諸佛皆悉具足利他善根。調伏眾生無有休息。一切諸佛皆悉具足無所礙心。普能安住一切法界。一切諸佛皆悉具足無礙神力。一念普現三世諸佛。一切諸佛皆悉具足無礙智慧。一念普立三世劫數。是為十。

第四有二門答出現。此門明遍現常現。後門明出現之相。今初。明徧現常現者。非有出沒方為真現故。別中云普現三世諸佛。況自身耶。又一現即一切現。以三世佛無二體故。別中云三種自在者。即三業化也。

佛子。諸佛世尊有十種難信受廣大法。何等為十。所謂一切諸佛悉能摧滅一切諸魔。一切諸佛悉能降伏一切外道。一切諸佛悉能調伏一切眾生咸令歡悅。一切諸佛悉能往詣一切世界化導羣品。一切諸佛悉能智證甚深法界。一切諸佛悉皆能以無二之身現種種身充滿世界。一切諸佛悉皆能以清淨音聲起四辯才說法無斷。凡有信受功不唐捐。一切諸佛皆悉能於一毛孔中出現諸佛與一切世界微塵數等無有斷絕。一切諸佛皆悉能於一微塵中示現眾剎與一切世界微塵數等。具足種種上妙莊嚴。恒於其中轉妙法輪教化眾生。而微塵不大世界不小。常以證智安住法界。一切諸佛皆悉了達清淨法界。以智光明破世癡闇。令於佛法悉能開曉隨逐如來住十力中。是為十。

二十種廣大法者。明出現之相。謂大用無涯故云廣大。凡小莫測故難信受。

上二門答出現問。

佛子。諸佛世尊有十種大功德。離過清淨。何等為十。所謂一切諸佛具大威德離過清淨。一切諸佛悉於三世如來家生。種族調善離過清淨。一切諸佛盡未來際心無所住離過清淨。一切諸佛於三世法皆無所著離過清淨。一切諸佛知種種性皆是一性無所從來離過清淨。一切諸佛前際後際福德無盡等於法界離過清淨。一切諸佛無邊身相徧十方剎隨時調伏一切眾生離過清淨。一切諸佛獲四無畏離諸恐怖。於眾會中大師子吼。明了分別一切諸法離過清淨。一切諸佛於不可說不可說劫入般涅槃。眾生聞名獲無量福。如佛現在功德無異離過清淨。一切諸佛遠在不可說不可說世界中。若有眾生一心正念。則皆得見離過清淨。是為十。

第五五門答身問。即分為五段。一此門總顯。無過如來三業。隨智慧行故。三業等事不出於身故。別中十句多同出現品身之十相。思之。

佛子。諸佛世尊有十種究竟清淨。何等為十。所謂一切諸佛往昔大願究竟清淨。一切諸佛所持梵行究竟清淨。一切諸佛離世眾惑究竟清淨。一切諸佛莊嚴國土究竟清淨。一切諸佛所有眷屬究竟清淨。一切諸佛所有種族究竟清淨。一切諸佛色身相好究竟清淨。一切諸佛法身無染究竟清淨。一切諸佛一切智智無有障礙究竟清淨。一切諸佛解脫自在所作已辦到於彼岸究竟清淨。是為十。

二究竟清淨者。明過不生。揀異因淨。故云究竟。惑障諸垢永不起故。別中前五功德身。次三色身。次一法身。次一智身。後一意生等身淨也。

佛子。諸佛世尊於一切世界一切時有十種佛事。何等為十。一者若有眾生專心憶念則現其前。二者若有眾生心不調順則為說法。三者若有眾生能生淨信必令獲得無量善根。四者若有眾生能入法位悉皆現證無不了知。五者教化眾生無有疲厭。六者遊諸佛剎往來無礙。七者大悲不捨一切眾生。八者現變化身恒不斷絕。九者神通自在未嘗休息。十者安住法界能徧觀察。是為十。

三十種佛事。即明身之業用。別中多同出現品身相。

佛子。諸佛世尊有十種無盡智海法。何等為十。所謂一切諸佛無邊法身無盡智海法。一切諸佛無量佛事無盡智海法。一切諸佛佛眼境界無盡智海法。一切諸佛無量無數難思善根無盡智海法。一切諸佛普雨一切甘露妙法無盡智海法。一切諸佛讚佛功德無盡智海法。一切諸佛往昔所修種種願行無盡智海法。一切諸佛盡未來際恒作佛事無盡智海法。一切諸佛了知一切眾生心行無盡智海法。一切諸佛福智莊嚴無能過者無盡智海法。是為十。

四無盡智海法者。即如來六根三業。皆智慧深廣相應故。亦別廣智深。

佛子。諸佛世尊有十種常法。何等為十。所謂一切諸佛常行一切諸波羅蜜。一切諸佛於一切法常離迷惑。一切諸佛常具大悲。一切諸佛常有十力。一切諸佛常轉法輪。一切諸佛常為眾生示現正覺。一切諸佛常樂調伏一切眾生。一切諸佛心常正念不二之法。一切諸佛化眾生已常示入於無餘涅槃。諸佛境界無邊際故。是為十。

五十種常法者。明身中意業恒常。用無斷故。

上五門答身問。

佛子。諸佛世尊有十種演說無量諸佛法門。何等為十。所謂一切諸佛演說無量眾生界門。一切諸佛演說無量眾生行門。一切諸佛演說無量眾生業果門。一切諸佛演說無量化眾生門。一切諸佛演說無量淨眾生門。一切諸佛演說無量菩薩行門。一切諸佛演說無量菩薩願門。一切諸佛演說無量一切世界成壞劫門。一切諸佛演說無量菩薩深心淨佛剎門。一切諸佛演說無量一切世界三世諸佛於彼彼劫次第出現門。一切諸佛演說一切諸佛智門。是為十。

第六二門答音聲問。此門明以音聲辨說。兼答普光辨問。

佛子。諸佛世尊有十種為眾生作佛事。何等為十。所謂一切諸佛示現色身。為眾生作佛事。一切諸佛出妙音聲。為眾生作佛事。一切諸佛有所受為眾生作佛事。一切諸佛無所受為眾生作佛事。一切諸佛以地水火風為眾生作佛事。一切諸佛神力自在示現一切所緣境界為眾生作佛事。一切諸佛種種名號為眾生作佛事。一切諸佛以佛剎境界為眾生作佛事。一切諸佛嚴淨佛剎為眾生作佛事。一切諸佛寂寞無言為眾生作佛事。是為十。

後門十種作佛事明種種說法。謂六塵四大舉動施為。皆能顯法成益。無非佛事。非獨音聲。如淨名說。別中初身。二音。三四皆智受。為成彼檀故不受。令彼倣佛行少欲故。又以無所受受諸受故。

上二門答音聲問。

佛子。諸佛世尊有十種最勝法。何等為十。所謂一切諸佛大願堅固不可沮壞。所言必作言無有二。一切諸佛為欲圓滿一切功德。盡未來劫修菩薩行不生懈倦。一切諸佛為欲調伏一切眾生故往不可說不可說世界。如是而為一切眾生而無斷絕。一切諸佛於信於毀二種眾生。大悲普觀平等無異。一切諸佛從初發心乃至成佛終不退失菩提之心。一切諸佛積集無量諸善功德。皆以迴向一切智性。於諸世間終無染著。一切諸佛於諸佛所修學三業。唯行佛行非二乘行。皆為迴向一切智性成於無上正等菩提。一切諸佛放大光明其光平等照一切處。及照一切諸佛之法。令諸菩薩心得清淨滿一切智。一切諸佛捨離世樂。不貪不染。而普願世間離苦得樂。無諸戲論。一切諸佛愍諸眾生受種種苦。守護佛種行佛境界。出離生死逮十力地。是為十。

第七三門答智慧問。初此一門總明權實因果之智。兼答普光最勝之問。智慧最勝故。結云住十力地。兼答佛之問。別中四。即三念處行。餘可思之。

佛子。諸佛世尊有十種無障礙住。何等為十。所謂一切諸佛皆能往一切世界無障礙住。一切諸佛皆能住一切世界無障礙住。一切諸佛皆能於一切世界行住坐臥無障礙住。一切諸佛皆能於一切世界演說正法無障礙住。一切諸佛皆能於一切世界住兜率天宮無障礙住。一切諸佛皆能入法界一切三世無障礙住。一切諸佛皆能坐法界一切道場無障礙住。一切諸佛皆能念念觀一切眾生心行。以三種自在教化調伏無障礙住。一切諸佛皆能以一身住無量不思議佛所及一切處利益眾生無障礙住。一切諸佛皆能開示無量諸佛所說正法無障礙住。是為十。

二無障礙住者。明智慧離障。以智慧所作無礙。故一切無礙。

佛子。諸佛世尊有十種最勝無上莊嚴。何等為十。所謂一切諸佛皆悉具足諸相隨好。是為諸佛第一最勝無上身莊嚴。一切諸佛皆悉具足六十種音。一一音有五百分。一一分無量百千清淨之音以為嚴好。能於法界一切眾中無諸恐怖。大師子吼。演說如來甚深法義。眾生聞者靡不歡喜。隨其根欲悉得調伏。是為諸佛第二最勝無上語莊嚴。一切諸佛皆具十力諸大三昧。十八不共莊嚴意業。所行境界通達無礙。一切佛法咸得無餘。法界莊嚴而為莊嚴。法界眾生心之所行去來現在各各差別於一念中悉能明見。是為諸佛第三最勝無上意莊嚴。一切諸佛皆悉能放無數光明。一一光明有不可說光明網以為眷屬。普照一切諸佛國土。滅除一切世間黑闇。示現無量諸佛出興。其身平等悉皆清淨。所作佛事咸不唐捐。能令眾生至不退轉。是為諸佛第四最勝無上光明莊嚴。一切諸佛現微笑時皆於口中放百千億那由他阿僧祇光明。一一光明各有無量不思議種種色。徧照十方一切世界。於大眾中發誠實語。授無量無數不思議眾生阿耨多羅三藐三菩提記。是為諸佛第五離世癡惑最勝無上現微笑莊嚴。一切諸佛皆有法身清淨無礙。於一切法究竟通達。住於法界無有邊際。雖在世間不與世雜。了世實性行出世法。言語道斷超蘊界處。是為諸佛第六最勝無上法身莊嚴。一切諸佛皆有無量常妙光明。不可說不可說種種色相以為嚴好為光明藏。出生無量圓滿光明普照十方無有障礙。是為諸佛第七最勝無上常妙光明莊嚴。一切諸佛皆有無邊妙色。可愛妙色。清淨妙色。隨心所現妙色。暎蔽一切三界妙色。到於彼岸無上妙色。是故諸佛第八最勝無上妙色莊嚴。一切諸佛皆於三世佛種中生。積眾善寶究竟清淨。無諸過失離世譏謗。一切法中最為殊勝。清淨妙行之所莊嚴。具足成就一切智智。種族清淨無能譏毀。是為諸佛第九最勝無上種族莊嚴。一切諸佛以大慈力莊嚴其身究竟清淨。無諸渴愛身行永息。心善解脫見者無厭。大悲救護一切世間。第一福田無上受者。哀愍利益一切眾生。悉令增長無量福德智慧之聚。是為諸佛第十最勝無上大慈大悲功德莊嚴。

三十種無上莊嚴即智慧成益。由內具智嚴。故外具諸嚴。標中。超下位故最勝。上無加故云無上。別中義結名自顯。一相好身。二圓滿音。三以功德嚴意。四放光。五微笑授記。其緣甚眾。離世間品亦明。六法身中。真如出纏。故云清淨無礙。即法性法身。本智返照故於一切法究竟通達。即智慧法身。智契法界俱無邊際。雖在已下應化法身。了世已下功德法身。嚴理智故。了世實性。成上不雜。生下出世行。出世法則功德備矣。言語道斷即虗空法身。亦實相法身。體絕百非。言亡四句。唯證相應。故超蘊界處。顯是無為。翻有漏蘊。成五分法身。若翻界處。則外六塵亦同國土身。則十身圓融。成真法身矣。七即常光。八金等妙色。九中具真應種。三世佛種即真如無性故。應種可知。十中起必智俱。故無渴愛。動與道合。故身行永息。心善解脫成上無愛。見者無厭成上行息。此皆功德。亦無愛見。成下大悲。既為第一福田。故受施之中更無過上。

是為十。

三總結。

上七三門答智慧問。

佛子。諸佛世尊有十種自在法。

第八有八門答自在問。即為八段。初一總明自在兼攝加持。初總標。後別中有十自在。即為十小段。

何等為十。所謂一切諸佛於一切法悉得自在。明達種種句身味身。演說諸法辯才無礙。是為諸佛第一自在法。

別中有十。全同八地中十種自在。但深廣不次耳。一法自在。論經云無中邊法門示現故。

一切諸佛教化眾生未曾失時。隨其願樂為說正法。咸令調伏無有斷絕。是為諸佛第二自在法。

二心自在。無量阿僧祇劫三昧入智故。由在三昧觀機故化不失時。

一切諸佛能令盡虗空界無量無數種種莊嚴一切世界六種震動。令彼世界或舉或下或大或小。或合或散。未曾惱害於一眾生。其中眾生不覺不知無疑無怪。是為諸佛第三自在法。

三勝解自在。大小淨穢隨解轉變故。

一切諸佛以神通力悉能嚴淨一切世界。於一念頃普現一切世界莊嚴。此諸莊嚴。經無數劫說不能盡。悉皆離染清淨無比。一切佛剎嚴淨之事。皆令平等入一切剎中。是為諸佛第四自在法。

四財自在。一切世界無量莊嚴。嚴飾住持故。

一切諸佛見一眾生應受化者。為其住壽經不可說不可說劫。乃至盡未來際結跏趺坐身心無倦。專心憶念未曾廢忘。方便調伏而不失時。如為一眾生為一切眾生悉亦如是。是為諸佛第五自在法。

五命自在。不可說劫命住持故。

一切諸佛悉能徧往一切世界。一切如來所行之處而不暫捨一切法界。十方各別一一方有無量世界海。一一世界海有無量世界種。佛以神力一念咸到轉於無礙清淨法輪。是為諸佛第六自在法。

六如意自在。一切國土中如意變化故。

一切諸佛為欲調伏一切眾生。念念中成阿耨多羅三藐三菩提。而於一切佛法非已現覺亦非當覺。亦不住於有學之地。而悉知見通達無礙。無量智慧無量自在。教化調伏一切眾生。是為諸佛第七自在法。

七智自在。如來力無畏不共法相好莊嚴。三菩提示現故。文中生界無邊。機熟相續故念念應成。而真成在昔。故佛於三世。非是新覺。亦非不覺。住在學地。又顯雖念念覺。離覺相故。非三世覺。亦非不覺故。不住學地。又云而悉通達無量智等。即十力等。

一切諸佛能以眼處作耳處佛事。能以耳處作鼻處佛事。能以鼻處作舌處佛事。能以舌處作身處佛事。能以身處作意處佛事。能以意處於一切世界中。住世出世間種種境界。一一境界中能作無量廣大佛事。是為諸佛第八自在法。

八業自在。六根互用廣大佛事是佛業故。然非改轉。一根不變。本來具故。

一切諸佛其身毛孔一一能容一切眾生。一一眾生其身悉與不可說諸佛剎等而無迫隘。一一眾生步步能過無數世界。如是展轉盡無數劫。悉見諸佛出現於世教化眾生。轉淨法輪開示過去未來現在不可說法。盡虗空界一切眾生諸趣受身威儀往來及其所受種種樂具皆悉具足。而於其中無所障礙。是為諸佛第九自在法。

九生自在。一切世界生示現故。

一切諸佛於一念頃現一切世界微塵數佛。一一佛皆於一切法界眾妙蓮華廣大莊嚴世界。蓮華藏師子座上成等正覺。示現諸佛自在神力。如於眾妙蓮華廣大莊嚴世界。如是於一切法界中不可說不可說種種莊嚴。種種境界。種種形相。種種示現。種種劫數。清淨世界。如於一念。如是於無量無邊阿僧祇劫一切念中。一念一切現。一念無量住。而未曾用少方便力。是為諸佛第十自在法。

十願自在。隨心所欲佛國土時示成三菩提故。上來唯三與八取意而釋。餘並論經之文。其第十自在。文有四節。一一念現多佛於一類界成佛。二如於眾妙下類顯餘界。三如於一念下類顯餘念。四一念一切現下總結深廣。一切現者。一念便現法界諸形諸時諸神力故。一念無量住者。常無現故。而不動如來少許方便。故云自在。

上自在初門竟。

佛子。諸佛世尊有十種無量不思議圓滿佛法。何等為十。所謂一切諸佛一一淨相皆具百福。一切諸佛皆悉成就一切佛法。一切諸佛皆悉成就一切善根。一切諸佛皆悉成就一切功德。一切諸佛皆能教化一切眾生。一切諸佛皆悉能為眾生作主。一切諸佛皆悉成就清淨佛剎。一切諸佛皆悉成就一切智智。一切諸佛皆悉成就色身相好。見者獲益功不唐捐。一切諸佛皆具諸佛平等正法。一切諸佛作佛事已。莫不示現入於涅槃。是為十。

第二不思議圓滿佛法者。明圓滿自在。謂前十自在八地容有。故此顯如來十種圓滿。又無一法不自在故。方云圓滿。別中二。即證成菩提十力等。故云一切佛法。三通福智。故曰善根。四唯是佛。但云功德。九即具有法輪教。餘可思準。

佛子。諸佛世尊有十種善巧方便。

第三善巧方便即於法自在。皆權實等無礙故。初總標。

何等為十。所謂一切諸佛了知諸法皆離戲論。而能開示諸佛善根。是為第一善巧方便。

別中一言說善巧。謂知實離言。絕動搖之戲論。而起權開示善根故為自在。

一切諸佛知一切法悉無所見各不相知。無縛無解無受無集無成就。自在究竟到於彼岸。然於諸法真實而知。不異不別而得自在。無我無受不壞實際。已得至於大自在地。常能觀察一切法界。是為第二善巧方便。

二知見善巧。謂證實無能所見。而不礙於法。真實知見無縛無解。而至大自在。

一切諸佛永離諸相心無所住。而能悉知不亂不錯。雖知一切相皆無自性。而如其體性悉能善入而亦示現無量色身。及以一切清淨佛土種種莊嚴無盡之相。集智慧燈滅眾生惑。是為第三善巧方便。

三示現善巧。謂無相知相。無性入性。亦能示現依正調生。

一切諸佛住於法界。不住過去未來現在。如如性中無去來今三世相故。而能演說去來今世無量諸佛出現世間。令其聞者普見一切諸佛境界。是為第四善巧方便。

四三世善巧。謂證冥三際之理。而演三際益生。

一切諸佛身語意業無所造作無來無去亦無有住。離諸數法到於一切諸法彼岸。而為眾法藏具無量智。了達種種世出世法。智慧無礙。示現無量自在神力。調伏一切法界眾生。是為第五善巧方便。

五性相善巧。謂三業湛然。而包含示現。

一切諸佛知一切法不可見。非一非異非量非無量。非來非去。皆無自性。亦不違於世間諸法。一切智者無自性中見一切法。於法自在廣說諸法。而常安住真如實性。是為第六善巧方便。

六調生善巧。謂知非一異而見一切法。

一切諸佛於一時中知一切時具淨善根入於正位而無所著。於其日月年劫成壞。如是等時不住不捨。而能示現若晝若夜初中後時。一日七日。半月一月。一年百年。一劫多劫。不可思劫。不可說劫。乃至盡於未來際劫。恒為眾生轉妙法輪。不斷不退無有休息。是為第七善巧方便。

七時分善巧。謂知時融入故不住不捨。而不壞年劫。演說無休。

一切諸佛恒住法界。成就諸佛無量無畏。及不可數辯不可量辯無盡辯無斷辯無邊辯不共辯無窮辯真實辯方便開示一切句辯一切法辯。隨其根性及以欲解以種種法門說不可說不可說百千億那由他修多羅。初中後善皆悉究竟。是為第八善巧方便。

八辨才善巧。謂恒住法界。則寂無所住。而能成就無量無畏。十辯演法。十辯者一多故。二非心測故。三隨說一事窮劫不盡故。四任放辯才無有間故。五觸類成辯故。六下位所無故。七無能難屈故。八皆契事理故。九無一句義不能顯故。十無有一法不能演故。初中後善下明說之德。瑜伽八十五云一初善。聽聞時生歡喜故。一中善。修行時無有艱苦。遠離二邊。依中道行故。三後善。謂究竟離垢等故。

一切諸佛住淨法界。知一切法本無名字無過去名。無現在名。無去來名。無眾生名。無非眾生名。無國土名。無非國土名。無法名。無非法名。無功德名。無非功德名。無菩薩名。無佛名。無數名。無非數名。無生名。無滅名。無有名。無無名。無一名。無種種名。何以故。諸法體性不可說故。一切諸法無方無處。不可集說不可散說。不可一說不可多說。音聲莫逮言語悉斷。雖隨世說種種言說。無所攀緣無所造作。遠離一切虗妄想著。如是究竟到於彼岸。是為第九善巧方便。

九勝義善巧。謂離說而說故無想著。

一切諸佛知一切法本性寂靜。無生故非色。無戲論故非受。無名數故非想。無造作故非行。無執取故非識。無入處故非處。無所得故非界。然亦不壞一切諸法。本性無起如虗空故。一切諸法皆悉空寂無業果。無修習。無成就。無出生。非數非不數。非有非無。非生非滅。非垢非淨。非入非出。非住非不住。非調伏非不調伏。非眾生非無眾生。非壽命非無壽命。非因緣非無因緣。而能了知正定邪定及不定聚一切眾生。為說妙法令到彼岸。成就十力四無所畏能師子吼。具一切智住佛境界。是為第十善巧方便。

十寂用善巧。謂了寂起用。於中先知本寂。後而能下不廢起用。前中亦二。先正顯。後然亦下釋成。謂色等性無。非遣之使無。故不壞諸法。即空無業等。後起用可知。

佛子。是為諸佛成就十種善巧方便。

大文三結。

上八自在門中第三答十善巧竟。

下十大佛事。

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十六

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十七

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

佛不思議法品第三十三之下

佛子。諸佛世尊有十種廣大佛事。無量無邊不可思議。一切世間諸天及人皆不能知。去來現在所有一切聲聞獨覺亦不能知。唯除如來威神之力。

第四十種廣大佛事。明神通自在。即答前二會佛通問。先總標中謂八相等中皆有大用微細相容故。以此攝物故名佛事。於中先標名。無量下顯勝。

何等為十。所謂一切諸佛於盡虗空徧法界一切世界兜率陀天。皆現受生修菩薩行作大佛事。無量色相。無量威德。無量光明。無量音聲。無量言辭。無量三昧。無量智慧所行境界。攝取一切人天魔梵沙門婆羅門阿修羅等。大慈無礙。大悲究竟。平等饒益一切眾生。或令生天。或令生人或淨其根或調其心。或時為說差別三乘或時為說圓滿一乘。普皆濟度令出生死。是為第一廣大佛事。

別中先徵。後釋。釋中初明上生佛事。於中四。一別明能攝。二攝取下所攝廣多。三大悲下能攝殊勝。四或令下所攝成益。

佛子。一切諸佛從兜率天降神母胎。以究竟三昧觀受生法如幻如化如影如空如熱時燄。隨樂而受無量無礙。入無諍法。起無著智。離欲清淨。成就廣大妙莊嚴藏。

二降神處胎佛事。於中二。先明智德內圓。

受最後身。住大寶莊嚴樓閣而作佛事。或以神力而作佛事。或以正念而作佛事。或現神通而作佛事。或現智日而作佛事。或現諸佛廣大境界而作佛事。或現諸佛無量光明而作佛事。或入無數廣大三昧而作佛事。或現從彼諸三昧起而作佛事。

後明神通外用。於中二。先明一處一時作佛事。

佛子。如來爾時在母胎中為欲利益一切世間種種示現而作佛事。所謂或現初生。或現童子。或現在宮。或現出家。或復示現成等正覺。或復示現轉妙法輪。或示現於入般涅槃。如是皆以種種方便。於一切方一切網一切族一切種一切世界中而作佛事。是為第二廣大佛事。

後總攝時處作佛事。此中多處。準下瞿波乃至十重。此略舉五。皆後後廣前前。一一切者即娑婆與能遶十三剎塵數剎。十方無間住故。二彼上諸剎復有眷屬剎等圍遶。交絡成網故。三遶中間海十右旋海故。四盡華藏剎海諸剎種故。五一切世界者盡法界故。

佛子。一切諸佛一切善業皆已清淨。一切生智皆已明潔。而以生法誘導羣迷。令其開悟具行眾善。為眾生故示誕王宮。

三現生處宮佛事。有二。先明無生現生。是誕生相。

一切諸佛於諸色欲宮殿妓樂。皆已捨離無所貪染。常觀諸有空無體性。一切樂具悉不真實。持佛淨戒究竟圓滿。

後明無染處染。是處王宮相。於中有四。一三學自圓。無染是定故。

觀諸內宮妻妾侍從。生大悲愍。觀諸眾生虗妄不實。起大慈心。觀諸世間無一可樂。而生大喜。於一切法心得自在。而起大捨。

二四心愍物。

具佛功德現生法界。身相圓滿眷屬清淨。而於一切皆無所著。以隨類音為眾演說。令於世法深生厭離。如其所行示所得果。復以方便隨應教化。未成熟者令其成熟。已成熟者令得解脫。為作佛事令不退轉。復以廣大慈悲之心。恒為眾生說種種法。又為示現三種自在。令其開悟心得清淨。

三具德攝益。

雖處內宮眾所咸覩。而於一切諸世界中施作佛事。以大智慧。以大精進。示現種種諸佛神通無礙無盡恒住三種巧方便業。所謂身業究竟清淨。語業常隨智慧而行。意業甚深無有障礙。以是方便利益眾生。是為第三廣大佛事。

四攝益廣深。

佛子。一切諸佛示處種種莊嚴宮殿觀察厭離捨而出家。欲使眾生了知世法。皆是妄想無常敗壞。深起厭離不生染著。永斷世間貪愛煩惱。修清淨行利益眾生。當出家時捨俗威儀住無諍法。滿足本願無量功德。以大智光滅世癡闇。為諸世間無上福田。常為眾生讚佛功德。令於佛所植諸善本。以智慧眼見真實義。復為眾生讚說出家。清淨無過永得出離。長為世間智慧高幢。是為第四廣大佛事。

四出家佛事。中二。先明出家意。後當出家時下明出家相。三業二利故。

佛子一切諸佛具一切智。於無量法悉已知見。菩提樹下成最正覺。降伏眾魔。威德特尊。其身充滿一切世界。神力所作無邊無盡。於一切智所行之義皆得自在。修諸功德悉已圓滿。其菩提座具足莊嚴。周徧十方一切世界。佛處其上轉妙法輪。說諸菩薩所有行願。開示無量諸佛境界。令諸菩薩皆得悟入修行種種清淨妙行。復能示導一切眾生令種善根。生於如來平等地中。住諸菩薩無邊妙行成就一切功德勝法。一切世界一切眾生一切佛剎一切諸法一切菩薩一切教化一切三世一切調伏一切神變一切眾生心之樂欲。悉善了知而作佛事。是為第五廣大佛事。

五成道佛事。中二。初明真覺舊圓。次菩提樹下應身今滿。後其菩提樹下演法益此頓演華嚴。

佛子。一切諸佛轉不退法輪。令諸菩薩不退轉故。轉無量法轉。令一切世間咸了知故。轉開悟一切法輪。能大無畏師子吼故。轉一切法智藏法輪。開法藏門除闇障故。轉無礙法輪。等虗空故。轉無著法輪。觀一切法非有無故。轉照世法輪。令一切眾生淨法眼故。轉開示一切智法輪。悉徧一切三世法故。轉一切佛同一法輪。一切佛法不相違故。一切諸佛以如是等無量無數百千億那由他法輪。隨諸眾生心行差別而作佛事不可思議。是為第六廣大佛事。

六轉法輪佛事中義通權實。先列後結。列中一唯菩薩乘通四不退。二通五乘。世咸了故。三開權顯實。令悟知見決定有故。四通三藏。三藏除癡及三障故。五唯頓。事理雙絕故。六中道法輪。不著一邊故。七世諦法。淨所知故。八唯佛法。智遍知故。九唯圓法無異味故。後以如是下總結。即無量乘為第十輪。隨機演故。十皆圓滿故不思議。

佛子。一切諸佛入於一切王都城邑。為諸眾生而作佛事。所謂人王都邑。天王都邑。龍王。夜叉王。乾闥婆王。阿修羅王。迦樓羅王。緊那羅王。摩睺羅伽王。羅剎王。毗舍闍王。如是等王一切都邑。入城門時大地震動。光明普照。盲者得眼。聾者得耳。狂者得心。裸者得衣。諸憂苦者悉得安樂。一切樂器不鼓自鳴。諸莊嚴具若著不著咸出妙音。眾生聞者無不欣樂。一切諸佛色身清淨相好具足見者無厭。能為眾生作於佛事。所謂若顧視。若觀察。若動轉。若屈伸。若行若住。若坐若臥。若默若語。若現神通。若為說法。若有教勅。如是一切皆為眾生而作佛事。一切諸佛普於一切無數世界種種眾生心樂海中。勸令念佛常勤觀察。種諸善根修菩薩行。歎佛色相微妙第一一切眾生難可值遇。若有得見而興信心。則生一切無量善法。集佛功德普皆清淨。如是稱讚佛功德已。分身普往十方世界。令諸眾生悉得瞻奉。思惟觀察承事供養種諸善根得佛歡喜。增長佛種悉當成佛。以如是行而作佛事。或為眾生示現色身。或出妙音。或但微細令其信樂。頭頂禮敬曲躬合掌。稱揚讚歎問訊起居而作佛事。一切諸佛以如是等無量無數不可言說不可思議種種佛事。於一切世界中。隨諸眾生心之所樂。以本願力大慈悲力一切智力。方便教化悉令調伏。是為第七廣大佛事。

七威儀佛事。於中四。一別舉入城益物。二一切諸佛色身下通顯威儀益物。三一切諸佛昔於下言談示現益物。其昔字晉本所無。即是現益。若言昔者。乃是舉因顯果。必是普字。四一切諸佛以如是下總結深廣。

佛子。一切諸佛或住阿蘭若處而作佛事。或住寂靜處而作佛事。或住空閑處而作佛事。或住佛住處而作佛事。或住三昧而作佛事。或獨處園林而作佛事。或隱身不現而作佛事。或住甚深智而作佛事。或住諸佛無比境界而作佛事。或住不可見種種身行。隨諸眾生心樂欲解方便教化無有休息而作佛事。或以天身求一切智而作佛事。或以龍身夜叉身乾闥婆身阿修羅身迦樓羅身緊那羅身摩睺羅伽人非人等身。求一切智而作佛事。或以聲聞身獨覺身菩薩身求一切智而作佛事。或時說法或時寂寞而作佛事。或說一佛或說多佛而作佛事。或說諸菩薩一切行一切願。為一行願而作佛事。或說諸菩薩一行一願。為無量行願而作佛事。或說佛境界即世間境界而作佛事。或說世間境界即佛境界而作佛事。或說佛境界即非境界而作佛事。或住一日。或住一夜。或住半月。或住一月。或住一年。乃至住不可說劫。為諸眾生而作佛事。是為第八廣大佛事。

八起行佛事中有四。一身心安住行。蘭若唯山林。寂靜通城邑。空閑在無物。二或以天身下起應上求行。三或時說法下說默下化行。四或住一日下時分進修行。

佛子。一切諸佛是生清淨善根之藏。令諸眾生於佛法中生淨信解諸根調伏永離世間。令諸菩薩於菩提道具智慧明不由他悟。或現涅槃而作佛事。或現世間皆悉無常而作佛事。或說佛身而作佛事。或說所作皆悉已辦而作佛事。或說功德圓滿無缺而作佛事。或說永斷諸有根本而作佛事。或令眾生厭離世間隨順佛心而作佛事。或說壽命終歸於盡而作佛事。或說世間無一可樂而作佛事。或為宣說盡未來際供養諸佛而作佛事。或說諸佛轉淨法輪令其得聞生大歡喜而作佛事。或為宣說諸佛境界令其發心而修諸行而作佛事。或為宣說念佛三昧令其發心常樂見佛而作佛事。或為宣說諸根清淨勤求佛道心無懈退而作佛事。或詣一切諸佛國土觀諸境界種種因緣而作佛事。或攝一切諸眾生身皆為佛身。令諸懈怠放逸眾生悉住如來清淨禁戒而作佛事。是為第九廣大佛事。

九起用佛事中。初顯起用所依。以是能生功德藏故。二或現涅槃下正明起用。

佛子。一切諸佛入涅槃時無量眾生悲號涕泣生大憂惱。遞相瞻顧而作是言。如來世尊有大慈悲。哀愍饒益一切世間。與諸眾生為救為歸。如來出現難可值遇。無上福田於今永滅。即以如是令諸眾生悲號戀慕而作佛事。復為化度一切天人龍神夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等。故隨其樂欲自碎其身以為舍利無量無數不可思議。令諸眾生起淨信心恭敬尊重歡喜供養。修諸功德具足圓滿。復起於塔種種嚴飾。於諸天宮。龍宮。夜叉宮。乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等諸宮殿中以為供養。牙齒爪髮咸以起塔。令其見者皆悉念佛念法念僧。信樂不迴誠敬尊重。在在處處布施供養修諸功德。以是福故或生天上。或處人間種族尊榮財產備足。所有眷屬悉皆清淨。不入惡趣常生善道恒得見佛具眾白法。於三有中速得出離。各隨所願獲自乘果。於如來所知恩報恩。永與世間作所歸依。佛子。諸佛世尊雖般涅槃。仍與眾生作不思議清淨福田。無盡功德最上福田。令諸眾生善根具足福德圓滿。是為第十廣大佛事。

十涅槃佛事。別顯用中之一。於中三。初明涅槃悲戀益。次復為化度下舍利流布益。後佛子下總結益滿。若配十問。一本願。二即種性及國土。三是無礙。四十皆解脫。五出現。六音聲。七身。八智慧。九自在。

佛子。此諸佛事無量廣大不可思議。一切世間諸天及人及去來今聲聞獨覺皆不能知。唯除如來威神所加。

三結。

上八答自在中第四十種廣大佛事十門竟。

佛子。諸佛世尊有十種無二行自在法。何等為十。所謂一切諸佛悉能善說授記言辭決定無二。一切諸佛悉能隨順眾生心念令其意滿決定無二。一切諸佛悉能現覺一切諸法演說其義決定無二。一切諸佛悉能具足去來今世諸佛智慧決定無二。一切諸佛悉知三世一切剎那即一剎那決定無二。一切諸佛悉知三世一切佛剎入一佛剎決定無二。一切諸佛悉知三世一切佛語即一佛語決定無二。一切諸佛悉知三世一切諸佛與其所化一切眾生體性平等決定無二。一切諸佛悉知世法及諸佛法性無差別決定無二。一切諸佛悉知三世一切諸佛所有善根同一善根決定無二。是為十。

第五無二行自在行者。明無畏自在。兼答普光無畏之問。於事明審。決定無礙。故云無二。不畏他難名為自在。別中十句。初四可知。次三通二義。一以理融相。二事事即入。次二唯理。復一有三。一同性修故。二互迴向故。三互主伴故。五無二行一門。

佛子。諸佛世尊有十種住住一切法。何等為十。所謂一切諸佛住覺悟一切法界。一切諸佛住大悲語。一切諸佛住本大願。一切諸佛住不捨調伏眾生。一切諸佛住無自性法。一切諸佛住平等利益。一切諸佛住無忘失法。一切諸佛住無障礙心。一切諸佛住恒正定心。一切諸佛住等入一切法不違實際相。是為十。

第六明住住一切法者。明三昧自在。兼答普光三昧問。如來所住。無非三昧。故徧住一切。文顯可知。六住一切法一門。

佛子。諸佛世尊有十種知一切法盡無有餘。何等為十。所謂知過去一切法盡無有餘。知未來一切法盡無有餘。知現在一切法盡無有餘。知一切言語法盡無有餘。知一切世間道盡無有餘。知一切眾生心盡無有餘。知一切菩薩善根上中下種種分位盡無有餘。知一切佛圓滿智及諸善根不增不減盡無有餘。知一切法皆從緣起盡無有餘。知一切世界種盡無有餘。知一切法界中如因陀羅網諸差別事盡無有餘。是為十。

第七知一切法盡無有餘者。明十力自在。兼答普光十力之問。十力智慧。照境無遺故。亦顯可知。七知一切法盡無有餘一門。

佛子。諸佛世尊有十種力。何等為十。所謂廣大力。最上力。無量力。大威德力。難獲力。不退力。堅固力。不可壞力。一切世間不思議力。一切眾生無能動力。是為十。佛子諸佛世尊有十種大那羅延幢勇健法。

第八廣大力者。明神力自在。亦答普光十力之問。文中亦三。初標。次何者下徵釋。三結。今初。十力是別名。大那羅延等是總稱。故下列中但依總明。是則標中十力。一一徧下別中。別中十門一一具前標中十力則成百門。十中一廣大者周法界故。二最上者無加過故。三無分量故。四可敬畏故。五唯佛得故。六作無屈故。七當堅故。八緣不壞故。九超言念故。十不可搖故。此下下十門。

何者為十。所謂一切諸佛身不可壞。命不可斷。世間毒藥所不能中。一切世界水火風災皆於佛身不能為害。一切諸魔。天龍夜叉。乾闥婆阿修羅。迦樓羅緊那羅。摩睺羅伽人非人。毗舍闍羅剎等。盡其勢力雨大金剛。如須彌山及鐵圍山。徧於三千大千世界一時俱下。不能令佛心有驚怖。乃至一毛亦不搖動。行住坐臥初無變易。佛所住處四方遠近。不令其下則不能雨。假使不制而從雨之。終不為損。若有眾生為佛所持及佛所使。尚不可害況如來身。是為諸佛第一大那羅延幢勇健法。

次徵釋中文有十段。第一身命不可壞力。今逆次配。此即不可動力。乃至一毛不動搖故。文中二。先正明不可動壞。謂情非情境俱不能壞。後若有眾生下舉況顯勝。

佛子。一切諸佛以一切法界諸世界中須彌山王。及鐵圍山。大鐵圍山。大海山林。宮殿屋宅。置一毛孔盡未來劫。而諸眾生不覺不知。唯除如來神力所被。佛子。爾時諸佛於一毛孔持於爾所一切世界盡未來劫。或行或住或坐或臥。不生一念勞倦之心。佛子。譬如虗空普持一切徧法界中所有世界而無勞倦。一切諸佛於一毛孔持諸世界亦復如是。是為諸佛第二大那羅延幢勇健法。

二毛孔容持力。即是不可思議。而諸眾生不覺知故。

佛子。一切諸佛能於一念起不可說不可說世界微塵數步。一一步過不可說不可說佛剎微塵數國土。如是而行經一切世界微塵數劫。佛子。假使有一大金剛山。與上所經一切佛剎其量正等。如是量等大金剛山。有不可說不可說佛剎微塵數。諸佛能以如是諸山置一毛孔。佛身毛孔與法界中一切眾生毛孔數等。一一毛孔悉置爾許大金剛山。持爾許山遊行十方。入盡虗空一切世界。從於前際盡未來際一切諸劫無有休息。佛身無損亦不勞倦。心常在定無有散亂。是為諸佛第三大那羅延幢勇健法。

三毛持大山力。即當不壞。以持多山大身。心無勞損故。文中速行廣步。多劫行剎。為一山之量。此山已無量矣。況有多山在一毛孔。況復多毛窮劫持住。實難思之境矣。

佛子。一切諸佛一座食已結跏趺坐。經前後際不可說劫。入佛所受不思議樂。其身安住寂然不動。亦不廢捨化眾生事。佛子。假使有人於徧虗空一一世界。悉以毛端次第度量。諸佛能於一毛端處結跏趺坐盡未來劫。如一毛端處一切毛端處悉亦如是。佛子。假使十方一切世界所有眾生。一一眾生其身大小。悉與不可說佛剎微塵數世界量等。輕重亦爾。諸佛能以爾所眾生置一指端。盡於後際所有諸劫。一切指端皆亦如是。盡持爾許一切眾生。入徧虗空一一世界。盡於法界悉使無餘。而佛身心曾無勞倦。是為諸佛第四大那羅延幢勇健法。

四定用自在力。即是堅固。定力安住故。

佛子。一切諸佛能於一身化現不可說不可說佛剎微塵數頭。一一頭化現不可說不可說佛剎微塵數舌。一一舌化出不可說不可說佛剎微塵數差別音聲。法界眾生靡不皆聞。一一音聲演不可說不可說佛剎微塵數修多羅藏。一一修多羅藏演不可說不可說佛剎微塵數法。一一法有不可說不可說佛剎微塵數文字句義。如是演說盡不可說不可說佛剎微塵數劫。盡是劫已。復更演說盡不可說不可說佛剎微塵數劫。如是次第乃至盡於一切世界微塵數。盡一切眾生心念數。未來際劫猶可窮盡。如來化身所轉法輪無有窮盡。所謂智慧演說法輪。斷諸疑惑法輪。照一切法法輪。聞無礙藏法輪。令無量眾生歡喜調伏法輪。開示一切諸菩薩行法輪。高升圓滿大智慧日法輪。普然照世智慧明燈法輪。辯才無畏種種莊嚴法輪。如一佛身以神通力轉如是等差別法輪。一切世法無能為喻。如是盡虗空界一一毛端分量之處。有不可說不可說佛剎微塵數世界。一一世界中念念現不可說不可說佛剎微塵數化身。一一化身皆亦如是。所說音聲文字句義。一一充滿一切法界。其中眾生皆得解了。而佛言音無變無斷無有窮盡。是為諸佛第五大那羅延幢勇健法。

五常遍演法力。此即不退。言音無變。無斷盡故。文中二。初明一身轉。後如一佛下明多身轉。前中三。初顯所說多。次如是演說下明所說常。後所謂下示所說體。後多身可知。是則常恒之說。前後無涯。生盲之徒對而莫覩。隨所感見說有始終。

佛子。一切諸佛皆以德相莊嚴胷臆。猶若金剛不可損壞。菩提樹下結跏趺坐。魔王軍眾其數無邊。種種異形甚可怖畏。眾生見者靡不驚懾。悉發狂亂或時致死。如是魔眾徧滿虗空。如來見之心無恐怖。容色不變一毛不豎。不動不亂。無所分別。離諸喜怒寂然清淨。住佛所住具慈悲力。諸根調伏心無所畏。非諸魔眾所能傾動。而能摧伏一切魔軍。皆使迴心稽首歸依。然後復以三輪教化。令其悉發阿耨多羅三藐三菩提意永不退轉。是為諸佛第六大那羅延幢勇健法。

六德相障魔力。即當難獲。然十皆難獲。世多魔惑。偏立難獲之名。

佛子。一切諸佛有無礙音。其音普徧十方世界。眾生聞者自然調伏。彼諸如來所出音聲須彌盧等一切諸山不能為障。天宮龍宮夜叉宮乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等一切諸宮所不能障。一切世界高大音聲亦不能障。隨所應化一切眾生靡不皆聞。文字句義悉得解了。是為諸佛第七大那羅延幢勇健法。

七圓音徧徹力。即是威德。聞皆調伏故。

佛子。一切諸佛心無障礙。於百千億那由他不可說不可說劫恒善清淨。去來現在一切諸佛同一體性。無濁無翳。無我無我所。非內非外。了境空寂不生妄想。無所依無所作。不住諸相。永斷分別。本性清淨。捨離一切攀緣憶念。於一切法常無違諍。住於實際離欲清淨。入真法界演說無盡。離量非量所有妄想。絕為無為一切言說。於不可說無邊境界。悉已通達無礙無盡。智慧方便成就十力。一切功德莊嚴清淨。演說種種無量諸法。皆與實相不相違背。於諸法界三世諸法悉等無異究竟自在。入一切法最勝之藏。一切法門正念不惑。安住十方一切佛剎而無動轉。行不斷智知一切法究竟無餘。盡諸有漏。心善解脫。慧善解脫。住於實際通達無礙。心常正定。於三世法及以一切眾生心行一念了達皆無障礙。是為諸佛第八大那羅延幢勇健法。

八心無障礙力。即無量力。離量非量故。初無塵惑障礙。後於不可說下起用無障礙。心善解脫者由三種相。一於諸行徧了知故。二於彼相應諸煩惱斷得作證故。三煩惱斷已。於一切處離愛住故。

佛子。一切諸佛同一法身。境界無量身。功德無邊身世間無盡身。三界不染身。隨念示現身。非實非虗平等清淨身。無來無去無為不壞身。一相無相法自性身。無處無方徧一切身。神變自在無邊色相身。種種示現普入一切身。妙法方便身。智藏普照身。示法平等身。普徧法界身。無動無分別非有非無常清淨身。非方便非不方便非滅非不滅隨所應化一切眾生種種信解而示現身。從一切功德寶所生身。具一切諸佛法真如身。本性寂靜無障礙身。成就一切無礙法身。徧住一切清淨法界身。分形普徧一切世間身。無攀緣無退轉永解脫具一切智普了達身。是為諸佛第九大那羅延幢勇健法。

九法身微密力。即是最上。此總收前八。後一更無加故。文列二十五身。或即應之真。即真之應。即性之相。即理之智。十身圓融。同一法界之身。不可配於報化。故云最上微密。

佛子。一切諸佛等悟一切諸如來法。等修一切諸菩薩行。若願若智清淨平等。猶如大海悉得滿足。行力尊勝未曾退怯。住諸三昧無量境界。示一切道勸善誡惡。智力第一演法無畏。隨有所問悉能善答。智慧說法平等清淨。身語意行悉皆無雜。住佛所住諸佛種性。以佛智慧而作佛事。住一切智演無量法。無有根本。無有邊際。神通智慧不可思議。一切世間無能解了。智慧深入見一切法。微妙廣大無量無邊。三世法門咸善通達。一切世界悉能開曉。以出世智於諸世間作不可說種種佛事。成不退智入諸佛數。雖已證得不可言說離文字法。而能開示種種言辭。以普賢智集諸善行。成就一念相應妙慧。於一切法悉能覺了。如先所念一切眾生皆依自乘而施其法。一切諸法一切世界一切眾生一切三世。於法界內如是境界其量無邊。以無礙智悉能知見。佛子。一切諸佛於一念頃。隨所應化出興於世。住清淨土成等正覺。現神通力開悟三世一切眾生心意及識不失於時。佛子。眾生無邊。世界無邊。法界無邊。三世無邊。諸佛最勝亦無有邊。悉現於中成等正覺。以佛智慧方便開悟無有休息。佛子。一切諸佛以神通力。現最妙身住無邊處。大悲方便心無障礙。於一切時常為眾生演說妙法。是為諸佛第十大那羅延幢勇健法。

十具足行智力。即是廣大力。因行如海。果智普周。五無邊界。大用無涯故。文中四。一萬行圓淨。二住佛所住下智用圓周。三雖已證得下動寂自在。四佛子一切諸佛下用無涯畔。上之十力。不出三業。可以思準。

佛子。此一切諸佛大那羅延幢勇健法。無量無邊不可思議。去來現在一切眾生。及以二乘不能解了。唯除如來神力所加。

大文第三總結八廣大力十門。

佛子。諸佛世尊有十種決定法。何等為十。所謂一切諸佛定從兜率壽盡下生。一切諸佛定示受生處胎十月。一切諸佛定厭世俗樂求出家。一切諸佛決定坐於菩提樹下成等正覺悟諸佛法。一切諸佛定於一念悟一切法。一切世界示現神力。一切諸佛定能應時轉妙法輪。一切諸佛定能隨彼所種善根。應時說法而為授記。一切諸佛定能應時為作佛事。一切諸佛定能為諸成就菩薩而授記莂。一切諸佛定能一念普答一切眾生所問。是為十。

大文第九決定法。有三門。答無礙問。一明所作決定。能為無礙。此約一類世界。故云決定。於異類界未必定然。又約佛定能為故云決定耳。

佛子。諸佛世尊有十種速疾法。何等為十。所謂一切諸佛若有見者。速得遠離一切惡趣。一切諸佛若有見者。速得圓滿殊勝功德。一切諸佛若有見者。速得成就廣大善根。一切諸佛若有見者。速得往生淨妙天上。一切諸佛若有見者。速能除斷一切疑惑。一切諸佛若已發菩提心而得見者。速得成就廣大信解永不退轉。能隨所應教化眾生。若未發心即能速發阿耨多羅三藐三菩提心。一切諸佛若未入正位而得見者。速入正位。一切諸佛若有見者。速能清淨世出世間一切諸根。一切諸佛若有見者。速得除滅一切障礙。一切諸佛若有見者。速能獲得無畏辯才。是為十。

二速疾法者。明令他無礙。如如意寶。見速獲益而薄福不覩。十句五對。一離惡趣圓勝德。二成善因感樂果。三除疑惑滿大心。四始入位終清淨。五淨二礙具四辯。

佛子。諸佛世尊有十種應常憶念清淨法。何等為十。所謂一切諸佛過去因緣一切菩薩應常憶念。一切諸佛清淨勝行一切菩薩應常憶念。一切諸佛滿足諸度一切菩薩應常憶念。一切諸佛成就大願一切菩薩應常憶念。一切諸佛積集善根一切菩薩應常憶念。一切諸佛已具梵行一切菩薩應常憶念。一切諸佛現成正覺一切菩薩應常憶念。一切諸佛色身無量一切菩薩應常憶念。一切諸佛神通無量一切菩薩應常憶念。一切諸佛十力無畏一切菩薩應常憶念。是為十。

三應憶念清淨者。舉佛無二礙。勸物念持。九答無礙三門。

佛子。諸佛世尊有十種一切智住。何等為十。所謂一切諸佛於一念中悉知三世一切眾生心心所行。一切諸佛於一念中悉知三世一切眾生所集諸業。及業果報。一切諸佛於一念中悉知一切眾生所宜。以三種輪教化調伏。一切諸佛於一念中盡知法界一切眾生所有心相。於一切處普現佛興令其得見方便攝受。一切諸佛於一念中普隨法界一切眾生心樂欲解。示現說法令其調伏。一切諸佛於一念中悉知法界一切眾生心之所樂。為現神力。一切諸佛於一念中徧一切處隨所應化一切眾生。示現出興為說佛身不可取著。一切諸佛於一念中普至法界一切處一切眾生彼彼諸道。一切諸佛於一念中隨諸眾生有憶念者。在在處處無不往應。一切諸佛於一念中悉知一切眾生解欲為其示現無量色相。是為十。佛子。諸佛世尊有十種無量不可思議佛三昧。何等為十。所謂一切諸佛恒在正定。於一念中徧一切處普為眾生廣說妙法。一切諸佛恒在正定。於一念中徧一切處普為眾生說無我際。一切諸佛恒住正定於一念中徧一切處普入三世。一切諸佛恒在正定於一念中徧一切處普入十方廣大佛剎。一切諸佛恒在正定於一念中徧一切處普現無量種種佛身。一切諸佛恒在正定於一念中徧一切處隨諸眾生種種心解現身語意。一切諸佛恒在正定於一念中徧一切處說一切法離欲真際。一切諸佛恒住正定於一念中徧一切處演說一切緣起自性。一切諸佛恒住正定於一念中徧一切處示現無量世出世間廣大莊嚴。令諸眾生常得見佛。一切諸佛恒住正定於一念中徧一切處。令諸眾生悉得通達一切佛法無量解脫究竟到於無上彼岸。是為十。

佛子。諸佛世尊有十種無礙解脫。何等為十。所謂一切諸佛能於一塵現不可說不可說諸佛出興於世。一切諸佛能於一塵現不可說不可說諸佛轉淨法輪。一切諸佛能於一塵現不可說不可說眾生受化調伏。一切諸佛能於一塵現不可說不可說諸佛國土。一切諸佛能於一塵現不可說不可說菩薩授記。一切諸佛能於一塵現去來今一切諸佛。一切諸佛能於一塵現去來今諸世界種。一切諸佛能於一塵現去來今一切神通。一切諸佛能於一塵現去來今一切眾生。一切諸佛能於一塵現去來今一切佛事。是為十。

第十一切智住下三門答解脫問。初門明智障解脫。智安事理。故名為住。由離障故一切能知。二無量不思議三昧者。明定障解脫。由離障故用廣無量。體深不可思議。故十種之中各先明在定。後一念通用。三無礙解脫者。明業用解脫。智論云。菩薩有不思議解脫。諸佛有無礙解脫。所作無障。脫拘礙故。故各於一塵頓為微細作用。若別答十問者。一答出現。二音聲。三本願。願化盡故。四國土。五即智慧。能授菩薩之記。六佛身。七種性。云世界種。入世化物之種。應非世界海中之種。以前有國土竟故。八自在。九是無礙。利生無礙故。十即解脫。無不為故。既隨一門皆答十問。則包含該攝。是以名不思議。然文少結束。似來未盡。或顯佛德無盡。故相海等。猶答前問故。十答解脫三門。

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十七

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十八

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

如來十身相海品第三十四

初來意者前品總明果法。此品別顯相德。近答前品身問。遠答普光眼等六根。非唯眼等徧於法界。而各具多相。用難思議故。二釋名者如來十身。標人顯德。言相海者依人顯相。並如前釋。福報奇狀炳著名相。相德深廣故稱為海。故文云有十蓮華藏微塵數相。相體廣矣。一一用徧相用廣矣。一一難思互相融入。體用深矣。若此之相。唯屬圓教。標以十身。故觀佛三昧海經。辨相有三類。一略中略說有三十二相。二略說八萬四千相。三廣說有無量相。如雜華經中為普賢賢首等說。雜華即此經異名。三中初通權小。示同於人。端居不亂故。次唯大乘。菩薩修八萬四千波羅蜜故。後唯一乘。一乘修無盡行故。又初化。次報。後屬十身。十身之相海。依主釋也。又初凡聖同見。次唯地上。後唯圓機。然通五位。若語其體。初以形色。次即定慧。後以無盡法界。若語其因。後通純雜。如初會說。故一一相果皆周法界。三宗趣者顯無盡相海為宗。令修無盡之行顯成為趣。

爾時普賢菩薩摩訶薩。告諸菩薩言。佛子。今當為汝演說如來所有相海。

正釋文中大文三段。一誡聽許說。二正陳相狀。三結略顯廣。今初。所以普賢說者相海普周故。令行普行。獲普相故。普賢本是會主。前說已窮。此便說故。第二如來頂上下正陳相狀。略舉九十七相。文通有五。一依處。二列名。三體嚴。四業用。五結數。或略不具。至文當知。或加成益。業用中攝。然名依體用以立。皆以體用以立。或單從體用。或雙從二。或名與體用義不相似者。則是文略義含耳。細論一相各依一處。則為九十七段。經文自標。今以類例相從。即為十九段。始自於頂。終至於足。斯即順觀相海。

佛子。如來頂上有三十二寶莊嚴大人相。

今初。依頂中三。初約處總標。次其中下別列名相。後佛子下總結為嚴。今初寶莊嚴者。通顯體嚴事寶。則云皆摩尼等為莊嚴故。亦顯智寶。圓淨嚴故。一一相中皆有事理二嚴。隨宜解釋。大人相者大人之相故。二別列中三十二相。文各為四。以依處一種。已總標故。此處獨有三十二者理實應多。為顯圓融一即一切。故一頂中已具權教三十二處。若爾。餘何不然。顯頂尊勝故。若約人具有好為勝。故相伏於人。好勝諸天。故餘處說好為微細。

其中有大人相。名光照一切方。普放無量大光明網。一切妙寶以為莊嚴。寶髮周徧柔輭密緻。一一咸放摩尼寶光。充滿一切無邊世界。悉現佛身色相圓滿。是為一。

第一相中四者一別名。名從用立。二一切妙寶下體嚴。三一一下業用。四是為一者結數。他皆倣此。

次有大人相。名佛眼光明雲。以摩尼王種種莊嚴。出金色光。如眉間毫相所放光明。其光普照一切世界。是為二。

二中以摩尼下體嚴。即釋光明義。其光下業用。釋佛眼義。佛眼無不照故。

次有大人相。名充滿法界雲。上妙寶輪以為莊嚴。放於如來福智燈明。普照十方一切法界諸世界海。於中普現一切諸佛及諸菩薩。是為三。次有大人相。名示現普照雲。真金摩尼種種莊嚴。其諸妙寶咸放光明。照不思議諸佛國土。一切諸佛於中出現。是為四。次有大人相。名放寶光明雲。摩尼寶王清淨莊嚴。毗瑠璃寶以為華蘂。光照十方一切法界。於中普現種種神變。讚歎如來往昔所行智慧功德。是為五。次有大人相。名示現如來徧法界大自在雲。菩薩神變寶燄摩尼以為其冠。具如來力覺悟一切。寶燄光輪以為其鬘。其光普照十方世界。於中示現一切如來坐於道場。一切智雲充滿虗空無量法界。是為六。次有大人相。名如來普燈雲。以能震動法界國土。大自在寶海而為莊嚴。放淨光明充滿法界。於中普現十方諸菩薩功德海。過現未來佛智慧幢海。是為七。次有大人相。名普照諸佛廣大雲。因陀羅寶如意王寶摩尼王寶以為莊嚴。常放菩薩燄燈光明。普照十方一切世界。於中顯現一切諸佛眾色相海。大音聲海清淨力海。是為八。

八中嚴內摩尼名意。故不同如意。

次有大人相。名圓滿光明雲。上妙瑠璃摩尼王種種寶華以為莊嚴。一切眾寶舒大燄網。充滿十方一切世界。一切眾生悉見如來現坐其前。讚歎諸佛。及諸菩薩法身功德。令入如來清淨境界。是為九。次有大人相。名普照一切菩薩行藏光明雲。眾寶妙華以為莊嚴。寶光普照無量世界。寶燄普覆一切國土。十方法界通達無礙。震動佛音宣暢法海。是為十。次有大人相。名普光照耀雲。毗瑠璃因陀羅金剛摩尼寶以為莊嚴。瑠璃寶光色相明徹。普照一切諸世界海。出妙音聲充滿法界。如是皆從諸佛智慧大功德海之所化現。是為十一。

十一中如是皆從下辨業用。因亦業用攝。

次有大人相。名正覺雲。以雜寶華而為莊嚴。其諸寶華悉放光明皆有如來坐於道場。充滿一切無邊世界。令諸世界普得清淨。永斷一切妄想分別。是為十二。次有大人相。名光明照耀雲。以寶燄藏海心王摩尼而為莊嚴。放大光明。光中顯現無量菩薩及諸菩薩所行之行。一切如來智身法身諸色相海充滿法界。是為十三。次有大人相。名莊嚴普照雲。以金剛華毗瑠璃寶而為莊嚴。放大光明。光中有大寶蓮華座具足莊嚴。彌覆法界。自然演說四菩薩行。其音普徧諸法界海。是為十四。

十四用中云四菩薩行者。瑜伽菩薩地云一切菩薩略有四行。一波羅蜜行。二菩提分法行。三神通行。四成熟有情行。

次有大人相。名現佛三昧海行雲。於一念中示現如來無量莊嚴。普徧莊嚴一切法界不思議世界海。是為十五。次有大人相。名變化海普照雲。妙寶蓮華如須彌山以為莊嚴。眾寶光明從佛願生。現諸變化無有窮盡。是為十六。次有大人相。名一切如來解脫雲。清淨妙寶以為莊嚴。放大光明。莊嚴一切佛師子座。示現一切諸佛色像。及無量佛法諸佛剎海。是為十七。次有大人相。名自在方便普照雲。毗瑠璃華真金蓮華摩尼王燈妙法燄雲以為莊嚴。放一切諸佛寶燄密雲清淨光明充滿法界。於中普現一切妙好莊嚴之具。是為十八。次有大人相。名覺佛種性雲。無量寶光以為莊嚴。具足千輪內外清淨。從於往昔善根所生。其光徧照十方世界。發明智日宣布法海。是為十九。

十九云具足千輪者。梵本云具千輻輪。

次有大人相。名現一切如來相自在雲。眾寶瓔珞瑠璃寶華以為莊嚴。舒大寶燄充滿法界。於中普現等一切佛剎微塵數去來現在無量諸佛。如師子王勇猛無畏。色相智慧皆悉具足。是為二十。次有大人相。名徧照一切法界雲。如來寶相清淨莊嚴。放大光明普照法界顯現一切無量無邊諸佛菩薩智慧妙藏。是為二十一。

二十示身智二俱顯智慧。

次有大人相。名毗盧遮那如來相雲。上妙寶華及毗璃瑠清淨妙月以為莊嚴。悉放無量百千萬億摩尼寶光充滿一切虗空法界。於中示現無量佛剎皆有如來結跏趺坐。是為二十二。次有大人相。名普照一切佛光明雲。眾寶妙燈以為莊嚴。放淨光明徧照十方一切世界。悉現諸佛轉於法輪。是為二十三。次有大人相。名普現一切莊嚴雲。種種寶燄以為莊嚴。放淨光明充滿法界。念念常現不可說不可說一切諸佛與諸菩薩坐於道場。是為二十四。次有大人相。名出一切法界音聲雲。摩尼寶海上妙栴檀以為莊嚴。舒大燄網充滿法界。其中普演微妙音聲。示諸眾生一切業海。是為二十五。次有大人相。名普照諸佛變化輪雲。如來淨眼以為莊嚴。光照十方一切世界。於中普現去來今佛所有一切莊嚴之具。復出妙音演不思議廣大法海。是為二十六。

二十六中莊嚴云如來淨眼為莊嚴者。此通十眼。光照下顯業用。亦通身智二光。淨眼及光。釋前普照。現於嚴具是上輪義。即法輪故。

次有大人相。名光照佛海雲。其光普照一切世界。盡於法界無所障礙。悉有如來結跏趺坐。是為二十七。次有大人相。名寶燈雲。放於如來廣大光明。普照十方一切法界。於中普現一切諸佛及諸菩薩不可思議諸眾生海。是為二十八。次有大人相。名法界無差別雲。放於如來大智光明。普照十方諸佛國土。一切菩薩道場眾會無量法海。於中普現種種神通。復出妙音。隨諸眾生心之所樂。演說普賢菩薩行願。令其迴向。是為二十九。次有大人相。名安住一切世界海普照雲。放寶光明充滿一切虗空法界。於中普現淨妙道場及佛菩薩莊嚴身相。令其見者得無所見。是為三十。次有大人相。名一切寶清淨光燄雲。放於無量諸佛菩薩摩尼妙寶清淨光明。普照十方一切法界。於中普現諸菩薩海。莫不具足如來神力。常遊十方盡虗空界一切剎網。是為三十一。

從二十七至三十一。並略無莊嚴。亦由名中以含有故。

次有大人相。名普照一切法界莊嚴雲。最處於中漸次隆起。閻浮檀金因陀羅網以為莊嚴。放淨光雲充滿法界。念念常現一切世界諸佛菩薩道場眾會。是為三十二。

三十二先名。次最處下體嚴。此居頂極。特顯別處。故云處中。則知所餘皆遶此相。略不明耳。漸次隆起者正顯其相。智論第五云如來頂有骨髻如拳。觀佛三昧海經云如合拳。即隆起之相也。

佛子。如來頂上有如是三十二種大人相以為嚴好。

三總結為嚴。

佛子。如來眉間有大人相。名徧法界光明雲。摩尼寶華以為莊嚴。放大光明具眾寶色。猶如日月洞徹清淨。其光普照十方國土。於中顯現一切佛身。復出妙音宣暢法海。是為三十三。

第二眉間有一相即白毫相。自下並有依處。故文皆有五。初依處。二顯名。三摩尼下體嚴。謂此毫相若收則右旋如瑠璃碗。若展則具十楞。有大光明。嚴唯一寶。光具多色。中表皆空。即是洞徹。四其光下業用。復出已下即是法光。故此光名從用而立。五結數可知。

如來眼有大人相。名自在普見雲。以眾妙寶而為莊嚴。摩尼寶光清淨暎徹。普見一切皆無障礙。是為三十四。如來鼻有大人相。名一切神通智慧雲。清淨妙寶以為莊嚴。眾寶色光彌覆其上。於中出現無量化佛。坐寶蓮華往諸世界。為一切菩薩一切眾生演不思議諸佛法海。是為三十五。

第三眼。第四鼻。各有一相。

如來舌有大人相。名示現音聲影像雲。眾色妙寶以為莊嚴。宿世善根之所成就。其舌廣長徧覆一切諸世界海。如來若或熈怡微笑必放一切摩尼寶光。其光普照十方法界。能令一切心得清涼。去來現在所有諸佛。皆於光中炳然顯現。悉演廣大微妙之音徧一切剎住無量劫。是為三十六。如來舌復有大人相。名法界雲。其掌安平眾寶為嚴。放妙寶光色相圓滿。猶如眉間所放光明。其光普照一切佛剎。唯塵所成無有自性。光中復現無量諸佛。咸發妙音說一切法。是三十七。

第五舌有四相。初一即舌根廣長相。於體嚴中。宿善成者。此舉因嚴。偏此說因者。令讚演一乘故。其舌長廣即語其體。福德人至鼻。權佛至髮際。餘大乘中明現神足。方至梵世。或覆三千。金直語體。便覆一切。後如來下辨其業用。演法釋音聲。現佛釋影像。二舌掌之相。掌謂近根。其光下業用光照諸剎。令應度者無俟觀破。摶聚自曉。但合塵成何性之有。

如來舌端有大人相。名照法界光明雲。如意寶王以為莊嚴。自然恒出金色寶燄。於中影現一切佛海。復震妙音充滿一切無邊世界。一一音中具一切音。悉演妙法聽者心悅。經無量劫玩味不忘。是為三十八。如來舌端復有大人相。名照耀法界雲。摩尼寶王以為嚴飾。演眾色相微妙光明充滿十方無量國土。盡於法界靡不清淨。於中悉有無量諸佛及諸菩薩。各吐妙音種種開示。一切菩薩現前聽受。是為三十九。

後二同在舌端。或居左右。或在上下。觀文業用。但有展卷不同。前則卷佛海於舌端。後則展諸佛於法界。

如來口上齶有大人相。名示現不思議法界雲。因陀羅寶毗瑠璃寶以為莊嚴。放香燈燄清淨光雲。充滿十方一切法界。示現種種神通方便。普於一切諸世界海。開演甚深不思議法。是為四十。

六上齶一相。上腭既有。下亦宜然。或是梵本脫漏。

如來口右輔下牙有大人相。名佛牙雲。眾寶摩尼卍字相輪以為莊嚴。放大光明普照法界。於中普現一切佛身周流十方開悟羣生。是為四十一。

第七牙有四相。謂左右上下四大牙故。故佛涅槃茶毗。四牙不碎。輔頰也。亦云頰車骨。

如來口右輔上牙有大人相。名寶燄彌盧藏雲。摩尼寶藏以為莊嚴。放金剛香燄清淨光明。一一光明充滿法界。示現一切諸佛神力。復現一切十方世界淨妙道場。是為四十二。

二右輔上牙。名須盧者顯妙高故。

如來口左輔下牙有大人相。名寶燈普照雲。一切妙寶舒華發香以為莊嚴。放燈燄雲清淨光明。充滿一切諸世界海。於中顯現一切諸佛。坐蓮華藏師子之座。諸菩薩眾所共圍繞。是為四十三。如來口左輔上牙有大人相。名照現如來雲。清淨光明閻浮檀金寶網寶華以為莊嚴。放大燄輪充滿法界。於中普現一切諸佛。以神通力。於虗空中流布法乳法燈法寶。教化一切諸菩薩眾。是為四十四。

四中有法乳法燈法寶者。約資法身名乳。照了萬境稱燈。令其圓淨為寶。即演三德涅槃之法。亦成涅槃三德之益。

如來齒有大人相。名普現光明雲。一一齒間相海莊嚴。若微笑時悉放光明具眾寶色。摩尼寶燄右旋宛轉。流布法界靡不充滿。演佛言音說普賢行。是為四十五。

第八齒有一相。

如來脣有大人相。名影現一切寶光雲。放閻浮檀真金色蓮華色一切寶色廣大光明。照於法界悉令清淨。是為四十六。

第九脣有一相。上二各應分出上下。放閻浮下體嚴。以脣色赤好如日初出紅蓮葉故。後照于下業用。

如來頸有大人相。名普照一切世界雲。摩尼寶王以為莊嚴。紺蒲成就柔輭細滑。放毗盧遮那清淨光明。充滿十方一切世界。於中普現一切諸佛。是為四十七。

第十頸有一相。

如來右肩有大人相。名佛廣大一切寶雲。放一切寶色真金色蓮華色光明。成寶燄網普照法界。於中普現一切菩薩。是為四十八。如來右肩復有大人相。名最勝寶普照雲。其色清淨如閻浮金。放摩尼光充滿法界。於中普現一切菩薩。是為四十九。如來左肩有大人相。名最勝光照法界雲。猶如頂上及以眉間種種莊嚴。放閻浮檀金及蓮華色眾寶光明成大燄網充滿法界。於中示現一切神力。是為五十。如來左肩復有大人相。名光明徧照雲。其相右旋。閻浮檀金色。摩尼寶王以為莊嚴。放眾寶華香燄光明充徧法界。於中普現一切諸佛及以一切嚴淨國土。是為五十一。如來左肩復有大人相。名普照耀雲。其相右旋微密莊嚴。放佛燈燄雲清淨光明充徧法界。於中顯現一切菩薩種種莊嚴悉皆妙好。是為五十二。

第十一肩有五相。右二左三。或亦脫也。

如來胸臆有大人相。形如卍字。名吉祥海雲。摩尼寶華以為莊嚴。放一切寶色種種光燄輪充滿法界。普令清淨。復出妙音宣暢法海。是為五十三。吉祥相右邊有大人相。名示現光照雲。因陀羅網以為莊嚴。放大光輪充滿法界。於中普現無量諸佛。是為五十四。吉祥相右邊復有大人相。名普現如來雲。以諸菩薩摩尼寶冠而為莊嚴。放大光明普照十方一切世界。悉令清淨。於中示現去來今佛坐於道場。普現神力廣宣法海。是為五十五。吉祥相右邊復有大人相。名開敷華雲。摩尼寶華以為莊嚴。放寶香燄燈清淨光明。狀如蓮華充滿世界。是為五十六。吉祥相右邊復有大人相。名可悅樂金色雲。以一切寶心王藏摩尼王而為莊嚴。放淨光明照於法界。於中普現猶如佛眼廣大光明摩尼寶藏。是為五十七。吉祥相右邊復有大人相。名佛海雲。毗瑠璃寶香燈華鬘以為莊嚴。放滿虗空摩尼寶王香燈大燄清淨光明。充徧十方一切國土。於中普現道場眾會。是為五十八。吉祥相左邊有大人相。名示現光明雲。無數菩薩坐寶蓮華以為莊嚴。放摩尼王種種間錯寶燄光明普淨一切諸法界海。於中示現無量諸佛及佛妙音演說諸法。是為五十九。吉祥相左邊復有大人相。名示現徧法界光明雲。摩尼寶浯以為莊嚴。放大光明徧一切剎。於中普現諸菩薩眾。是為六十。吉祥相左邊復有大人相。名普勝雲。日光明摩尼王寶輪鬘而為莊嚴。放大光燄充滿法界諸世界海。於中示現一切世界一切如來一切眾生。是為六十一。吉祥相左邊復有大人相。名轉法輪妙音雲。一切法燈清淨香蘂以為莊嚴。放大光明充滿法界。於中普現一切諸佛所有相海及以心海。是為六十三。吉祥相左邊復有大人相。名莊嚴雲。以去來今一切佛海而為莊嚴。放淨光明嚴淨一切諸佛國土。於中普現十方一切諸佛菩薩及佛菩薩所行之行。是為六十三。

第十二胷十一相。初一當中。左右各五。今初卍字。正翻為吉祥海雲。以依形立名。故先標形相。應迴安名下以屬體攝無違。

如來右手有大人相。名海照雲。眾寶莊嚴。恒放月燄清淨光明充滿虗空一切世界。發大音聲歎美一切諸菩薩行。是為六十四。如來右手復有大人相。名影現照耀雲。以毗瑠璃帝青摩尼寶華而為莊嚴。放大光明普照十方菩薩所住蓮華藏摩尼藏等一切世界。於中悉現無量諸佛。以淨法身坐菩提樹。震動一切十方國土。是為六十五。如來右手復有大人相。名燈燄鬘普嚴淨雲。毗盧遮那寶以為莊嚴。放大光明成變化網。於中普現諸菩薩眾咸戴寶冠演諸行海。是為六十六。如來右手復有大人相。名普現一切摩尼雲。蓮華燄燈而為莊嚴。施海藏光充徧法界。於中普現無量諸佛坐蓮華座。是為六十七。如來右手復有大人相。名光明雲。摩尼燄海以為莊嚴。放眾寶燄香燄華燄清淨光明。充滿一切諸世界網。於中普現諸佛道場。是為六十八。

第十三手有十三相。分三。初九直語手相。右五左四者或左脫一。或表右常用故。右中六十六云。成變化網者。光化為網故。

如來左手有大人相。名毗瑠璃清淨燈雲。寶地妙色以為莊嚴。放於如來金色光明。念念常現一切上妙莊嚴之具。是為六十九。如來左手復有大人相。名一切剎智慧燈音聲雲。以因陀羅網金剛華而為莊嚴。放閻浮檀金清淨光明普照十方一切世界。是為七十。如來左手復有大人相。名安住寶蓮華光明雲。眾寶妙華以為莊嚴。放大光明如須彌燈。普照十方一切世界。是為七十一。如來左手復有大人相。名徧照法界雲。以妙寶鬘寶輪寶瓶因陀羅網及眾妙相以為莊嚴。放大光明普照十方一切國土。於中示現一切法界。一切世界海一切如來坐蓮華座。是為七十二。

左中七十二云。因陀羅網為嚴者。即是網鞔之相互涉入故。

如來右手指有大人相。名現諸劫剎海旋雲。水月燄藏摩尼王一切寶華以為莊嚴。放大光明充滿法界。其中恒出微妙音聲滿十方剎。是為七十三。如來左手指有大人相。名安住一切寶雲。以帝青金剛寶而為莊嚴。放摩尼王眾寶光明充滿法界。其中普現一切諸佛及諸菩薩。是為七十四。如來右手掌有大人相。名照耀雲。以摩尼王千輻寶輪而為莊嚴。放寶光明。其光右旋充滿法界。於中普現一切諸佛。一一佛身光燄熾然。說法度人淨諸世界。是為七十五。如來左手掌有大人相。名燄輪普增長化現法界道場雲。以日光摩尼王千輻輪而為莊嚴。放大光明充滿一切諸世界海。於中示現一切菩薩。演說普賢所有行海普入一切諸佛國土。各各開悟無量眾生。是為七十六。

後二左右掌皆有千輪者。輪轂輻輞三事具足。自然成就。

如來陰藏有大人相。名普流出佛音聲雲。一切妙寶以為莊嚴。放摩尼燈華燄光明。其光熾盛具眾寶色。普照一切虗空法界。其中普現一切諸佛遊行往來處處周徧。是為七十七。

第十四陰藏一相猶如馬王。

如來右臀有大人相。名寶燈鬘普照雲。諸摩尼寶以為莊嚴。放不思議寶燄光明彌布十方一切法界。與虗空法界同為一相。而能出生一切諸相。一一相中悉現諸佛自在神變。是為七十八。如來左臀有大人相。名示現一切法界海光明彌覆虗空雲。猶如蓮華清淨妙寶以為嚴飾。放光明網徧照十方一切法界。於中普現種種相雲。是為七十九。

第十五坐處二相。

如來右䏶有大人相。名普現雲。以眾色摩尼而為莊嚴。其䏶與腨上下相稱。放摩尼燄妙法光明。於一念中能普示現一切寶王。遊步相海。是為八十。如來左䏶有大人相。名現一切佛無量相海雲。一切寶海隨順安住以為莊嚴。廣大遊行放淨光明普照眾生。悉使希求無上佛法。是為八十一。

第十六䏶有二相。左云隨順安住者。䯗多行動。故須多寶隨順而嚴。

如來右邊伊尼延鹿王腨有大人相。名一切虗空法界雲。光明妙寶以為莊嚴。其相圓直善能遊步。放閻浮金色清淨光明徧照一切諸佛世界。發大音聲普皆震動。復現一切諸佛國土。住於虗空寶燄莊嚴。無量菩薩從中化現。是為八十二。如來左邊伊尼延鹿王腨有大人相。名莊嚴海雲。色如真金。能遍遊行一切佛剎。放一切寶清淨光明充滿法界施作佛事。是為八十三。如來寶腨上毛有大人相。名普現法界影像雲。其毛右旋。一一毛端放寶光明充滿十方一切法界。示現一切諸佛神力。其諸毛孔悉放光明。一切佛剎於中顯現。是為八十四。

第十七腨有三相。第三膊毛通於二腨。若準晉經直云毛端。則通身一切毛也。義應如昔。則處成十九。

如來足下有大人相。名一切菩薩海安住雲。色如金剛閻浮檀金清淨蓮華。放寶光明普照十方諸世界海。寶香燄雲處處周徧。舉足將步香氣周流。具眾寶色充滿法界。是為八十五。

第十八足有十三相。通分為七。初足下一相。略無左右。而晉經足趺之後別有足下千輻輪相。此必合有。故後品明下輪相。名普照王。今經千輪之言。乃在後指間。或以常明易知。指間有異。故舉之耳。名安住者。以足下安平。一切著地不容針故。

如來右足上有大人相。名普照一切光明雲。一切眾寶以為莊嚴。放大光明充滿法界。示現一切諸佛菩薩。是為八十六。如來左足上有大人相。名普現一切諸佛雲。寶藏摩尼以為莊嚴。放寶光明。於念念中現一切佛神通變化及其法海所坐道場。盡未來際劫無有間斷。是為八十七。

二足上二相。

如來右足指間有大人相。名光照一切法界海雲。須彌燈摩尼王千輻燄輪種種莊嚴。放大光明。充滿十方一切法界諸世界海。於中普現一切諸佛所有種種寶莊嚴相。是為八十八。如來左足指間有大人相。名現一切佛海雲。摩尼寶華香燄燈鬘一切寶輪以為莊嚴。恒放寶海清淨光明。充滿虗空。普及十方一切世界。於中示現一切諸佛。及諸菩薩圓滿音聲卍字等相。利益無量一切眾生。是為八十九。

三足指間二相。

如來右足跟有大人相。名自在照耀雲。帝青寶末以為莊嚴。常放如來妙寶光明。其光妙好。充滿法界。皆同一相無有差別。於中示現一切諸佛坐於道場演說妙法。是為九十。如來左足跟有大人相。名示現妙音演說諸法海雲。以變化海摩尼寶香燄海須彌華摩尼寶及毗琉璃而為莊嚴。放大光明充滿法界。於中普現諸佛神力。是為九十一。

四足跟二相。

如來右足趺有大人相。名示現一切莊嚴光明雲。眾寶所成。極妙莊嚴。放閻浮檀金色清清光明。普照十方一切法界。其光明相猶如大雲。普覆一切諸佛道場。是為九十二。如來左足趺有大人相。名現眾色相雲。以一切月燄藏毗盧遮那寶因陀羅尼羅寶而為莊嚴。念念遊行諸法界海。放摩尼燈香燄光明。其光徧滿一切法界。是為九十三。

五足趺二相。

如來右足四周有大人相。名普藏雲。因陀羅尼羅金剛寶以為莊嚴。放寶光明。充滿虗空。於中示現一切諸佛坐於道場摩尼寶王師子之座。是為九十四。如來左足四周有大人相。名光明徧照法界雲。摩尼寶華以為莊嚴。放大光明充滿法界。平等一相。於中示現一切諸佛及諸菩薩自在神力。以大妙音演說法界無盡法門。是為九十五。

六足四周。因陀羅尼羅者此云帝青。

如來右足指端有大人相。名示現莊嚴雲。甚可愛樂閻浮檀清淨真金以為莊嚴。放大光明充滿十方一切法界。於中示現一切諸佛及諸菩薩無盡法海種種功德神通變化。是為九十六。如來左足指端有大人相。名現一切佛神變雲。不思議佛光明月燄普香摩尼寶燄輪以為莊嚴。放眾寶色清淨光明充滿一切諸世界海。於中示現一切諸佛及諸菩薩演說一切諸佛法海。是為九十七。

七足指端左右為二。文顯可知。

上來略列九十七相。次第數名譯者安置。既不說盡豈不盈百。足不缺一。脣齶不開。設合此二。六根皆辦。耳何獨無。若加兩耳及足下一。則圓百數。以顯無盡。豈不妙哉。況此中所列於三十二尚有未盡。豈普賢力不及百耶。晉經有遺。但九十四。亦無次第之數。故知九十七數不在生情配屬諸法。

佛子。毗盧遮那如來有如是等十蓮華藏世界海微塵數大人相。一一身分眾寶妙相以為莊嚴。

第三結略顯廣。別說難周。故須結略。非略可盡。故須顯廣。一華藏塵相已無邊。況十華藏則無盡無盡。非普眼者安能覩歟。既三十二相權實不同。互有互無故不會釋。

如來隨好光明功德品第三十五

初來意者。前品明相。此品明好。相好雖殊俱用嚴身。以答前身及眼等兼自在問。好依相有。德劣於相。故次明之。劣德之用。用成頓益。翻顯大相德難思矣。二釋名者。如來標人表德。隨好等顯德依人。隨好是體。隨逐大相益姿好故。光明是用。功德者。德謂從好發光。光能益物。顯好之德。故以為名。如來之隨好等。亦如來有隨好等。通二釋也。三宗趣者。明好感德為宗。令物敬修為趣。

爾時世尊告寶手菩薩言。佛子。如來應正等覺有隨好。名圓滿王。此隨好中出大光明。名為熾盛。七百萬阿僧祇光明而為眷屬。

次釋文中二。先略。後廣。略中二。先標果好。二佛子我為下舉因對顯。今初。佛自說者有二意故。一僧祇因終。此品果極。故二皆佛說。二好用劣相。而用難思。恐物不信。故佛自說。告寶手者亦有二義。一說手隨好。彼主此門。二令當寶重起信手故。有隨好者總相舉也。即足下之好。與後名同故德用周備。故云圓滿。攝益自在最勝名王。光名熾盛者。如日具德。由此復能攝諸眷屬。百萬等顯多。復云七者。淨七支。修七覺。照七地故。言七地者一種性地(當信位)二勝解行地(當三賢)三淨勝意樂地(當初地)四正行地(從二至七地)五決定地(當八地)六決定行地(當九地)七到究竟地(從十地至如來地)。

補義曰。此品言隨好之功德。大用難思。意顯佛德不可思議也。以佛德難思無可比況。故舉最劣隨好之德。以顯全體勝德耳。今經云。有隨好名圓滿王者。言隨好乃總舉隨好之通相。名圓滿王則意指足下千輻輪中之好。故後方出其處。此乃最下最劣之一好耳。若是佛之足輪猶勝。今下文佛自說因中之足輪。則又劣矣。然因中最劣之好放一光明。則能令地獄極苦之眾生脫苦生天。且又得三重頓圓十地之利益。因中之光有此大益。則果中之劣光。又可知矣。又足下劣光之益如此。況上諸相中之好乎。好尚如此。況勝相乎。因尚如此。況果德乎。一好如此。況多好多相乎。一好一相如此。況通身多相多好乎。一身之相好之益如此。況十華藏微塵數相及相中之好乎。以此重重增勝。擴而思之。其佛之功德利益。豈可得而思議耶。以經文含義最深。疏中雖舉數重。猶難盡指。具相好如此之廣多。其佛身之大可知矣。以此觀佛。豈劣解可能及耶。

佛子。我為菩薩時於兜率天宮放大光明。名光幢王。照十佛剎微塵數世界。

第二舉因對顯者。為顯勝故。此有數重。一以相德深廣。言不能備。故置之說好。二好德復多。以三十二相。既有八十隨好。則十蓮華藏塵數之相好彌多矣。始且舉其一好。三一中置勝。但說劣者。故舉足下。四足下一好復有多光。但說一光。五果位一光亦不可說。故寄因顯。因光成益。三重頓圓。況果一光乎。如是展轉況於諸相。況復總說如來之德。果海絕言。正斯義也。文中二。先光照分齊。即前圓滿好中放光。故不別標放處。而非前光。好具多光此特七百萬阿僧祇光中之一耳。

彼世界中地獄眾生。遇斯光者眾苦休息。得十種清淨眼。耳鼻舌身意亦復如是。咸生歡喜踊躍稱慶。

次光所成益。於中二。先令離苦淨宿善益。

從彼命終生兜率天。天中有鼓名甚可愛樂。彼天生已。此鼓發音而告之言。諸天子。汝以心不放逸。於如來所種諸善根。往昔親近眾善知識。毗盧遮那大威神力。於彼命終來生此天。

後轉報生天得聞法益。於中初示宿因。謂昔近善友。必聞普法成金剛種。心不放逸。顯曾修行。種諸善根。通見聞等。次毗盧下顯其現緣。後於彼下結因屬果。文從略故。結屬生天。理實息苦得淨眼等。皆由此因緣也。是知佛光等照。不種善因。無斯勝益。何以一光頓成斯益。無盡功德之所顯故。純淨法界之所流故。非如權教八十隨好但嚴於形。生信而已。此中略無墮獄之因。謂雖修乘戒行寬故。

補義曰。此光照地獄之人。非是乘急戒緩。謂是昔曾親近知識。聞諸大乘經。發心修行者。但因聞華嚴圓融法門不信誹謗。墮惡趣者。以曾謗者乃聞華嚴之名。為金剛種子。故今遇此因緣。乃出苦得益耳。鈔中亦自申明。疏失經意。

佛子。菩薩足下千輻輪名光明普照王。此有隨好名圓滿王。常放四十種光明。中有一光名清淨功德。能照億那由他佛剎微塵數世界。隨諸眾生種種業行種種欲樂。皆令成熟。阿鼻地獄極苦眾生遇斯光者皆悉命終生兜率天。

第二廣辨。但廣於因。果難說故。文中亦二。先廣淨宿善益。後既生天下廣聞法益。今初。摧下惡趣之苦。放足下輪光。四十光者表四十位無不照故。中有一者置廣說略。能照已下不齊過前。隨諸已下淨惑成德。故前光受清淨等名。以重況輕。故舉阿鼻。

既生天已。聞天鼓音而告之言。善哉善哉。諸天子。毗盧遮那菩薩入離垢三昧。汝當敬禮。

次廣聞法益。中長分為六。一略標勸誨。二爾時諸天子下聞已生疑。三是時天鼓下總示所因。四諸天子下正明勸教。五時諸天子聞是音下依勸詣佛。六說是法時見聞益深。

爾時諸天子聞天鼓音如是勸誨。咸生是念。奇哉希有。何因發此微妙之音。是時天鼓告諸天子言。我所發聲諸善根力之所成就。

前三可知。

諸天子。如我說我而不著我不著我所。一切諸佛亦復如是。自說是佛不著於我不著我所。諸天子。如我音聲不從東方來。不從南西北方四維上下來。業報成佛亦復如是。非十方來。

四中有四。一以己喻佛。無我無來。

諸天子。譬如汝等昔在地獄。地獄及身非十方來。但由於汝顛倒惡業愚癡纏縛生地獄身。此無根本無有來處。諸天子。毗盧遮那菩薩威德力故。放大光明。而此光明非十方來。諸天子。我天鼓音亦復如是。非十方來。但以三昧善根力故。般若波羅蜜威德力故。出生如是清淨音聲。示現如是種種自在。諸天子。譬如須彌山王有三十三天。上妙宮殿種種樂具。而此樂具非十方來。我天鼓音亦復如是。非十方來。

二以他喻己。顯來即無來。文有三喻。並顯可知。然惡業善根。是來因緣。因緣無性。故來即無來。非先有法在十方中從彼來也。故因緣者即是智慧。智慧之法本非因緣。云何念言有何因緣。

諸天子。譬如億那由他佛剎微塵數世界盡末為塵。我為如是塵數眾生。隨其所樂而演說法。令大歡喜。然我於彼不生疲厭不生退怯不生憍慢不生放逸。諸天子。毗盧遮那菩薩住離垢三昧亦復如是。於右手掌一隨好中放一光明。出現無量自在神力。一切聲聞辟支佛尚不能知。況諸眾生。

三以己況佛難思之境。合中舉手隨好者。別舉顯勝。上救下趣故舉足光。今約顯通故舉手耳。

諸天子。汝當往詣彼菩薩所親近供養。勿復貪著五欲樂具。

四正勸往詣。誡不應留。於中二。先總誡勸。

著五欲樂障諸善根。諸天子。譬如劫火燒須彌山。悉令除盡無餘可得。貪欲纏心亦復如是。終不能生念佛之意。

次廣釋。於中亦二。先釋前誡。有法喻合。

諸天子。汝等應當知恩報恩。諸天子。其有眾生不知報恩。多遭橫死生於地獄。諸天子。汝等昔在地獄之中蒙光照身。捨彼生此。汝等今者宜疾迴向增長善根。諸天子。如我天鼓非男非女而能出生無量無邊不思議事。汝天子天女亦復如是。非男非女而能受用種種上妙宮殿園林。如我天鼓不生不滅。色受想行識亦復如是不生不滅。汝等若能於此悟解。應知則入無依智印三昧。

後釋勸。於中有六。一順釋。為報恩故。二諸天子其有下反釋。三諸天子汝等下示其恩相。四汝等今者下勸往增善。五諸天子如我天鼓下示法令修。謂說二空。非男女。喻不生不滅。以顯法空。六汝等若能下勸修成益。言無依印者。既解悟無生。則能所雙寂儻然靡據。故曰無依。以斯智印。印定萬法。不收不攝。任心自安。故稱三昧。

時諸天子。聞是音已得未曾有。即皆化作一萬華雲。一萬香雲一萬音樂雲一萬幢雲一萬蓋雲一萬歌讚雲。作是化已。即共往詣毗盧遮那菩薩所住宮殿。合掌恭敬於一面立。欲申瞻覲而不得見。

第五依勸詣佛中。分五。一獻供不遇。

時有天子作如是言。毗盧遮那菩薩已從此沒。生於人間淨飯王家。乘栴檀樓閣。處摩耶夫人胎。

二聞其所在。

時諸天子以天眼觀見菩薩身處在人間淨飯王家梵天欲天承事供養。

二觀見下生。

諸天子眾咸作是念。我等若不往菩薩所問訊起居。乃至一念於此天宮而生愛著。則為不可。時一一天子與十那由他眷屬欲下閻浮提。

四發心欲往。

時天鼓中出聲告言。諸天子。菩薩摩訶薩非此命終而生彼間。但以神通隨諸眾生心之所宜。令其得見。

第五教見佛儀。於中二。先教識受生。令捨曲見。後教發心悔過。令其必見。今初。由前不遇。後覩下生。不離有無。情存彼此。故示體用顯無生受生。文中有法喻合。法中先誡其曲見。後但下示其正見。是知佛化所生。非歿生也。

諸天子。如我今者非眼所見而能出聲。菩薩摩訶薩入離垢三昧亦復如是。非眼所見而能處處示現受生。離分別除憍慢無染著。

二喻。三菩薩下合。於中先明法身無生。徧而叵見。而能下應無不生。即處處皆有。有感此中亦見。何須更下閻浮。離分別下顯應生之德。拂其諸見。以無分別智而生。非謂有選生處。雖處王宮而無憍慢。諸天圍遶而無染著。後文第二諸天子汝等應發下教發心悔過。中三。初標科意。二依科釋。初中分二。初標章。二釋相。今初標章。夫欲悔過。須識逆順十心。謂先識十種順生死心。以為所治。一妄計人我。起於身見。二內具煩惱。外遇惡緣。我心隆盛。三內外既具。滅善心事。不喜他善。四縱恣三業。無惡不為。五事雖不廣。惡心徧布。六惡心相續晝夜不斷。七覆諱過失。不欲人知。八虜扈抵突不畏惡道。九無慚無愧不畏凡聖。十撥無因果作一闡提。次起十種逆生死心。從後翻破。一明信因果。二自愧剋責。三怖畏惡道。四不覆瑕疵。五斷相續心。六發菩提心。七修功補過。八隨喜他善。九念十方佛。十觀罪性空。今此三段。文皆具有。而為次不同。向以起心之次第。此以勝劣言故。

諸天子。汝等應發阿耨多羅三藐三菩提心。

今初標教誨中。文有四節。治其六失。一發菩提心。為懺所依。以是行本攝眾德故。首而明之。飜昔惡心徧布。自安危人。今悲覆法界。廣利有情。

淨治其意住善威儀。

二令淨三業為能懺體。淨治其意是意止行。住善威儀義通止作。謂當發露不覆瑕疵。及斷相續心。飜前六七。

悔除一切業障。煩惱障。報障。見障。

三令除業障。即惑業苦。業報二障。約因果分異。既懺報障。則怖畏惡道以翻不畏。天子新從彼來故不廣明。於煩惱中。利鈍分二。邪見斷善最可畏故。別明見障。又障所知亦見障故。餘如別說。

以盡法界眾生數等身。以盡法界眾生數等頭。以盡法界眾生數等舌。以盡法界眾生數等善身業。善語業。善意業。悔除所有諸障過惡。

四運心普徧令無不盡。由昔起過既徧諸境。今悔昔非。故普運三業。等眾生界一一佛前及眾生前。皆發露懺悔。既人天凡聖皆對懺悔。則自剋責。飜無慚愧。由意徧運。令身口徧。頭即頂禮。兼身為總五輪著地。此言徧者。為以何徧。故下次言善三業徧。此即修功補過。翻縱恣三業。

時諸天子聞是語已得未曾有。心大歡喜而問之言。菩薩摩訶薩云何悔除一切過惡。

第二徵問其方。上言猶略。除義未盡。故次徵之。

爾時天鼓以菩薩三昧力故。發聲告言。

第三如法正教。正教觀罪性空。兼顯妄計我人。撥無因果。外遇惡緣。

諸天子。菩薩知諸業不從東方來。不從南西北方四維上下來而共積集止住於心。但從顛倒生無有住處。菩薩如是決定明見無有疑惑。

次正說教誨。於中分五。一別觀業空。二總觀四障。三別觀見惑。四對業觀報。五總結懺益。今初。業為報因。三障首故。非先有體。不從十方來。正顯空義。但從顛倒生。釋空所以。由業障海從妄想生。故無自性。令此空慧與心相應。則決定無疑。能如是知。即名菩薩。

諸天子。如我天鼓說業說報。說行說戒。說喜說安。說諸三昧。諸佛菩薩亦復如是。說我說我所。說眾生。說貪恚癡種種諸業。而實無我。無有我所。諸所作業六趣果報。十方推求。悉不可得。

二總觀四障。即天鼓說法無說喻。以喻俗有真無。先喻中初舉所治。謂業報二障。後說行等五。即是能治。謂行善。止惡。喜他。安他。住三昧。後諸佛下合。於中先隨俗說有。言我我所者即是見障。說貪恚痴即煩惱。後而實下勝義實無。有無二文三障影略。既無我所翻破第一妄計人我。

諸天子。譬如我聲不生不滅造惡諸天不聞餘聲。唯聞以地獄覺悟之聲。一切諸業亦復如是。非生非滅。隨有修集則受其報。

第三別破見惑。見惑深險故廣破之。文有三喻。一鼓無生滅隨聞喻。喻業雖無生。隨修感報。謂向觀業空。為遣執有。若謂為空。諸佛所不化。故今顯非斷無。翻破撥無因果。

諸天子。如我天鼓所出音聲。於無量劫不可窮盡無有間斷。若來若去皆不可得。諸天子。若有去來則有斷常。一切諸佛皆不演說有斷常法。除為方便成熟眾生。

二聲無去來喻。喻歸中道。定有即常。定無則斷。俱亦是二。故雙破二見。顯離斷常。文中先喻。諸天子若有下合。若有可來即常。去而不來則斷。故雖空不斷。雖有不常。

諸天子。譬如我聲。於無量世界隨眾生心皆使得聞。一切諸佛亦復如是。隨眾生心悉令得見。

三鼓聲隨心喻。喻佛由心見。遣其心外定執懺主。令其真念十方諸佛。翻破外遇惡緣。

諸天子。如有頗梨鏡名為能照。清淨鑒徹。與十世界其量正等。無量無邊諸國土中。一切山川一切眾生。乃至地獄畜生餓鬼。所有影像皆於中現。諸天子。於汝意云何。彼諸影像可得說言來入鏡中從鏡去不。答言不也。諸天子。一切諸業亦復如是。雖能出生諸業果報。無來去處。諸天子。譬如幻師幻惑人眼。當知諸業亦復如是。

第四對業觀報。文有二喻。一鏡像體虗喻。喻雖有而無。謂鏡像依鏡現。像非去來。報依業生何有去來。二幻師惑眼喻。喻業招報。雖無而有。又業亦如幻。又幻非有無。即中道矣。

若如是知。是真實懺悔。一切罪惡悉得清淨。

五總結懺益。可知。

上明從地獄來生天子聞法懺悔。

下明益。

說此法時。百千億那由他佛剎微塵數世界中兜率陀諸天子。得無生法忍。無量不思議阿僧祇六欲諸天子。發阿耨多羅三藐三菩提心。六欲天中一切天女。皆捨女身發於無上菩提之意。

第六見聞益。前中二。先明餘眾益。以三昧力聲普聞故。

爾時諸天子聞說普賢廣大迴向得十地故。獲諸力莊嚴三昧故。

次正辨當機益。於中二。先一重益。後其中香雲下展轉益。前中亦二。先得法益。後以眾生下見佛益。今初。皆有故字。義似牒前為因。則見佛為益。而前未有得十方地文。為何所牒。是以晉經皆無故字。應言聞說普賢廣大迴向故。便得十地。獲諸力莊嚴三昧。上句得位。下句成行。分得十力為莊嚴故。

以眾生數等清淨三業。悔除一切諸重障故。即見百千億那由他佛剎微塵數七寶蓮華。一一華上皆有菩薩結跏趺坐放大光明。彼諸菩薩一一隨好放眾生數等光明。彼光明中有眾生數等諸佛結跏趺坐。隨眾生心而為說法。而猶未現離垢三昧少分之力。爾時彼諸天子以上眾華。復於身上一一毛孔。化作眾生數等眾妙華雲。供養毗盧遮那如來。持以散佛。一切皆於佛身上住。

二明見佛益。中三。一明見因。二即見下正明見佛。三爾時下敬心興供。言以上者。上來持華詣佛猶未散故。毛孔出華者。已得地位故。華在最初故略舉之。上所持中有香蓋等。故下見香見蓋。並皆成益。

其諸香雲。普雨無量佛剎微塵數世界。若有眾生身蒙香者其身安樂。譬如比丘入第四禪。一切業障皆得消滅。

第二展轉益中二。一聞香益。二見蓋益。並依前供成。今初。有法喻合。法中由脫障故。得解脫樂。故喻四禪無八災患。

若有聞者。彼諸眾生於色聲香味觸其內具有五百煩惱。其外亦有五百煩惱。貪行多者二萬一千。瞋行多者二萬一千。癡行多者二萬一千。等分行者二萬一千。

次合由滅障。故得淨善根。是為益相。文中先顯所滅。即八萬四千。古有二釋。一云。眾生根本煩惱有十。然一惑力復各有十。即為一百。計應分為九品。但上品重故開為三品。中下輕故各為一品。合為五百。於內外境起。謂自五塵為內。以他五塵為外。一一各五百。即為五千。別迷四諦則成二萬。并本一千。則有二萬一千。依三毒等分成八萬四千。經文自具。餘非經意。故不繁錄。

了知如是悉是虗妄。如是知已。成就香幢雲自在光明清淨善根。

後顯能滅。謂了惑本虗。居然不生。故晉經云此諸煩惱皆悉除滅。除滅故清淨。惑亡智顯。即自在光明。善根成就。言香幢雲即九地善根。

若有眾生見其蓋者。種一清淨金網轉輪王一恒河沙善根。

第二見蓋益。於中二。先正明得益。次佛子住此下明攝化轉益。今初。準晉經云。種一恒河沙轉輪聖王所植善根。所謂白淨寶網輪王等。是則多箇輪王。非一輪王之多善也。梵本亦然。言一恒河沙者。謂從九地已前。乃至十住銅輪。以此十地所化分齊比前如恒河沙矣。故晉經云。寶網輪王等。等取前也。

佛子。菩薩住此轉輪王位。於百千億那由他佛剎微塵數世界中教化眾生。

第二攝化轉益中二。先明得益位。後佛子如得初禪下成得益。今初。有法喻合。法中直明攝化分齊。已如前釋。

佛子。譬如明鏡世界月智如來。常有無量諸世界中比丘比丘尼優婆塞優婆夷等。化現其身而來聽法。廣為演說本生之事。未曾一念而有間斷。若有眾生聞其佛名。必得往生彼佛國土。

二喻中初化無間斷。喻上法中教化眾生。後若有聞名必生其國。喻下合中遇斯光明獲十地位。

菩薩安住清淨金網轉輪王位亦復如是。安住若有暫得遇其光明。必獲菩薩第十地位。以先修行善根力故。

後合中初總合。準晉經。亦復如是下有放曼陀羅自在光明之言。今經影在後喻合中。放摩尼髻清淨光明是也。若直云得遇斯光。前文無放光處。為遇向耶。言得十地者。此品總有三重頓圓十地。故名展轉益。一諸天子聞鼓說法得十地。二此天子毛出華蓋雲。見者得輪王位。即是十地。三輪王放光。遇者復得十地。此三位皆齊等。同時頓成各塵數多類。總是一隨好中一光之中所成之益。餘光好等彌更難說。言以先修行善根力者。顯頓益之因。因聞普法修普善故。

佛子。如得初禪。雖未命終。見梵天處所有宮殿。而得受於梵世安樂。得諸禪者悉亦如是。

第二成德益中先喻。後菩薩下合。喻意云。欲界修得色定。以欲界眼見色界境。喻菩薩頓證。未轉凡身。見十地境。以法力故。是則三祇可一念而屆者。明一攝一切故。塵劫不窮一位者。明一切攝一故。如是遲速自在。是此圓教非餘宗也。

菩薩摩訶薩住清淨金網轉輪王位。放摩尼髻清淨光明。若有眾生遇斯光者。皆得菩薩第十地位。成就無量智慧光明。得十種清淨眼乃至十種清淨意。具足無量甚深三昧。成就如是清淨肉眼。

二合中。初正明得益。後佛子假使下顯境分齊。今初。言得菩薩第十地者。猶是牒前合中以德依地成。所以重牒。不然則成兩度放光各得十地矣。言成就如是清淨肉眼者。謂上諸德十眼。皆是凡身肉眼而成。故就結之。

佛子。假使有人以億那由他佛剎碎為微塵。一塵一剎。復以爾許微塵數佛剎碎為微塵。如是微塵悉置左手持以東行。過爾許微塵數世界乃下一塵。如是東行盡此微塵。南西北方四維上下亦復如是。如是十方所有世界。若著微塵及不著者。悉以集成一佛國土。

後顯境分齊者。即顯肉眼境界廣大。肉眼尚爾。餘眼玄妙不可說也。文中二。初假設譬喻以顯境多。次正明能見。後結德有歸。初分三。初明一重廣大。

寶手。於汝意云何。如是佛土廣大無量可思議不。答曰不也。如是佛土廣大無量。希有奇特不可思議。若有眾生聞此譬喻能生信解。當知更為希有奇持。佛言。寶手。如是如是。如汝所說。若有善男子善女人聞此譬喻而生信者。我授彼記。決定當成阿耨多羅三藐三菩提。當獲如來無上智慧。

次問答顯廣。

寶手。設復有人以千億佛剎微塵數如上所說廣大佛土末為微塵。以此微塵依前譬喻一一下盡。乃至集成一佛國土復末為塵。如是次第展轉乃至經八十反。

三復積前數。重顯廣大。

如是一切廣大佛土所有微塵。菩薩業報清淨肉眼於一念中悉能明見。亦見百億廣大佛剎微塵數佛。如頗梨鏡清淨光明照十佛剎微塵數世界。

第二正明能見。先見前廣剎之塵。肉眼能見已是超勝。況一念耶。次亦見下明見多佛。後如頗梨下明見之相。無心無去來故。

寶手。如是皆是清淨金網轉輪王甚深三昧福德善根之所成就。

第三結德有歸。歸輪王善。此品經來未盡。

上差別因果竟。

補義曰。此不思議法三品經。明差別因中修生妙覺之果德也。初不思議法。乃顯法身智身之德不可思議相海隨好二品。乃明報身之德不可思議。以因中一一行皆稱普法界而修故。今報相一一皆遍法界身。故云有十華藏世界微塵數大人相。其相如此。其身又可知矣。然一一相中具有多好。統論身相功德不可思議。難以名言。故姑舉足輪最下一相。此相具有多好。今舉一好中常放四十種光明。今只一光。下照地獄極苦眾生。離苦得生兜率陀天。聞天鼓說法。頓證十地。既證十地。即以所持香華蓋等供奉於佛。其有聞香見蓋者亦登十地。此第二轉登十地者放光。令遇光者亦證十地。如是三重頓圓十地之功德。皆依足下一好中所放光明之所成就。今以最下一好功德如此不可思議。況多好多相之功德耶。身光如此。況法身智光又可得而思議耶。此正法華所云。諸佛智慧甚深無量。其智慧門難解難入者此也。學佛法者。不知此三品之功德其說諸佛智慧。如以螢火照四天下也。

大方廣佛華嚴經綱要卷第四十八

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

如來出現品第三十七之三

第五明出現境界。正顯分齊之境。兼辨所緣之境。依初意者。前約智以顯心。此正明智用分齊。依後意者。前明能知。今辨所緣。由所緣無邊故。顯分齊難思故。方窮所緣之境。二義相成如凾蓋相稱。

佛子。菩薩摩訶薩應云何知如來應正等覺境界。

文中長行分三。謂標釋結。

佛子。菩薩摩訶薩以無障無礙智慧。知一切世間境界是如來境界。知一切三世境界。一切剎境界。一切法境界。一切眾生境界。真如無差別境界。法界無障礙境界。實際無邊際境界。虗空無分量境界。無境界境界是如來境界。

釋中二。先法後喻。法中亦二。先廣取所緣。顯分齊境。後近取諸心。以況佛境。前中又二。先列所緣無邊。後顯分齊無量。今初。先令以無障礙智為能知者。非此不能量佛境故。後正顯所緣。文有十句。一通舉所化。二化時。三化處。四化法。五所化人。六七八三皆明所證。於中真如語其體常一味。故云無差別。法界生法所依。故云無礙。實際是窮事至實。故云無邊。九化處分齊。後一徧通。若約二諦境。前五為俗。後三為真。九通真俗。事空理空俱是空故。後一雙非。顯前九境即同無故。若約三諦。空即是真。三空為中道。若以五界攝之。初三是世界無量。四即調伏及調伏加行。五即眾生。次三即法界。餘二雙非。

佛子。如一切世間境界無量。如來境界亦無量。如一切三世境界無量。如來境界亦無量。乃至如無境界無量。如來境界亦無量。如無境界境界一切處無有。如來境界亦如是一切處無有。

二顯分齊無量。先約十界以顯分齊。境智相稱故皆無量。然約無境顯其非有。乃至真如皆不可得故。是以諸境雲興而長寂也。如無既爾。如真如等無變易等亦然。

佛子。菩薩摩訶薩應知心境界是如來境界。如心境界無量無邊無縛無脫。如來境界亦無量無邊無縛無脫。何以故。以如是如是思惟分別。如是如是無量顯現故。

第二近取諸心以況佛境。於中二。先正明。後徵釋。今初。無量無邊。語其相用廣大。無縛無脫。明其體性深寂。次徵意云何以將心況於佛境。釋意云菩薩自心隨思即顯。故無分量。佛境亦爾。隨機顯現。若身若智豈有量耶。智假思顯。則性無縛脫。不為相縛。後無脫故。

佛子如大龍王隨心降雨。其雨不從內出不從外出。如來境界亦復如是。隨於如是思惟分別則有如是無量顯現。於十方中悉無來處。佛子。如大海水。皆從龍王心力所起。諸佛如來一切智海亦復如是。皆從如來往昔大願之所生起。

第二喻顯。有二喻。前一喻無縛無脫。後一喻無量無邊。通前二段。今初。前明降雨無從喻。正喻無縛脫。既無來處。何有縛脫耶。後明海水從心喻。喻無縛脫所因。水從心力為因。非定內外。智從昔願緣起。故來即無來。

佛子。一切智海無量無邊。不可思議。不可言說。然我今者略說譬喻。汝應諦聽。

第二海水宏深喻。喻無量無邊。中三。先標章誡聽。

佛子。此閻浮提有二千五百河流入大海。西拘耶尼有五千河流入大海。東弗婆提有七千五百河流入大海。北鬱單越有一萬河流入大海。佛子。此四天下如是二萬五千河相續不絕。流入大海。於意云何。此水多不。答言甚多。佛子。復有十光明龍王雨大海中水倍過前。百光明龍王雨大海中水復倍前。大莊嚴龍王。摩那斯龍王。雷震龍王。難陀䟦難陀龍王。無量光明龍王。連澍不斷龍王。大勝龍王。大奮迅龍王。如是等八十億諸大龍王各雨大海。皆悉展轉倍過於前。娑竭羅龍王太子名閻浮幢。雨大海中水復倍前。佛子。十光明龍王宮殿中水流入大海。復倍過前。百光明龍王宮殿中水流入大海。復倍過前。大莊嚴龍王。摩那斯龍王。雷震龍王。難陀跋難陀龍王。無量光明龍王。連澍不斷龍王。大勝龍王。大奮迅龍王。如是等八十億諸大龍王。宮殿各別。其中有水流入大海。皆悉展轉倍過於前。娑竭羅龍王太子閻浮幢宮殿中水。流入大海。復倍過前。佛子。娑竭羅龍王連雨大海。水復倍前。其娑竭羅龍王宮殿中水涌出入海。復倍於前。

二喻顯三。佛子應知下法合。喻中三。初別顯水多。文有四節。一四洲出水。二龍王雨水。三宮殿出水。四娑竭王兼雨兼出。皆後後倍前。以顯深廣。

其所出水紺瑠璃色。涌出有時。是故大海潮不失時。

二通顯水相。湧出故潮上速。為寶消故潮下。此為極說。

佛子。如是大海其水無量。眾寶無量。眾生無量。所依大地亦復無量。

三通顯無量。

佛子。於汝意云何。彼大海為無量不。答言實為無量不可為喻。佛子。此大海無量。於如來智海無量。百分不及一。千分不及一。乃至優波尼沙陀分不及其一。但隨眾生心為作譬喻。而佛境界非譬所及。佛子。菩薩摩訶薩應知如來智海無量。從初發心修一切菩薩行不斷故。應知寶聚無量。一切菩提分法三寶種不斷故。應知所住眾生無量。一切學無學聲聞獨覺所受用故。應知住地無量。從初歡喜地乃至究竟無障礙地。諸菩薩所居故。

第二合中二。先合水無量。佛智一念即無窮盡。況盡三際周十方乎。重重重重。安可喻顯。二佛子至應知如來下合通顯無量。非唯智為佛境。菩提分等皆分齊境也。智海合水。餘合寶等。可知。

佛子。菩薩摩訶薩為入無量智慧。利益一切眾生故。於如來應正等覺境界。應如是知。

大文第三總結。即結云知。意不知佛境。安能利生。

爾時普賢菩薩摩訶薩。欲重明此義而說頌言。

如心境界無有量　諸佛境界亦復然

如心境界從意生　佛境如是應觀察

第二偈頌五偈分二。初一頌法說。

如龍不離於本處　以心威力澍大雨

雨水雖無來去處　隨龍心故悉充洽

十力牟尼亦如是　無所從來無所去

若有淨心則現身　量等法界入毛孔

餘頌前喻亦二。初二合頌前二喻。同喻無縛脫。

如海珍奇無有量　眾生大地亦復然

水性一味等無別　於中生者各蒙利

如來智海亦如是　一切所有皆無量

有學無學住地人　悉在其中得饒益

後二頌大海宏深喻。但頌合顯無量。餘文略無。第六出現之行。前明分齊境智無邊。今彰運用則悲智無盡。雖智海已滿。悲無息故。

佛子。菩薩摩訶薩應云何知如來應正等覺行。

長行中二。先標舉。後釋相。

佛子。菩薩摩訶薩應知無礙行是如來行。應知真如行是如來行。

釋相中三。初雙標二行。次雙釋二行。後雙結二行。今初。義有多含。一無礙行者即理之事行。真如行者即事之理行。前即行相。後即行體。又前是即智之悲。後是即悲之智。前即真之俗。後即俗之真。融而無礙為如來行。

佛子。如真如前際不生。後際不動。現在不起。如來行亦如是不生不動不起。

第二雙釋中二。先釋真如行。後釋無礙行。今初。真如之名。言含法喻。文中有三。初牒名以解。明體絕三際。故同真如。契如成行行即如也。過未非緣。故不生不動。現在離緣。故非起。

佛子。如法界非量非無量。無形故。如來行亦如是非量非無量無形故。

二復舉法界無形。明雙非契中。是知實相等皆如來行。

佛子。譬如鳥飛虗空。經於百千。已經過處未經過處皆不可量。何以故。虗空界無邊際故。如來行亦如是。假使有人經百千億那由他劫。分別演說。已說未說皆不可量。何以故。如來行無邊際故。

三舉鳥飛虗空喻。釋非量義。非量有二。一行廣無量。故云如來行無邊際故。二即事同體便無分量。故以空喻。既無有量。何有無量。若謂無量即是量故。雙非永寂。為如來行。故心彌虗行彌廣。終日行而未曾行。故涅槃云復有一行是如來行。所謂大乘犬般涅槃。

佛子。如來應正等覺住無礙行。無有住處。而能普為一切眾生示現所行。令其見已出過一切諸障礙道。

第二釋無礙行。文中二。先約法總明。後以喻別顯。今初。智無所住悲示所行。即悲智無礙。自無二礙。令他無礙。皆無礙行也。

佛子。譬如金翅鳥王飛行虗空。迴翔不去。以清淨眼觀察海內諸龍宮殿。奮勇猛力。以左右翅鼓揚海水悉令兩闢。知龍男女命將盡者。而搏取之。如來應正等覺金翅鳥王亦復如是。住無礙行。以淨佛眼觀察法界諸宮殿中一切眾生。若曾種善根已成熟者。如來奮勇猛十力。以止觀兩翅。鼓揚生死大愛水海使其兩闢。而撮取之。置佛法中。令斷一切妄想戲論。安住如來無分別無礙行。佛子。譬如日月獨無等侶。周行虗空利益眾生。不作是念。我從何來而至何所。諸佛如來亦復如是。性本寂滅無有分別。示現遊行一切法界。為欲饒益諸眾生故作諸佛事無有休息。不生如是戲論分別。我從彼來而向彼去。

二別以喻顯。初金翅闢海喻。喻即智之悲。後日月無私喻。喻悲不失智。

佛子。菩薩摩訶薩應以如是等無量方便。無量性相。知見如來應正等覺所行之行。

第三雙結二行。性結真如。相結無礙。

爾時普賢菩薩。欲重明此義而說頌言。

譬如真如不生滅　無有方所無能見

大饒益者行如是　出過三世不可量

法界非界非非界　非是有量非無量

大功德者行亦然　非量無量無身故

如鳥飛行億千歲　前後虗空等無別

眾劫演說如來行　已說未說不可量

金翅在空觀大海　闢水搏取龍男女

十力能拔善根人　令出有海除眾惑

譬如日月遊虗空　照臨一切不分別

世尊周行於法界　教化眾生無動念

第二偈頌有五。前三頌真如。後二頌無礙。

佛子。諸菩薩摩訶薩應云何知如來應正等覺成正覺。

第七出現菩提。圓行之果故。對緣造修。必有成正覺故。文中三。謂徵起釋相總結。徵言正覺。略顯五門。一釋名。晉名菩提。存其梵語。此翻為覺。正揀二乘。成異菩薩。又單言菩提。但是所覺之道。今云成者。即理智契合之名。二明體性。攝論云。二智二斷為菩提體。智論云。菩提菩提斷。俱名為菩提。若依此經。通一切法。如文具之。三辨種類。或說唯一。如智契合。無二相故。淨名云。夫如者不二不異故。故開為二。大品明有性淨菩提。及修成故。亦名性淨。方便淨也。或分為三。約三乘故。如十地論。或開為四。涅槃云下智觀者得聲聞菩提。乃上上智觀得佛菩提。又四智菩提亦是四義。或說為五。如大品智論說發心等。或具明十。如離世間品。唯十為圓。此是所辨。若業用所現。則無所不收。四明業用。文有十門。而體用參顯。各隨別義立目。今統收之。謂緣二諦。斷二障。證二空。起二智。印群機。現萬象。具十身。徧十方。周於微塵毛端等處。通因及果業用無邊。具如下文。五者辨相。即當釋文。略辨十門。一總明體相。二印現萬機。三體相甚深。四三輪平等。五因果交徹。六體離虧盈。七相無增減。八用該動寂。九周法界。十普徧諸心。當門別釋。

佛子。菩薩摩訶薩應知如來成正覺。於一切義無所觀察。於法平等無所疑惑。無二無相。無行無止。無量無際。遠離二邊住於中道。出過一切文字言說。

今且以初為總。餘九為別。別雖九門而釋十義。初釋第一。二釋第十。謂舉初該後。三從第二次第解釋。第十一門釋八九二義。至文當知。釋文顯然不應異解。今初總明具有十門。皆含體相用三。一寂照為菩提體。故云於一切義者真俗境也。觀極於無觀。故淨名云。不觀是菩提。離諸緣故。如海無心而能頓鑒。非無所了故。晉經云解一切義。解即是觀。觀即無觀。既觀念斯寂。無惑習種。無觀是體。照斷為用。合之為相。二等同萬法。為菩提體。謂智與理冥。同一圓覺。故云於法平等而不失照。決斷分明云無疑惑。既無所疑即所知永寂。三一成一切成。不見生佛有異。故云無二。以知一切眾生即菩提相故。亦是能所不二。淨名云不二是菩提。離意法故。四總指前三體相。眾生寂滅是菩提。滅諸相故。五即心行處滅。湛然不遷。亦是不行是菩提。無憶念故。六雖覺而常定。不住定故。七有二義。一橫遍十方。廣無量故。二體無生滅絕分量故。八亦二義。一豎。念念成無際畔故。二一得永常無後際故。心無初相。冥符於理。無前際故。九離邊契中。謂若染淨縛脫有無一異等斯邊皆離。不徧住著。故云離邊。非見有邊。邊即中故。無邊無中。方住中道。十總顯離言。上九寄言顯深。未盡菩提之奧。故收歸性離。令亡言契之。

知一切眾生心念所行根性欲樂煩惱染習。舉要言之。於一念中悉知三世一切諸法。佛子。譬如大海。普能印現四天下中一切眾生色身形像。是故共說以為大海。諸佛菩提亦復如是。普現一切眾生心念根性樂欲而無所現。是故說名諸佛菩提。

第二知一切眾生下印現萬機。即海印三昧。文中三。初法。一念知三世。名一切智。次喻。即舉海印。以喻菩提無心頓現。三合。言無所現者。有三義。一無現故如海。二所現空故如像。三無別體故如水。與像不可分異。自體顯現故名為覺。起信論云諸佛如來離於見相。無所不遍。心真實故。即是諸法之性。自體顯照一切妄法有大智用。斯即無思顯照。同體之境為菩提相用。故上文云於一切義無所觀察。

佛子。諸佛菩提一切文字所不能宣。一切音聲所不能及。一切言語所不能說。但隨所應方便開示。

三性相甚深。性離言故。理圓言徧故。

佛子。如來應正等覺成正覺時得一切眾生量等身。得一切法量等身。得一切剎量等身。得一切三世量等身。得一切佛量等身。得一切語言量等身。得真如量等身。得法界量等身。得虗空界量等身。得無礙界量等身。得一切願量等身。得一切行量等身。得寂滅涅槃界量等身。

第四三輪平等。釋上於法平等。等諸法故。意輪等故。何所疑哉。文中二。先別舉身等。後類結顯多。今初。有十三身。前六等事。次三等理。次一等事理。事事無礙。後三等因果。略舉十三。故結云無量。皆言量者。是所等之分量。皆言等者。即能等之三輪。等有二義。一等彼事理之量。二等彼事理之體。所以等者。彼諸理事即我所證。能所冥合。彼尚即我。等之何難。是以聖人空洞無象。物無非我。會萬物以成己也。

佛子。如所得身。言語及心亦復如是。得如是等無量無數清淨三輪。

後類結三輪。

佛子。如來成正覺時。於其身中普見一切眾生成正覺。乃至普見一切眾生入涅槃。

第五明因果交徹。釋上無二。同一性故。文中三。初標。次皆同下釋。三知一切下結。今初。八相之中略舉其二。故云乃至。此文正同淨名云若彌勒得菩提者一切眾生皆亦應得。一切眾生即菩提相。彌勒示迷此旨。但謂理詰之言。不知真得菩提。實如所詰。又前章以我等彼故徧同彼量。今明以彼等我故全現我中。是知一性平等。反覆相成。此中之成為理為事。若是事成。何以釋云同一性故。若是理成。何以此云成正覺耶。入涅槃耶。此是華嚴大節。圓宗之義。不同諸宗。難以取解。然諸眾生若於人天位中觀之。具足人法二我。小乘唯是五蘊實法。大乘或說但心所現。或說幻有即空。人法俱遣。或說唯如來藏。具恒沙性德。故眾生即在纏法身。法身眾生。義一名異。猶據理說。更有說言相本自盡。性本自現。不可說言即佛不即佛。若依此宗。舊來成竟。亦涅槃竟。非約同體。此成即是彼成。若爾。何以現有眾生。非即佛耶。若就眾生位看者。尚不見唯心即空。安見圓教中事。如迷東謂西。正執西故。若諸情頓破。則法界圓現。無不已成。猶彼人悟西處全東。若爾。諸佛何以更化眾生。不如是知。所以須化。如是化者是究竟化。如是化者無不化時。故下結云。大悲相續救度眾生。隨門不同。種種有異。約成佛門一切成也。又此眾生乃是像上之模。令其去模則自見己佛。亦見他成。如第十段。

皆同一性。所謂無性。無何等性。所謂無相性。無盡性。無生性。無滅性。無我性。無非我性。無眾生性。無非眾生性。無菩提性。無法界性。無虗空性。亦復無有成正覺性。

二釋中。先總釋。同一無性。故得現成。妄性本虗。生元是佛。真性叵得。非今始成。故皆成也。次轉徵所無。無何等性。同菩提性故。後釋所無。有十二句。前四通生及佛。次四緣眾生。後四唯約佛。非獨妄空真有。亦非妄有真空。以性融相。法界圓現故。由此無性。說成正覺。又攝十二總為六對。一能相所相對。謂染相淨相相待有故。念念之盡。緣所盡故。煩惱永盡。本自盡故。二生滅對。約凡則本自不生即涅槃相。不復更滅。約佛菩提非始生故。何有滅耶。三我非我對。有緣無主。故我尚不可得。非我何可得。諸法實相中無我無非我故。四緣非緣對。攬緣生故。緣尚不可得故。五能所證對。能證菩提。因所證故。所證法界由智顯故。六合不合對。虗空非合。因有體故。所以性無成覺。是合理智契合。即為緣起。故非有也。

知一切法皆無性故。得一切智大悲相續救度眾生。

三結中。物物無性。故成種智。證斯同體而起大悲。一得永常。故曰相續。又只由不知無性。故教化不絕。

佛子。譬如虗空。一切世界若成若壞常無增減。何以故。虗空無生故。諸佛菩提亦復如是。若成正覺不成正覺亦無增減。何以故。菩提無相無非相無一無種種故。

第六明體無虧盈。釋上無相。虗空無生。故體無增減。菩提無相成不寧殊。

佛子。假使有人能化作恒河沙等心。一一心復化作恒河沙等佛。皆無色無形無相。如是盡恒河沙等劫。無有休息。佛子。於汝意云何。彼人化心。化作如來。凡有幾何。如來性起妙德菩薩言。如我解於仁所說義。化與不化等無有別。云何問言凡有幾何。普賢菩薩言。善哉善哉。佛子。如汝所說。設一切眾生於一念中悉成正覺。與不成正覺等無有異。何以故。菩提無相故。若無有相則無增無減。佛子。菩薩摩訶薩應如是知成等正覺。同於菩提一相無相。

第七明相無增減。釋上無行。湛然不異。行豈能遷。文中三。初舉喻問答。以化現無形。喻成不莫異。化多心者。喻修多因。化成多佛。喻證多果。次普賢下讚善以合。三佛子下結前生後。

如來成正覺時。以一相方便入善覺智三昧。入已。於一成正覺廣大身。現一切眾生數等身。住於身中。如一成正覺廣大身。一切成正覺廣大身悉亦如是。佛子。如來有如是等無量成正覺門。是故應知如來所現身無有量。以無量故。說如來身為無量界。等眾生界。

第八用該動寂。釋上無止。不滯定故。文中四。初舉所依三昧。覺不滯寂故名善覺。覺彼一相。故用為方便。二入已下顯一身之用。既以一相為方便。則物皆一相。故一即現多。三如一下類顯餘身。如來成正覺時布身雲於法界。一一皆是廣大之身。並如一身之現。四佛子下總結多門。謂上來所現一定為門。餘定亦爾。定門既然。悲智總持等門亦爾。故有無量界矣。是謂高而無上廣不可極。

佛子。菩薩摩訶薩應知如來身一毛孔中有一切眾生數等諸佛身。何以故。如來成正覺身究竟無生滅故。

第九明周於法界。釋上無量。無量有二。一廣多無量。一毛含多徧法界故。二無分量。皆不生故。文中三。初明一毛含多。釋以不生故。此與前段分有無異。又此唯現佛。即同類相望。前通多類。則異類相入。又前則住體徧應。此則如理而含。

如一毛孔。徧法界一切毛孔悉亦如是。當知無有少許處。空無佛身。何以故。如來成正覺無處不至故。

二類顯多毛。但容毛處即是毛孔。次徵意云。身契無生。可許能含。法界虗空。無有能契。何能亦含。釋云無處不至。則無非佛身矣。是以大包天地。細入無間。

隨其所能。隨其勢力。於道場菩提樹下師子座上。以種種身成等正覺。

三釋疑。疑云若爾何以要就覺樹。釋云隨機所能受耳。是知坐菩提樹。多身頓成。尚曰隨宜。有頂鹿園豈為真極。

佛子。菩薩摩訶薩應知自心。念念常有佛成正覺。何以故。諸佛如來不離此心成正覺故。如自心一切眾生心亦復如是。悉有如來成正覺。

第十明普遍諸心。釋前二門。即分為二。初正明普遍。釋上無際。念念常成無際畔故。後廣大下總結雙非。釋上遠離二邊。住於中道。今初亦二。先指一心。後如自心下例一切心。前中先標次徵後釋。釋云不離者。有二義。一眾生身即如來所證故。二全即佛菩提性故。此即他果在我之因。非約因人自有佛性。此文正辨佛菩提故。

廣大周徧無處不有。不離不斷無有休息。入不思議方便法門。

後總結雙非。不離不斷。釋有二義。一不離。結上無處不有。不斷。生下無有休息。二不離者。生佛非異故。不斷者。生佛非一。不同眾生可斷壞故。是名入不思議法門。是以不得意者。作眾生思。故是不可。設作佛思。是亦不可。即亦不可。非即亦不可。當淨智眼。無取諸情。

佛子。菩薩摩訶薩應如是知如來成正覺。

第三總結。即最後佛子。令依此知。暎前十門。無幽不盡。離此何有真菩提耶。

爾時普賢菩薩摩訶薩。欲重明此義而說頌言。

後偈有六。頌前十門。初二次第頌前二門。次三如次頌六七八。後一通頌四五九十。以同是普現無量義故。其第三門但顯離言。故略不頌。

正覺了知一切法　無二離二悉平等

自性清淨如虗空　我與非我不分別

初總明體相。

如海印現眾生身　以此說其為大海

菩提普印諸心行　是故說名為正覺

二印現萬機。

譬如世界有成敗　而於虗空不增減

一切諸佛出世間　菩提一相恒無相

三體離虧盈。

如人化心化作佛　化與不化性無異

一切眾生成菩提　成與不成無增減

四相無增減。

佛有三昧名善覺　菩提樹下入此定

放眾生等無量光　開悟羣品如蓮敷

五用該動寂。

如三世劫剎眾生　所有心念及根欲

如是數等身皆現　是故正覺名無量

六通頌四五九十。

佛子。菩薩摩訶薩應云何知如來應正等覺轉法輪。

第八明出現轉法輪。得大菩提。理必轉授。長行中三。初標徵。次釋相。後總結。

佛子。菩薩摩訶薩應如是知如來以心自在力。無起無轉而轉法輪。知一切法恒無起故。以三種轉斷所應斷而轉法輪。知一切法離邊見故。離欲際非際而轉法輪。入一切法虗空際故。無有言說而轉法輪。知一切法不可說故。究竟寂滅而轉法輪。知一切法涅槃性故。

就釋相中二。先顯體用。後顯所因。今初分三。初法。次喻。後結勸。今初。文有九句。減數十也。皆先標後釋。前五顯體性寂寥。後四辨相用深廣。前一能轉心。二所轉體。三所得果。四能詮教。五所顯理。夫轉法輪。不過此五。今皆即事契真。一能轉心者。由知法無起故。正轉法時不起心念言我轉授前人。名心自在。如是為真能轉也。二所轉體者即示勸證。名為三轉。此三名輪者摧障惱故。言離邊者。若有惑可催。未應於常。無惑可催。寧免於斷。今永離斷常等邊。方為真能斷所應斷。知與證修亦然。三所得果者。由斷惑故得離欲際。由證性空。本無可離。斯際亦遣。四能詮教者。理假言詮。今了本寂滅。不可說故。則終日言而未曾言也。五所顯理。謂即寂滅。今了性淨涅槃。法本不然。今則無滅。方為究竟之滅。是知其輪本來常清淨也。

以一切文字一切言語而轉法輪。如來音聲無處不至故。知聲如響而轉法輪。了於諸法真實性故。於一音中出一切音而轉法輪。畢竟無主故。無遺無盡而轉法輪。內外無著故。

後四相用深廣中。一觸言皆輪。廣也。二即用而寂。深也。下二亦深亦廣。三一即多而無主。四即橫豎而恒虗。謂橫則無遺。無所不轉故。豎則無盡。窮未來故。而不著內外。則深廣無涯矣。

佛子。譬如一切文字語言。盡未來劫說不可盡。佛轉法輪亦復如是。一切文字安立顯示。無有休息。無有窮盡。佛子。如來法輪。悉入一切語言文字而無所住。譬如書字。普入一切事一切語一切算數一切世間出世間處而無所住。如來音聲亦復如是。普入一切處一切眾生一切法一切業一切報中而無所住。一切眾生種種語言皆悉不離如來法輪。何以故。言音實相即法輪故。

第二喻中文有二喻。一文字無盡喻。喻第九無盡。二徧入無住喻。喻六七八。用而常寂故。於中有法喻合。合中二。先合普入一切。以上法中但云入一切言。故今明入餘法。則觸類皆法輪。豈同三乘。但用佛音聲為法輪耶。一切眾生種種下正合前文入一切語。前五易故。略下喻之。

佛子。菩薩摩訶薩於如來轉法輪應如是知。

三結勸。

復次佛子。菩薩摩訶薩欲知如來所轉法輪。應知如來法輪所出生處。何等為如來法輪所出生處。佛子。如來隨一切眾生心行欲樂無量差別。出若干音聲而轉法輪。佛子。如來應正等覺。有三昧名究竟無礙無畏。入此三昧已。於成正覺一一身一一口。各出一切眾生數等言音。一一音中眾音具足。各各差別而轉法輪。令一切眾生皆生歡喜。能如是知轉法輪者。當知此人則為隨順一切佛法。不如是知。則非隨順。

第二顯法輪所起因。於中三。先辨輪所起因。因機差故。若離物機佛無說故。次佛子如來下明因所起輪。物既為力不同。教須適宜差別。於中說法所依之定名者。無礙辨才無所怯畏得究竟者。唯佛有故。後能如是知下結其得失。可知。

佛子。諸菩薩摩訶薩應如是知佛轉法輪。普入無量眾生界故。

第三總結。

爾時普賢菩薩摩訶薩。欲重明此義。而說頌言。

如來法輪無所轉　三世無起亦無得

譬如文字無盡時　十力法輪亦如是

如字普入而無至　正覺法輪亦復然

入諸言音無所入　能令眾生悉歡喜

佛有三昧名究竟　入此定已乃說法

一切眾生無有邊　普出其音令悟解

一一音中復更演　無量言音各差別

於世自在無分別　隨其欲樂普使聞

文字不從內外出　亦不失壞無積聚

而為眾生轉法輪　如是自在甚奇特

偈有五頌。分二。初二偈顯法輪體用。後三偈頌法輪所因。第九出現涅槃。轉化既周。安住祕藏。為物示滅。故次明之。然大涅槃。蓋眾聖歸宗冥會之所。寂寥無為。而廣大悉備。形名絕朕。識智難思。今以無名強名。亦為五別。一釋名。二出體。三顯種類。四彰業用。五釋文。一釋名者。涅槃正名為滅。取其義類乃有多方。總以義翻。稱為圓寂。以義充法界德備塵沙。曰圓。體窮真性妙絕相累。為寂。若約義開。略明三義。一者體大。自性清淨。二者相大。方便修淨。累亡德備故。三者用大。化用無盡故。般者入義。性入真入。示現入故。若圓融無礙。得大涅槃。二出體性。涅槃既妙絕常數。恬怕希夷。雖逈出百非。而靡所不在。今以義求。不出三法。即摩訶般若解脫法身。以為其體。所以三者。飜三雜染故。成智恩斷故。成法門法性應化身故。能證大智。冥所證理。累永寂故。然此三種。不雜一如。德用分異。即寂之照為般若。即照之寂為解脫。寂照之體為法身。如一明淨圓珠。明即般若。淨即解脫。圓體法身。約用不同。體不相離。故此三法。不縱不橫。不並不別。如天之目。如世之伊。名祕密藏。為大涅槃。三顯種類。理無不統。義類塵沙。今自陿之寬。略分一兩。或唯說一。即大涅槃。或說有二。自有三門。一餘無餘。二性淨方便淨。三真與應。或分為三。此有二種。一約三乘。二即自性真應。或分為四。一自性清淨涅槃。二有餘依。三無餘依。四無住處。有餘無餘。義通大小。今唯說大。於三種內不明二乘。餘皆具論。融而無礙為大涅槃。四彰業用。囊括終古。導達羣方。靡不度生。靡不成就。故涅槃云。能建大事。則出現法門皆斯用也。諸門廣義。備於別章。略在文具。

佛子。菩薩摩訶薩應云何知如來應正等覺般涅槃。

第五釋文中二。先徵起。後正顯。

佛子。菩薩摩訶薩欲知如來大涅槃者。當須了知根本自性。

正顯中十。一體性真常。二德用圓備。三出沒常湛。四虧盈不遷。五示滅妙存。六隨緣起盡。七存亡互現。八大用無涯。九體離二邊。十結歸無住。然斯十段隨義雖殊。皆含體用。互相交徹顯大涅槃。今初分三。初舉法勸知。二真如下指理同事。三何以下釋顯同。相今初根本自性。即下所列真如等十。為真應涅槃之根本體。即自性清淨涅槃。以出二礙。名方便淨。為真涅槃。大悲應物亦自此流。故名為本。以是本故。但了真如。即了涅槃。

如真如涅槃如來涅槃亦如是。如實際涅槃如來涅槃亦如是。如法界涅槃如來涅槃亦如是。如虗空涅槃如來涅槃亦如是。如法性涅槃如來涅槃亦如是。如離欲際涅槃。如來涅槃亦如是。如無相際涅槃如來涅槃亦如是。如我性際涅槃如來涅槃亦如是。如一切法性際涅槃。如來涅槃亦如是。如真如際涅槃如來涅槃亦如是。

次捐理同事。皆云如者。如即同義。能同涅槃。通真及應。所同如等即自性涅槃。故上句皆有涅槃之稱。真應無本。應非不生。何出現之為妙。故以本該末。以體顯用。今皆圓寂。為大涅槃。所以列十名者。欲明究竟妙道。窮理盡性。無不同故。德無盡故。十名已如前釋。於中後二加際言者。窮真於無真。為真如際等故。

何以故。涅槃無生無出故。若法無生無出則無有滅。

後釋顯同相者。向言亦如是者。云何如耶。故云如真如等。不生滅故。何以不生。以但了因所顯。非生因所生故。既無有生亦非出障。始既無生則永常不滅。是知玄道存於妙悟。妙悟在於即真。即真則生滅齊觀。齊觀則彼此莫二。所以真如與我同根。法性與我一體。真既不滅。應滅寧真。是知涅槃名滅者。乃在於無滅者矣。

佛子。如來不為菩薩說諸如來究竟涅槃。亦不為彼示現其事。

第二明德用圓備者。如來之身色相圓備。常現大機前故。文中先標舉。後徵釋。標中約人顯實。云不為菩薩。明說永滅是為二乘。跡盡雙樹並為凡小。據此亦名揀異灰斷。

何以故為欲令見一切如來常住其前。於一念中。見過去未來一切諸佛。色相圓滿皆如現在。亦不起二不二想。

後徵釋。文有二重。初釋之中自有二義。一令稱實見受用身。即同法身常住其前。涅槃云涅槃不空者。謂有善色常樂我淨故。因滅無常。獲此常故。二於一念下令見三際應用。亦即是常。故云皆如現在。涅槃云。吾今此身即是常身。法身下開旃檀座佛塔。見三世佛無涅槃者。楞伽亦云。無有佛涅槃。無有涅槃佛。亦不起二不二想者。遠離覺所覺故。謂既知幽靈不竭。妙色湛然。三際大均。何生滅之動靜。故不起二也。亦不取此一常。故無不二也。

何以故。菩薩摩訶薩永離一切諸想著故。

次重徵釋。徵意云。菩薩何以能不起想。釋云菩薩由了法空。本無想著故。既無心於動靜。終不謂佛常與非常。

佛子。諸佛如來為令眾生生欣樂故出現於世。欲令眾生生戀慕故示現涅槃。而實如來無有出世亦無涅槃。何以故。如來常住清淨法界。隨眾生心示現涅槃。

第三佛子諸佛如來下出沒常湛。謂涅槃無為而無所不為。無不為故能建大事。不礙出沒。以無為故。住淨法界。體常湛然。不礙出沒故。顯迹為生即是有餘。息跡為滅即是無餘。故餘無餘乃應物之假號耳。體性湛然。故存不為有。亡不為無。是知寂然不動未嘗無為。應迹無方未嘗有為。豈可隨於見聞以滯殊應之迹。

佛子。譬如日出普照世間。於一切淨水器中影無不現。普徧眾處而無來往。或一器破便不現影。佛子。於汝意云何。彼影不現為日咎不。答言不也。但由器壞非日有咎。佛子如來智日亦復如是。普現法界。無前無後。一切眾生淨心器中佛無不現。心器常淨常見佛身。若心濁器破則不得見。

第四虧盈不遷。先喻。佛子如來智日下後合。然法身無像。故無器而不形。聖智無心。故無感而不應。像非我有。自彼器之虧盈。心非我生。豈普現之前後。故攝論第十頌云。眾生罪不見。如月於破器。徧滿諸世間。由法光如日。是以經言非日咎也。持戒器破。定水無依。菩提器破。智水寧止。無信清珠故心水渾濁。何由見佛耶。然此中雖明現身。即是三德涅槃所流大用。亦涅槃攝。若爾。寧珠出現之身。然出現身。以法身為門。而論真應。非無般若解脫二德。智慧日身無不照故。永離戲論即解脫故。醫王之喻即示滅故。此有般若。寧異菩提。若分相說。菩提為能證智。涅槃是所證理。唯約修顯。故涅槃中說。菩提必從生因所生。涅槃必從了因所顯。若攝相說。菩提是即理之智。涅槃是即智之理。不礙摩訶般若。即理之智。不礙寂滅菩提。智性本有亦是性淨涅槃。修顯亦方便淨。隨一為門則皆收盡。即大涅槃真菩提也。今以涅槃收之。非唯菩提及身。前後諸門皆從三德所流。能建大事。

佛子。若有眾生應以涅槃而得度者。如來則為示現涅槃。而實如來無生無歿無有滅度。

第五示滅妙存。既為物示滅。即體無滅。

佛子。譬如火大。於一切世間能為火事。或時一處其火息滅。於意云何。豈一切世間火皆滅耶。答言不也。佛子。如來應正等覺亦復如是。於一切世界施作佛事。或於一世界能事已畢。示入涅槃。豈一切世界諸佛如來悉皆滅度。

第六隨緣起盡。有喻合結。合中以機喻薪。以涅槃喻火。眾生善根未熟。可熟者成正覺以熟之。如為火事。若所應度者皆已度竟。則現般涅槃。寂無所為。如火息滅。故法華云佛此夜滅度如薪盡火滅然。現滅現生。皆是涅槃火用。故攝論第十名涅槃如火。既起滅在彼則益不可盈。損不可虧。云云自彼。非佛然也。

佛子。菩薩摩訶薩應如是知如來應正等覺大般涅槃。

三結可知。

復次佛子。譬如幻師善明幻術。以幻術力。於三千大千世界一切國土城邑聚落。示現幻身。以幻力持。經劫而住。然於餘處幻事已訖隱身不現。佛子。於汝意云何。彼大幻師豈於一處隱身不現便一切處皆隱滅耶。答言不也。佛子。如來應正等覺亦復如是。善知無量智慧方便種種幻術。於一切法界普現其身。持令常住盡未來際。或於一處隨眾生心所作事訖示現涅槃。豈以一處示入涅槃便謂一切悉皆滅度。佛子。菩薩摩訶薩應如是知如來應正等覺大般涅槃。

第七存亡互現。由順機故此滅彼存。非如來身不能長久。前喻約見滅見成。此喻約常見不見。

復次佛子。如來應正等覺示涅槃時。入不動三昧。入此三昧已。於一一身各放無量百千億那由他大光明。一一光明各出阿僧祇蓮華。一一蓮華各有不可說妙寶華蘂一一華蘂。有師子座。一一座上皆有如來結跏趺坐。其佛身數。正與一切眾生數等。皆具上妙功德莊嚴。從本願力之所生起。若有眾生善根熟者。見佛身已則皆受化。然彼佛身盡未來際究竟安住。隨宜化度一切眾生。未曾失時。

第八大用無涯。謂正示涅槃而便分身無邊。窮於來際。不動三昧者究竟寂滅也。由寂無動。故無所不動耳。

佛子。如來身者無有方處。非實非虗。但以諸佛本誓願力。眾生堪度則便出現。菩薩摩訶薩應如是知如來應正等覺大般涅槃。

第九體離二邊。身若是實。有不可滅。身若是虗。何能起滅。若有方所此現彼無。由非實故起滅無恒。由非虗故能無不現。無方所故感處即形。本願力故化周法界。隨堪度故見則不同。

佛子。如來住於無量無礙究竟法界虗空界真如法性無生無滅及以實際。為諸眾生。隨時示現。本願持故無有休息。不捨一切眾生一切剎一切法。

第十結歸無住。上來九門初門多顯其體。餘八皆體用雙明。今此分二。初至實際。通結九門之體。後為諸眾生下通結八門之用。隨時示現正顯於用。本願力故顯何所因。無有休息皆窮來際。不捨已下明用分際。誰獨非涅槃而捨之耶。是則初住實際。故不住生死。後不捨眾生。故不住涅槃。由雙住故。能俱不住。前即大智。後即大悲。般若常所輔翼。為無住涅槃。自性涅槃眾生等有。二乘無學容有前三。唯佛世尊獨言具四。故就無住總以結之。即安住涅槃建大事也。

爾時普賢菩薩摩訶薩。欲重明此義。而說頌言。

如日舒光照法界　器壞水漏影隨滅

最勝智日亦如是　眾生無信見涅槃

偈文有六初偈頌第四。

如火世間作火事　於一城邑或時息

人中最勝徧法界　化事訖處示終盡

次偈頌第六。

幻師現身一切剎　能事畢處則便謝

如來化訖亦復然　於餘國土常見佛

頌第七。

佛有三昧名不動　化眾生訖入此定

一念身放無量光　光出蓮華華有佛

佛身無數等法界　有福眾生所能見

如是無數一一身　壽命莊嚴皆具足

次二偈頌第八。

如無生性佛出興　如無滅性佛涅槃

言辭譬喻悉皆斷　一切義成無與等

次一偈頌第十。初句無生之生。次句無滅之滅。次句結歸涅槃無名。後句結其大用無盡。此二無礙是無住義。餘不頌者含在此中。第九出現涅槃竟。

佛子。菩薩摩訶薩應云何知於如來應正等覺。見聞親近所種善根。佛子。菩薩摩訶薩應知於如來所見聞親近所種善根。皆悉不虗。出生無盡覺慧故。離於一切障難故。決定至於究竟故。無有虗誑故。一切願滿故。不盡有為行故。隨順無為智故。生諸佛智故。盡未來際故。成一切種勝行故。到無功用智地故。

第十明出現見聞親近所生善根。前九門出現一期始終。今明於上見聞功深益遠。獎物進修。文中三。初徵起。次正顯。後結示。就正顯中分二。先明見聞信向益。後見聞不信益。前中先法後喻。法中先總後別。今初見等。如後喻合中。後出生下別。即示不虗之相。有十一句。不出智斷恩德。思之。

佛子。譬如丈夫食少金剛。終竟不消。要穿其身。出在於外。何以故。金剛不與肉身雜穢而同止故。於如來所種少善根亦復如是。要穿一切有為諸行煩惱身過。到於無為究竟智處。何以故。此少善根不與有為諸行煩惱而共住故。

第二喻中三喻。喻其三德。初少服金剛喻。喻於智德。智慧破惑如金剛故。以有智慧者必無煩惱。故不共住。

佛子。假使乾草積同須彌。投火於中如芥子許。必皆燒盡。何以故。火能燒故。於如來所種少善根亦復如是。必能燒盡一切煩惱。究竟得於無餘涅槃。何以故。此少善根性究竟故。

第二少火燒多喻。喻斷德。性究竟者了惑本寂故。

佛子。譬如雪山有藥王樹名曰善見。若有見者眼得清淨。若有聞者耳得清淨。若有齅者鼻得清淨。若有嘗者舌得清淨。若有觸者身得清淨。若有眾生取彼地土。亦能為作除病利益。

第三藥王徧益喻。喻恩德。種種利生故。文中先喻後合。

佛子。如來應正等覺無上藥王亦復如是。能作一切饒益眾生。若有得見如來色身眼得清淨。若有得聞如來名號耳得清淨。若有得齅如來戒香鼻得清淨。若有得嘗如來法味舌得清淨。具廣長舌解語言法。若有得觸如來光者身得清淨。究竟獲得無上法身。若於如來生憶念者。則得念佛三昧清淨。

二合中二。先明為六根境界益。合上藥王徧益六根。皆通在世滅後。滅後亦有見故。況憶念等。

若有眾生供養如來所經土地及塔廟者。亦具善根。滅除一切諸煩惱患。得賢聖樂。

後明遺跡之益。合上取彼地土。所經土地猶通現滅。其塔廟者唯約滅後。亦同法華乃至舉一手等皆已成佛道。

佛子。我今告汝。設有眾生見聞於佛。業障纏覆。不生信樂。亦種善根無空過者。乃至究竟入於涅槃。

第二明不信益者。此明益深。如來祕密藏經明罵藥服之得力。罵沉燒之還香。罵佛猶勝敬諸外道。若爾。豈無罵罪。罵罪非無。今語遠益。故法華云䟦陀婆羅等罵常不輕。千劫於阿鼻地獄。受大苦惱。畢是罪已。還遇常不輕菩薩教化。涅槃喻以毒塗之皷。若聞不聞無不死者。故菩薩之名。起自聞謗之日。謗尚遠益況深信耶。況解行耶。況證悟耶。弘持之者勉思此文。

佛子。菩薩摩訶薩應如是知。於如來所見聞親近所種善根。悉離一切諸不善法。具足善法。

第三結示可知。第十見聞益竟。

佛子。如來以一切譬喻說種種事。無有譬喻能說此法。何以故。心智路絕不思議故。諸佛菩薩但隨眾生心。令其歡喜為說譬喻。非是究竟。

第二總以結酬。揀喻異法。上來性起請說因喻。普賢依請明十出現。皆借象取譬。意顯佛旨深玄。深玄之旨尚不可以智知。豈言象之能及。故令外忘言象內絕思求。則庶幾於出現之旨。

佛子。此法門名為如來祕密之處。名一切世間所不能知。名入如來印。名開大智門。名示現如來種性。名成就一切菩薩。名一切世間所不能壞。名一向隨順如來境界。名能淨一切諸眾生界。名演說如來根本實性不思議究竟法。

大文第五顯名受持分。於中分二。先長行。後偈頌。今準晉經。此前有諸菩薩發二種問。謂何名此經。云何奉持。今但有答。即分為二。先顯名。後佛子此法門下明受持。令知總名。尋名求旨。識受持法。依之修持故。今初有十名。分為五對。一內深外絕對。謂內證三德祕密藏故。外則凡小不能測故。二證寂開智對。三現果成因對。謂性淨萬德即是佛種。今十門出現即示現義。四越世順佛對。世尚不知。安能破壞。此十通是佛分齊境。五淨機演實對。知生佛同源。則能淨故。隨緣不變之性。諸佛本故。而性相無礙因果圓融。為不思議。過此更無為究竟法。前九別義。後一總該。

佛子。此法門如來不為餘眾生說。唯為趣向大乘菩薩說。唯為乘不思議乘菩薩說。此法門不入一切餘眾生手。唯除諸菩薩摩訶薩。

第二明受持中二。先辨定法器。後是故菩薩下舉益勸修。今初。有法喻合。法中二。先標器非器。非器不為。所謂權小乘可思議乘。歷次修故名餘眾生。是器則為。所謂圓機。不揀凡聖。趣向大乘揀於小乘。不思議乘揀於權乘。一運一切運。十信滿心即攝諸位圓融無礙。名不思議乘。發此法門下明受非受。釋上為不為。有圓信手。能受眾行故。上為之權小於斯不盡能受。是故不為。法集經云。是經雖行閻浮提。於能信深法者。常住如是眾生心手中行。亦有以信解行證皆有手義。

佛子。譬如轉輪聖王所有七寶。因此寶故顯示輪王。此寶不入餘眾生手。唯除第一夫人所生太子具足成就聖王相者。若轉輪王無此太子具眾德者。王命終後。此諸寶等於七日中悉皆散滅。佛子。此經珍寶亦復如是。不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子生如來家種如來相諸善根者。佛子。若無此等佛之真子。如是法門不久散滅。何以故。一切二乘不聞此經。何況受持讀誦書寫分別解說。唯諸菩薩乃能如是。

第三喻可知。合中。以此經合七寶者。若無此法非真佛故。生如來家合第一夫人所生太子。如來相者初心頓行佛行故。散滅有二義。一不能受。則教不行故。二不能修行。則行不行故。般若論云。法欲滅時者修行滅故。下釋散滅所由。可知。

是故菩薩摩訶薩聞此法門應大歡喜。以尊重心恭敬頂受。何以故。菩薩摩訶薩信樂此經。疾得阿耨多羅三藐三菩提故。

第二舉益勸修中三。初略標釋。二佛子設有下廣釋所由。三佛子王成就如是功德下總結成益。

佛子。設有菩薩於無量百千億那由他劫。行六波羅蜜。修習種種菩提分法。若未聞此如來不思議大威德法門。或時聞已。不信不解不順不入。不得名為真實菩薩。以不能生如來家故。

次廣釋中二。先反顯。後順釋。今初。若不依此經。縱多劫修行。尚非真實。況能疾得菩提。此中設有之言。似當假設。望慈氏讚善財言。餘諸菩薩於百千萬億那由他劫。乃能滿足菩薩願行。今善財一生。則能淨佛剎等。斯則舉權顯實。非假設也。若實有此不信人者。為在何位。文無定判。義當三賢。以入證聖必信圓故。若約教道。三祇亦未入玄。所以凡夫頓能信者。宿因聞熏為種別故。今更不信。當來豈聞。

若得聞此如來無量不可思議無障無礙智慧法門。聞已信解隨順悟入。當知此人生如來家。隨順一切如來境界。具足一切諸菩薩法。安住一切種智境界。遠離一切諸世間法。出生一切如來所行。通達一切菩薩法性。於佛自在心無疑惑。住無師法。深入如來無礙境界。

第二順釋中二。先明聞信生家益。後佛子聞此法已則能下信聞成行益。今初。先明聞信。後當知下成益。生如來家者。謂佛法界於此證會故名為生。二心行法為家。具家法故。三以俗境為家。世親釋云。由此能令諸佛種性不斷絕故。四遠離非家。五以佛行佛家。十住毗婆沙第一云。今此菩薩行如來道。相續不斷故。六菩薩法性為家。亦是佛種性故。亦同如來一如境故。七淨當佛家。八住本佛家。九總明因果事理無礙家。前六自分家。後三勝進家。前來初住見心性故。故名生家。四地寄出世故。生道品家。八地無功用故。生無生法忍家。今此通三。兼顯凡夫解心。亦名生家。因果無礙故。

佛子。菩薩摩訶薩聞此法已。則能以平等智。知無量法。則能以正直心。離諸分別。則能以勝欲樂現見諸佛。則能以作意力入平等虗空界。則能以自在念行無邊法界。則能以智慧力具一切功德。則能以自然智離一切世間垢。則能以菩提心入一切十方網。則能以大觀察知三世諸佛同一體性。則能以善根迴向智普入如是法。不入而入。不於一法而有攀緣。恒以一法觀一切法。

第二信聞成行益。十句分為五對無礙。一即觀不礙於止。二見佛不礙入法。三智行法界不礙起福。四智不染世不礙悲入。五體絕三世不礙用而迴向。不入而入釋上入義。不於已下復釋不入而入。智體即如。如外無法而可攀緣。故無可入。心行處滅。寂然無入。不失照用。故恒以一如而觀諸法。故名而入。此二無礙方為真入。又一即是如。便於一中已見一切。

佛子。菩薩摩訶薩成就如是功德。少作功力。得無師自然智。

第三總結可知。

爾時普賢菩薩。欲重明此義。而說頌言。

見聞供養諸如來　所得功德不可量

於有為中終不盡　要滅煩惱離眾苦

譬人吞服少金剛　終竟不消要當出

供養十力諸功德　滅惑必至金剛智

如乾草[卄/積]等須彌　投芥子火悉燒盡

供養諸佛少功德　必斷煩惱至涅槃

雪山有藥名善見　見聞齅觸消眾疾

若有見聞於十力　得勝功德到佛智

第十偈頌。即屬第十見聞之益。不頌顯名受持。顯名受持後文自頌。此頌應在揀法異喻之前。以前長行鈎鎻。顯名亦是見聞益故。若迴此偈於現瑞後。與後偈相續。文理甚順。四偈分二。初一頌法說。後三如次頌前三喻。

爾時佛神力故。法如是故。十方各有十不可說百千億那由他世界。六種震動。所謂東踊西沒。西踊東沒。南踊北沒。北踊南沒。邊踊中沒。中踊邊沒。十八相動。所謂動徧動等徧動。起徧起等徧起。踊徧踊等徧踊。震徧震等徧震。吼徧吼等徧吼。擊徧擊等徧擊。雨出過諸天一切華雲。一切蓋雲。幢雲。旛雲。香雲。鬘雲。塗香雲。莊嚴具雲。大光明摩尼寶雲。諸菩薩讚歎雲。不可說菩薩各差別身雲。雨成正覺雲。嚴淨不思議世界雲。雨如來言語音聲雲。充滿無邊法界。如此四天下如來神力如是示現令諸菩薩皆大歡喜。周徧十方一切世界悉亦如是。

大文第六現瑞證成。於中二。先現瑞。後證成。今初。先此界。後類通。動剎等數皆廣多者。法難思故。

是時十方各過八十不可說百千億那由他佛剎微塵數世界外。各有八十不可說百千億那由他佛剎微塵數如來。同名普賢。皆現其前而作是言。善哉佛子。乃能承佛威力。隨順法性。演說如來出現不思議法。佛子。我等十方八十不可說百千億那由他佛剎微塵數同名諸佛。皆說此法。如我所說。十方世界一切諸佛亦如是說。

二證成中。先果人證。後因人證。所以具二者。法玄妙故。因果交徹之法故。因圓果滿之法故。前來諸會唯菩薩者。唯因行故。發心品中唯果證者。果之本故。初心成佛難信受故。隨義各別。所以至無。唯斯具二。今初分四。一現身。二而作下讚說。三佛子我等下引說證成。兼明結通所說。一說一切說故。

佛子。今此會中十萬佛剎微塵數菩薩摩訶薩。得一切菩薩神通三昧。我等皆與授記一生當得阿耨多羅三藐三菩提。佛剎微塵數眾生發阿耨多羅三藐三菩提心。我等亦與授記。於當來世經不可說佛剎微塵數劫皆得成佛。同號佛殊勝境界。我等為令未來諸菩薩聞此法故。皆共護持。如此四天下所度眾生。十方百千億那由他無數無量乃至不可說不可說法界虗空等一切世界中所度眾生皆亦如是。

四舉益證成。於中四。一得四位果滿益。一生得菩提故。神通三昧即十通十定故。二佛剎微塵下得發心益。與遠記者不期速成故。又前明一生。即多之一。此辨多劫即一之多。既一多圓融。何定劫數妄生多劫。智日不遷。苟執長短。未期成佛。同號佛殊勝境者。緣佛出現境故。三我等下護持久遠益。四如此下結益廣徧。

爾時十方諸佛威神力故。毗盧遮那本願力故。法如是故。善根力故。如來起智不越念故。如來應緣不失時故。隨時覺悟諸菩薩故。往昔所作無失壞故。令得普賢廣大行故。顯現一切智自在故。

第二因人證。於中四。一明集因。前果人證。承前現瑞之因。故略不敘。今此顯因果別。故廣出集因。文顯可知。

十方各過十不可說百千億那由他佛剎微塵數世界外。各有十不可說百千億那由他佛剎微塵數菩薩來詣於此。充滿十方一切法界。

二明現身。雖來自十方而周徧法界。則來無來矣。

示現菩薩廣大莊嚴。放大光明網。震動一切十方世界。壞散一切諸魔宮殿。消滅一切諸惡道苦。顯現一切如來威德。歌詠讚歎如來無量差別功德法。普雨一切種種雨。示現無量差別身。領受無量諸佛法。

三辨其德用。十句文顯。

以佛神力。各作是言。善哉佛子。乃能說此如來不可壞法。佛子。我等一切皆名普賢。各從普光明世界普幢自在如來所而來於此。彼一切處亦說是法。如是文句。如是義理。如是宣說。如是決定。皆同於此不增不減。我等皆以佛神力故。得如來法故。來詣此處為汝作證。如我來此。十方等虗空徧法界一切世界諸四天下亦復如是。

四發言證成。皆同普賢者普法同故。界佛名異者不失主伴故。普光明者常寂光土無不遍故。佛名普幢自在者。本智高出。無所不摧。事理無礙故。兼示結通所說。

爾時普賢菩薩。承佛神力。觀察一切菩薩大眾。欲重明如來出現廣大威德。如來正法不可沮壞。無量善根皆悉不空。諸佛出世必具一切最勝之法。善能觀察諸眾生心。隨應說法未曾失時。生諸菩薩無量法光。一切諸佛自在莊嚴。一切如來一身無異。從本大行之所生起。而說頌言。

大文第七以偈總攝。文中二。先敘意。後正頌。前中二。先說儀。後欲重下辨意。欲重顯前十門出現故。文有十句。句各一門。而約利生為次不等。一成正覺。二即法輪。三是見聞生善。此三正顯益故。四即出現之法。是前總門。五即是心。約智顯故。六即圓音。七即境界。境界無無量。生光亦多。八即涅槃。動寂自在。大般涅槃為佛莊嚴故。九即是身。約本說一故。十即是行。果中說因故。

一切如來諸所作　世間譬喻無能及

為令眾生得悟解　非喻為喻而顯示

如是微密甚深法　百千萬劫難可聞

精進智慧調伏者　乃得聞此祕奧義

若聞此法生欣慶　彼曾供養無量佛

為佛加持所攝受　人天讚歎常供養

此為超世第一財　此能救度諸羣品

此能出生清淨道　汝等當持莫放逸

正頌中四偈。初一頌說分中結酬。以此結包十段意故。後三頌顯名受持。初句顯名。餘皆勸持。且分為三。初偈歎深難聞。次一偈明聞由多善。後偈舉勝勸持。然此一品。文旨宏奧。能頓能圓。究眾生之本源。罄諸佛之淵海。根本法輪之內。更處其心。生在金輪種中。復為嫡子。妙中之妙。玄中之玄。並居凡類之心。小功而能速證。安得自欺不受。長淪生死之中。今聞解能欣。尤須自慶昔善。

補義曰。品末顯名受持分。乍觀似結當品。諦詳通途大旨。乃都結前七會之文。何以明之。以初會菩提場。舍那如來初成正覺。則踞華藏界。依正二報無盡莊嚴。即以十身周遍圓音落落。無盡無盡。主伴重重。雙垂兩相。二始同時。是則出現十門一時具足。以此法界圓融性德生佛等同。故如來證此果德。特為眾生迷此性德。故特出現世間。而為開導。以不思議事。誠恐眾生難信難入。故此經先舉果海無礙妙嚴。以勸大心眾生。見聞生發信心。所以最初名舉果勸樂生信分也。然於此果德。見者聞者雖能生信。且非行不堦。若不備解修進之方。則無由取證。故第二會已後。乃最初先開信門。依信發心。備修諸行。故次第行布。六位因果。由住行向以登十地。乃至等妙二覺。先則行布位次。為差別因果。次明依平等法界。修普賢行以至出現妙覺為平等因果。故此出現十門乃都收前二種因行以成極果。以為究竟。故結云。此如來無量不可思議。無障無礙智慧法門。聞已信解。隨順悟入。當知此人生如來家。是則由信生解。然後依解起行。故判前六會為修因契果生解分。故十信滿心云。知一切法即心自性成就慧身不由他悟。名生如來家。此是因該果海。至此勸修經云。聞信生家。此乃果徹因源。如此一期法會。所演法門。始終一貫。因果圓融。則已成一部始終之義已周。故此都結。故瑞證雙呈。如此深觀。豈結當品而已耶。以此經三遍研窮六位因果。然前但說一往。令其信解而已。未為實證。故後二分乃進修成行。依人證入。方信解行證四門以為一乘因果之究竟也。

上如來出現品竟。

下第八三會普光明殿普賢菩薩說離世間法門。即離世間品。自第五十三卷起至第五十九卷止。共一品經。通為託法進修成行分。

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十二

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第八三會普光明殿

普賢菩薩說離世間法門。自五十三卷起至五十九卷止。共一品經即離世間品。

離世間品第三十八之一

三會普光明殿者。以普光明表佛根本普光明智。始因舍那如來於菩提場初成正覺。現法界身雲。踞華藏世界。即依此智光流演普照法界修多羅。故法界海會一時普集身上自他。無盡莊嚴。是為果滿。欲令大心眾生發心修因證取此果。故初分明舉果勸樂生信分。乃先舉殊勝之果。勸令發起廣大信樂之心。意在欲取此果。必仗真因故。二會於普光明殿即說六位因果。以修因必以信心為首。故於此會說十信法門。以文殊為會首。意在要以果智為我因心。故就普光而說。其住行向地乃升四天而說者。蓋未起普光三昧。依差別智。建立四十位法門為差別之因已故再會普光明殿說等妙二覺。差別平等二種因果。是借行布行門以顯圓融之德。故十信滿心即名成佛者。正顯原以果覺為本因心。故一位具足一切位。是為因該果海。及至出現品末。乃結由信發解。是為果徹因源。故第二會。名修因契果生解分。意以如是之因乃取如是之果。此第一番研窮六位因果也。今此不起法會。仍在普光明殿但換說主。故名三會。非是去而後來重會也。且此一品。乃普會雲興二百問。備問六位之行故。普賢一以答十。瓶瀉二千酬。通顯前六位中之行非在位也。故沒位之名。以顯稱普法界圓融之行。以前位雖說圓融。而行布森然。未顯圓融妙義。故此特顯一位具足一切位。位位圓融。該羅融攝。是為普賢妙行。必以此行方契妙果。以正在行故此分明托法進修成行分也。此乃第二番研窮六位因果也。品名離世間者。世間有三。謂眾生世間。器世間。智正覺世間。而言離者。意謂前列行布六位。不出三種世間。未顯離相之行。今以普賢妙行。以了法界性空。故普入諸佛剎土。而無剎土相。故離器世間。了眾生究竟性空。故不捨眾生。而普作度生事業。故離眾生世間之相。雖證果海不捨因門。亦離智正覺世間之相。以此平等妙行。乃是取果真因。故二千答處。一一離相。故以品名標之。

爾時世尊。在摩竭提國阿蘭若法菩提場中普光明殿。坐蓮華藏師子之座。妙悟皆滿。二行永絕。達無相法。住於佛住。得佛平等。到無障處。不可轉法所行無礙。立不思議。普見三世。身恒充徧一切國土。智恒明達一切諸法。了一切行。盡一切疑。無能測身一切菩薩等所求智。到佛無二究竟彼岸。具足如來平等解脫。證無中邊佛平等地。盡於法界。等虗空界。與不可說百千億那由他佛剎微塵數菩薩摩訶薩俱。皆一生當得阿耨多羅三藐三菩提。各從他方種種國土而共來集。悉具菩薩方便智慧。所謂善能觀察一切眾生。以方便力令其調伏住菩薩法。善能觀察一切世界。以方便力普皆往詣。善能觀察涅槃境界思惟籌量。永離一切戲論分別而修妙行無有間斷。善能攝受一切眾生。善入無量諸方便法。知諸眾生空無所有而不壞業果。善知眾生心使諸根境界方便種種差別。悉能受持三世佛法。自得解了。復為他說。於世出世無量諸法。皆善安住知其真實。於有為無為一切諸法。悉善觀察。知無有二。於一念中悉能獲得三世諸佛所有智慧。於念念中悉能示現成等正覺。令一切眾生發心成道。於一眾生心之所緣。悉知一切眾生境界。雖入如來一切智地。而不捨菩薩行。諸所作業。智慧方便而無所作。為一一眾生住無量劫。而於阿僧祇劫難可值遇。轉正法輪調伏眾生皆不唐捐。三世諸佛清淨行願悉已具足。成就如是無量功德。一切如來。於無邊劫說不可盡。其名曰普賢菩薩。普眼菩薩。普化菩薩。普慧菩薩。普見菩薩。普光菩薩。普觀菩薩。普照菩薩。普幢菩薩。普覺菩薩。如是等十不可說百千億那由他佛剎微塵數。皆悉成就普賢行願。深心大願皆已圓滿。一切諸佛出興世處悉能往詣請轉法輪。善能受持諸佛法眼。不斷一切諸佛種性。善知一切諸佛興世授記次第名號國土成等正覺轉於法輪。無佛世界現身成佛。能令一切雜染眾生皆悉清淨。能滅一切菩薩業障。入於無礙清淨法界。爾時普賢菩薩摩訶薩入廣大三昧。名佛華莊嚴。入此三昧時。十方所有一切世界六種十八相動。出大音聲靡不皆聞。然後從其三昧而起。

首序云如來初成正覺云云等者。此即是最初菩提場中初成正覺。非是別成。且云不離菩提樹而升四天。此普光法會一向未動。豈有更成之理。然十身普現。一音齊演。如此則正當四天說行布法門時。不妨本會說圓融行門。以法在一時言不頓彰。故此重敘初成。正顯不動本處。如此妙旨唯在心會。豈可以情量哉。以此品有別行本。名度世經。故不妨重序。

爾時普慧菩薩。知眾已集。問普賢菩薩言。佛子。願為演說。何等為菩薩摩訶薩依。何等為奇特想。何等為行。何等為善知識。何等為勤精進。何等為心得安隱。何等為成就眾生。何等為戒。何等為自知受記。何等為入菩薩。何等為入如來。何等為入眾生心行。何等為入世界。何等為入劫。何等為說三世。何等為知三世。何等為發無疲厭心。何等為差別智。何等為陀羅尼。何等為演說佛。

普慧二百問中。初二十句問十信行。

何等為發普賢心。何等為普賢行法。以何等故而起大悲。何等為發菩提心因緣。何等為於善知識起尊重心。何等為清淨。何等為諸波羅蜜。何等為智隨覺。何等為證知。何等為力。何等為平等。何等為佛法實義句。何等為說法。何等為持。何等為辯才。何等為自在。何等為無著性。何等為平等心。何等為出生智慧。何等為變化。

二二十句問十住行。

何等為力持。何等為得大欣慰。何等為深入佛法。何等為依止。何等為發無畏心。何等為發無疑惑心。何等為不思議。何等為巧密語。何等為巧分別智。何等為入三昧。何等為徧入。何等為解脫門。何等為神通。何等為明。何等為解脫。何等為園林。何等為宮殿。何等為所樂。何等為莊嚴。何等為發不動心。何等為不捨深大心。何等為觀察。何等為說法。何等為清淨。何等為印。何等為智光照。何等為無等住。何等為無下劣心。何等為如山增上心。何等為入為上菩提如海智。

三三十句問十行行。

何等為如寶住。何等為發如金剛大乘誓願心。何等為大發起。何等為究竟大事。何等為不壞信。何等為授記。何等為善根迴向。何等為得智慧。何等為發無邊廣大心。何等為伏藏。何等為律儀。何等為自在。何等為無礙用。何等為眾生無礙用。何等為剎無礙用。何等為法無礙用。何等為身無礙用。何等為願無礙用。何等為境界無礙用。何等為智無礙用。何等為神通無礙用。何等為神力無礙用。何等為力無礙用。何等為遊戲。何等為境界。何等為力。何等為無畏。何等為不共法。何等為業。何等為身。

四二十九句問十迴向行。

何等為身業。何等為身。何等為語。何等為淨修語業。何等為得守護。何等為成辦大事。何等為心。何等為發心。何等為周徧心。何等為諸根。何等為深心。何等為增上深心。何等為勤修。何等為決定解。何等為決定解入世界。何等為決定解入眾生界。何等為習氣。何等為取。何等為修。何等為成就佛法。何等為退失佛法道。何等為離生道。何等為決定法。何等為出生佛法道。何等為大丈夫名號。何等為道。何等為無量道。何等為助道。何等為修道。何等為莊嚴道。何等為足。何等為手。何等為腹。何等為藏。何等為心。何等為被甲。何等為器仗。何等為首。何等為眼。何等為耳。何等為鼻。何等為舌。何等為身。何等為意。何等為行。何等為住。何等為坐。何等為臥。何等為所住處。何等為所行處。

五五十句問十地行。

何等為觀察。何等為普觀察。何等為奮迅。何等為師子吼。何等為清淨施。何等為清淨戒。何等為清淨忍。何等為清淨精進。何等為清淨定。何等為清淨慧。何等為清淨慈。何等為清淨悲。何等為清淨喜。何等為清淨捨。何等為義。何等為法。何等為福德助道具。何等為智慧助道具。何等為明足。何等為求法。何等為明了法。何等為修行法。何等為魔。何等為魔業。何等為捨離魔業。何等為見佛。何等為佛業。何等為慢業。何等為智業。何等為魔所攝持。何等為佛所攝持。何等為法所攝持。何等為住兜率天所作業。何故於兜率天宮歿。何故現處胎。何等為現微細趣。何故現初生。何故現微笑。何故示行七步。何故現童子地。何故現處內宮。何故現出家。何故示苦行。云何往詣道場。云何坐道場。何等為坐道場時奇特相。何故示降魔。何等為成如來力。云何轉法輪。何故因轉法輪得白淨法。何故如來應正等覺示般涅槃。善哉佛子。如是等法願為演說。

六五十一句因圓果滿行。

爾時普賢菩薩告普慧等諸菩薩言。佛子。菩薩摩訶薩有十種依。何等為十。所謂以菩提心為依。恒不忘失故。以善知識為依。和合如一故。以善根為依修習增長故。以波羅蜜為依具足修行故。以一切法為依究竟出離故。以大願為依增長菩提故。以諸行為依普皆成就故。以一切菩薩為依同一智慧故。以供養諸佛為依信心清淨故。以一切如來為依如慈父教誨不斷故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得為如來無上大智所依處。佛子。菩薩摩訶薩有十種奇特想。何等為十。所謂於一切善根。生自善根想。於一切善根。生菩提種子想。於一切眾生生菩提器想。於一切願生自願想。於一切法生出離想。於一切行生自行想。於一切法生佛法想。於一切語言法生語言道想。於一切佛生慈父想。於一切如來生無二想。是為十。若諸菩薩安住此法。則得無上善巧想。佛子。菩薩摩訶薩有十種行。何等為十。所謂一切眾生行。普令成熟故。一切求法行。咸悉修學故。一切善根行悉使增長故。一切三昧行一心不亂故。一切智慧行無不了知故。一切修習行無不能修故。一切佛剎行皆悉莊嚴故。一切善友行恭敬供養故。一切如來行尊重承事故。一切神通行變化自在故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智慧行。佛子。菩薩摩訶薩有十種善知識。何等為十。所謂令住菩提心善知識。令生善根善知識。令行諸波羅蜜善知識。令解說一切法善知識。令成熟一切眾生善知識令。得決定辯才善知識。令不著一切世間善知識。令於一切劫修行無厭倦善知識。令安住普賢行善知識。令入一切佛智所入善知識。是為十。佛子。菩薩摩訶薩有十種勤精進。何等為十。所謂教化一切眾生勤精進。深入一切法勤精進。嚴淨一切世界勤精進。修行一切菩薩所學勤精進。滅除一切眾生惡勤精進。止息一切三惡道苦勤精進。摧破一切眾魔勤精進。願為一切眾生作清淨眼勤精進。供養一切諸佛勤精進。令一切如來皆悉歡喜勤精進。是為十。若諸菩薩安住此法。則得具足如來無上精進波羅蜜。佛子。菩薩摩訶薩有十種心得安隱。何等為十。所謂自住菩提心亦當令他住菩提心心得安隱。自究竟離忿諍亦當令他離忿諍心得安隱。自離凡愚法亦令他離凡愚法心得安隱。自勤修善根亦令他勤修善根心得安隱自住波羅蜜道亦令他住波羅蜜道心得安隱。自生在佛家亦當令他生於佛家心得安隱。自深入無自性真實法亦令他入無自性真實法心得安隱。自不誹謗一切佛法亦令他不誹謗一切佛法心得安隱。自滿一切智菩提願亦令他滿一切智菩提願心得安隱。自深入一切如來無盡智藏亦令他入一切如來無盡智藏心得安隱。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智安隱。佛子。菩薩摩訶薩有十種成就眾生。何等為十。所謂以布施成就眾生。以色身成就眾生。以說法成就眾生。以同行成就眾生。以無染著成就眾生。以開示菩薩行成就眾生。以熾然示現一切世界成就眾生。以示現佛法大威德成就眾生。以種種神通變現成就眾生。以種種微密善巧方便成就眾生。是為十。菩薩以此成就眾生界。佛子。菩薩摩訶薩有十種戒。何等為十。所謂不捨菩提心戒。遠離二乘地戒。觀察利益一切眾生戒。令一切眾生住佛法戒。修一切菩薩所學戒。於一切法無所得戒。以一切善根迴向菩提戒。不著一切如來身戒。思惟一切法離取著戒。諸根律儀戒。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上廣大戒波羅蜜。佛子。菩薩摩訶薩有十種受記法。菩薩以此自知受記。何等為十。所謂以殊勝意發菩提心自知受記。永不厭離諸菩薩行自知受記。住一切劫行菩薩行自知受記。修一切佛法自知受記。於一切佛教一向深信自知受記。修一切善根皆令成就自知受記。置一切眾生於佛菩提自知受記。於一切善知識和合無二自知受記。於一切善知識起如來想自知受記。恒勤守護菩提本願自知受記。是為十。佛子菩薩摩訶薩有十種入入諸菩薩。何等為十。所謂入本願。入行。入聚。入諸波羅蜜。入成就。入差別願。入種種解。入莊嚴佛土。入神力自在。入示現受生。是為十。菩薩以此普入三世一切菩薩。佛子。菩薩摩訶薩有十種入入諸如來。何等為十。所謂入無邊成正覺。入無邊轉法輪。入無邊方便法。入無邊差別音聲。入無邊調伏眾生。入無邊神力自在。入無邊種種差別身。入無邊三昧。入無邊力無所畏。入無邊示現涅槃。是為十。菩薩以此普入三世一切如來。佛子。菩薩摩訶薩有十種入眾生行。何等為十。所謂入一切眾生過去行。入一切眾生未來行。入一切眾生現在行。入一切眾生善行。入一切眾生不善行。入一切眾生心行。入一切眾生根行。入一切眾生解行。入一切眾生煩惱習氣行。入一切眾生教化調伏時非時行。是為十。菩薩以此普入一切諸眾生行。佛子。菩薩摩訶薩有十種入世界。何等為十。所謂入染世界。入淨世界。入小世界。入大世界。入微塵中世界。入微細世界。入覆世界。入仰世界。入有佛世界。入無佛世界。是為十。菩薩以此普入十方一切世界。佛子。菩薩摩訶薩有十種入劫。何等為十。所謂入過去劫。入未來劫。入現在劫。入可數劫。入不可數劫。入可數劫即不可數劫。入不可數劫即可數劫。入一切劫即非劫。入非劫即一切劫。入一切劫即一念。是為十。菩薩以此普入一切劫。佛子。菩薩摩訶薩有十種說三世。何等為十。所謂過去世說過去世。過去世說未來世。過去世說現在世。未來世說過去世。未來世說現在世。未來世說無盡。現在世說過去世。現在世說未來世。現在世說平等。現在世說三世即一念。是為十。菩薩以此普說三世。佛子。菩薩摩訶薩有十種知三世。何等為十。所謂知諸安立。知諸語言。知諸談議。知諸軌則。知諸稱謂。知諸制令。知其假名。知其無盡。知其寂滅。知一切空。是為十。菩薩以此普知一切三世諸法。佛子。菩薩摩訶薩發十種無疲厭心。何等為十。所謂供養一切諸佛無疲厭心。親近一切善知識無疲厭心。求一切法無疲厭心。聽聞正法無疲厭心。宣說正法無疲厭心。教化調伏一切眾生無疲厭心。置一切眾生於佛菩提無疲厭心。於一一世界經不可說不可說劫行菩薩行無疲厭心。遊行一切世界無疲厭心。觀察思惟一切佛法無疲厭心。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無疲厭無上大智。佛子。菩薩摩訶薩有十種差別智。何等為十。所謂知眾生差別智。知諸根差別智。知業報差別智。知受生差別智。知世界差別智。知法界差別智。知諸佛差別智。知諸法差別智。知三世差別智。知一切語言道差別智。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上廣大差別智。佛子。菩薩摩訶薩有十種陀羅尼。何等為十。所謂聞持陀羅尼。持一切法不忘失故。修行陀羅尼。如實巧觀一切法故。思惟陀羅尼了知一切諸法性故。法光明陀羅尼照不思議諸佛法故。三昧陀羅尼普於現在一切佛所聽聞正法心不亂故。圓音陀羅尼解了不思議音聲語言故。三世陀羅尼演說三世不可思議諸佛法故。種種辯才陀羅尼演說無邊諸佛法故。出生無礙耳陀羅尼不可說佛所說之法悉能聞故。一切佛法陀羅尼安住如來力無畏故。是為十。若諸菩薩欲得此法。當勤修學。佛子。菩薩摩訶薩說十種佛。何等為十。所謂成正覺佛。願佛。業報佛。住持佛。涅槃佛。法界佛。心佛。三昧佛。本性佛。隨樂佛。是為十。

大文初二百句答十信十門。文有三段。初十種依已下九門。明自分行滿。次入諸菩薩已下八門。明勝進行圓。三差別智已下三門。明二行究竟。然第二十門末後結云。說十種佛。正顯十信滿心便得成正覺。所謂知一切法即心自性成就慧身不由他悟。以彼果智為我初心。故初心行滿佛果即圓。正顯因該果海。果徹因源。全泯位相。但顯圓融無礙之行。向後位位前後交徹。全彰普法界行。妙絕言思。當以觀心深照。乃得其宗。

佛子。菩薩摩訶薩發十種普賢心。何等為十。所謂發大慈心。救護一切眾生故。發大悲心。代一切眾生受苦故。發一切施心悉捨所有故。發念一切智為首心樂求一切佛法故。發功德莊嚴心學一切菩薩行故。發如金剛心一切處受生不忘失故。發如海心一切白淨法悉流入故。發如大山王心一切惡言皆忍受故。發安隱心施一切眾生無怖畏故。發般若波羅蜜究竟心巧觀一切法無所有故。是為十。若諸菩薩安住此心。疾得成就普賢善巧智。佛子。菩薩摩訶薩有十種普賢行法。何等為十。所謂願住未來一切劫普賢行法。願供養恭敬未來一切佛普賢行法。願安置一切眾生於普賢菩薩行普賢行法。願積集一切善根普賢行法。願入一切波羅蜜普賢行法。願滿足一切菩薩行普賢行法。願莊嚴一切世界普賢行法。願生一切佛剎普賢行法。願善觀察一切法普賢行法。願於一切佛國土成無上菩提普賢行法。是為十。若諸菩薩勤修此法。疾得滿足普賢行願。佛子。菩薩摩訶薩以十種觀眾生而起大悲。何等為十。所謂觀察眾生無依無怙而起大悲。觀察眾生性不調順而起大悲。觀察眾生貧無善根而起大悲。觀察眾生長夜睡眠而起大悲。觀察眾生行不善法而起大悲。觀察眾生欲縛所縛而起大悲。觀察眾生沒生死海而起大悲。觀察眾生長嬰疾苦而起大悲。觀察眾生無善法欲而起大悲。觀察眾生失諸佛法而起大悲。是為十。菩薩恒以此心觀察眾生。佛子。菩薩摩訶薩有十種發菩提心因緣。何等為十。所謂為教化調伏一切眾生故發菩提心。為除滅一切眾生苦聚故發菩提心。為與一切眾生具足安樂故發菩提心。為斷一切眾生愚癡故發菩提心。為與一切眾生佛智故發菩提心。為恭敬供養一切諸佛故發菩提心。為隨如來教令佛歡喜故發菩提心。為見一切佛色身相好故發菩提心。為入一切佛廣大智慧故發菩提心。為顯現諸佛力無所畏故發菩提心。是為十。佛子。若菩薩發無上菩提心。為悟入一切智智故。親近供養善知識時應起十種心。何等為十。所謂起給侍心。歡喜心。無違心。隨順心。無異求心。一向心。同善根心。同願心。如來心。同圓滿行心。是為十。佛子。若菩薩摩訶薩起如是心。則得十種清淨。何等為十。所謂深心清淨。到於究竟無失壞故。色身清淨。隨其所宜為示現故。音聲清淨了達一切諸語言故。辯才清淨善說無邊諸佛法故。智慧清淨捨離一切愚癡暗故。受生清淨具足菩薩自在力故。眷屬清淨成就過去同行眾生諸善根故。果報清淨除滅一切諸業障故。大願清淨與諸菩薩性無二故。諸行清淨以普賢乘而出離故。是為十。佛子。菩薩摩訶薩有十種波羅蜜。何等為十。所謂施波羅密。悉捨一切諸所有故。戒波羅蜜。淨佛戒故。忍波羅蜜住佛忍故。精進波羅蜜一切所作不退轉故。禪波羅蜜念一境故。般若波羅蜜如實觀察一切法故。智波羅蜜入佛力故。願波羅蜜滿足普賢諸大願故。神通波羅蜜示現一切自在用故。法波羅蜜普入一切諸佛法故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得具足如來無上大智波羅蜜。佛子。菩薩摩訶薩有十種智隨覺。何等為十。所謂一切世界無量差別智隨覺。一切眾生界不可思議智隨覺。一切諸法一入種種種種入一智隨覺。一切法界廣大智隨覺。一切虗空界究竟智隨覺。一切世界入過去世智隨覺。一切世界入未來世智隨覺。一切世界入現在世智隨覺。一切如來無量行願皆於一智而得圓滿智隨覺。三世諸佛皆同一行而得出離智隨覺。是為十。若諸菩薩安住此法則得一切法自在光明所願皆滿。於一念頃悉能解了一切佛法成等正覺。佛子。菩薩摩訶薩有十種證知。何等為十。所謂知一切法一相。知一切法無量相。知一切法在一念。知一切眾生心行無礙。知一切眾生諸根平等。知一切眾生煩惱習氣行。知一切眾生心使行。知一切眾生善不善行。知一切菩薩願行自在住持變化。知一切如來具足十力成等正覺。是為十。若諸菩薩安住此法。則得一切法善巧方便。佛子。菩薩摩訶薩有十種力。何等為十。所謂入一切法自性力。入一切法如化力。入一切法如幻力。入一切法皆是佛法力。於一切法無染著力。於一切法甚明解力。於一切善知識恒不捨離尊重心力。令一切善根順至無上智王力。於一切佛法深信不謗力。令一切智心不退善巧力。是為十。若諸菩薩安住此法則具如來無上諸力。佛子。菩薩摩訶薩有十種平等。何等為十。所謂於一切眾生平等。一切法平等。一切剎平等。一切深心平等。一切善根平等。一切菩薩平等。一切願平等。一切波羅蜜平等。一切行平等。一切佛平等。是為十。若諸菩薩安住此法。則得一切諸佛無上平等法。佛子。菩薩摩訶薩有十種佛法實義句。何等為十。所謂一切法但有名。一切法猶如幻。一切法猶如影。一切法但緣起。一切法業清淨。一切法但文字所作。一切法實際。一切法無相。一切法第一義。一切法法界。是為十。若諸菩薩安住此法。則善入一切智智無上真實義。佛子。菩薩摩訶薩說十種法。何等為十。所謂說甚深法。說廣大法。說種種法。說一切智法。說隨順波羅蜜法。說出生如來力法。說三世相應法。說令菩薩不退法。說讚歎佛功德法。說一切菩薩學一切佛平等一切如來境界相應法。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上巧說法。佛子。菩薩摩訶薩有十種持。何等為十。所謂持所集一切福德善根。持一切如來所說法。持一切譬喻。持一切法理趣門。持一切出生陀羅尼門。持一切除疑惑法。持成就一切菩薩法。持一切如來所說平等三昧門。持一切法照明門。持一切諸佛神通遊戲力。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智住持力。佛子。菩薩摩訶薩有十種辯才。何等為十。所謂於一切法無分別辯才。於一切法無所作辯才。於一切法無所著辯才。於一切法了達空辯才。於一切法無疑暗辯才。於一切法佛加被辯才。於一切法自覺悟辯才。於一切法文句差別善巧辯才。於一切法真實說辯才。隨一切眾生心令歡喜辯才。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上巧妙辯才。佛子。菩薩摩訶薩有十種自在。何等為十。所謂教化調伏一切眾生自在。普照一切法自在。修一切善根行自在。廣大智自在。無所依戒自在。一切善根迴向菩提自在。精進不退轉自在。智慧摧破一切眾魔自在。隨所樂欲令發菩提心自在。隨所應化現成正覺自在。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智自在。佛子。菩薩摩訶薩有十種無著。何等為十。所謂於一切世界無著。於一切眾生無著。於一切法無著。於一切所作無著。於一切善根無著。於一切受生處無著。於一切願無著。於一切行無著。於一切菩薩無著。於一切佛無著。是為十。若諸菩薩安住此法。則能速轉一切眾想得無上清淨智慧。佛子。菩薩摩訶薩有十種平等心。何等為十。所謂積集一切功德平等心。發一切差別願平等心。於一切眾生身平等心。於一切眾生業報平等心。於一切法平等心。於一切淨穢國土平等心。於一切眾生解平等心。於一切行無所分別平等心。於一切佛力無畏平等心。於一切如來智慧平等心。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來無上大平等心。佛子。菩薩摩訶薩有十種出生智慧。何等為十。所謂知一切眾生解出生智慧。知一切佛剎種種差別出生智慧。知十方網分齊出生智慧。知覆仰等一切世界出生智慧。知一切法一性種種性廣大住出生智慧。知一切種種身出生智慧。知一切世間顛倒妄想悉無所著出生智慧。知一切法究竟皆以一道出離出生智慧。知如來神力能入一切法界出生智慧。知三世一切眾生佛種不斷出生智慧。是為十。若諸菩薩安住此法。則於諸法無不了達。佛子。菩薩摩訶薩有十種變化。何等為十。所謂一切眾生變化。一切身變化。一切剎變化。一切供養變化。一切音聲變化。一切行願變化。一切教化調伏眾生變化。一切成正覺變化。一切說法變化。一切加持變化。是為十。若諸菩薩安住此法。則得具足一切無上變化法。

大文第二發普賢心下二十門。答前二十句問。明十住行法。初住有四門。二住二門。三住二門。四住一門。五住一門。六七八九十住各有二門。初住四門中。第一發普賢心以明初發心住之總相。普賢心者即菩提心。謂全以果覺為本發心之相。前十住位中。緣佛十力發心。乃依佛境發廣大心。是依他發。今就果覺乃自體發。即見行布圓融之意矣。且初第一發菩提心。則四弘誓願一念頓發。觀理發心。稱真法界。故為普發心也。四門通顯發菩提心義。二治地住有二門。明發菩提心。必依善知識乃得成就。三修行住行。具行十度要在必行故。四證知一門。明生貴住行。由前修十度了一切佛法成等正覺。由了達故。故能證知。證故於聖教中生。故名生貴。五十種力一門。明具足方便住中行。前十住中云。所修諸行皆為眾生。不知何行。故此明所修之行。由前了達。故能善入諸法。有大力用。故能具足方便。所謂救護一切眾生也。六有二門明正心住行。初門十種平等。由前善入諸法。故於一切法平等。故稱真法界一平等。了無二相。故生佛心境事理等。一一融徹。等同一味。故名正心。所以等者。以了遍計無實。依他性空。純一圓成。故平等耳。故以第二門佛法實義成之。七有二門明不退住行。由了達諸法平等。安住真如。故其心不退。而能說自所證法。隨力演說。不但口宣。而心受持。故以次門成之。八有二門明童真住行。由住諸法平等。證真實義。故得辨才巧妙。得大自在。九有二門明王子住中行。由上說法無礙自在。故得無著。由無著故深入法際。故得佛平等。前則了法平等。此則安住平等。故為學法王處法。

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十七

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

上答前五十句問十地行相竟。下五十一門答前因果圓滿五十一句問。

離世間品第三十八之五

佛子。菩薩摩訶薩有十種觀察。何等為十。所謂知諸業觀察。微細悉見故。知諸趣觀察。不取眾生故。知諸根觀察了達無根故。知諸法觀察不壞法界故。見佛法觀察勤修佛眼故。得智慧觀察如理說法故。無生忍觀察決了佛法故。不退地觀察滅一切煩惱超出三界二乘地故。灌頂地觀察於一切佛法自在不動故。善覺智三昧觀察於一切十方施作佛事故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大觀察智。佛子。菩薩摩訶薩有十種普觀察。何等為十。所謂普觀一切諸來求者。以無違心滿其意故。普觀一切犯戒眾生。安置如來淨戒中故。普觀一切害心眾生。安置如來忍力中故。普觀一切懈怠眾生。勸令精勤不捨荷負大乘擔故。普觀一切亂心眾生。令住如來一切智地無散動故。普觀一切惡慧眾生。令除疑惑破有見故。普觀一切平等善友。順其教命住佛法故。普觀一切所聞之法。疾得證見最上義故。普觀一切無邊眾生。常不捨離大悲力故。普觀一切諸佛之法。速得成就一切智故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智慧普觀察。佛子。菩薩摩訶薩有十種奮迅。何等為十。所謂牛王奮迅。暎蔽一切天龍夜叉乾闥婆等諸大眾故。象王奮迅。心善調柔荷負一切諸眾生故。龍王奮迅。興大法密雲。耀解脫電光。震如實義雷。降諸根力覺分禪定解脫三昧甘露雨故。大金翅鳥王奮迅。竭貪愛水破愚癡㲉。博撮煩惱諸惡毒龍。令出生死大苦海故。大師子王奮迅。安住無畏平等大智以為器仗摧伏眾魔及外道故。勇健奮迅。能於生死大戰陣中摧滅一切煩惱冤故。大智奮迅。知蘊界處及諸緣起。自在開示一切法故。陀羅尼奮迅。以念慧力持法不忘。隨眾生根為宣說故。辯才奮迅。無礙迅疾分別一切。咸令受益心歡喜故。如來奮迅。一切智智助道之法皆悉成滿。以一念相應慧。所應得者一切皆得。所應悟者一切皆悟。坐師子座降魔冤敵。成阿耨多羅三藐三菩提故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得諸佛於一切法無上自在奮迅。佛子。菩薩摩訶薩有十種師子吼。何等為十。所謂唱言我當必定成等正覺。是菩提心大師子吼。我當令一切眾生未度者度。未脫者脫。未安者安。未涅槃者令得涅槃。是大悲大師子吼。我當令佛法僧種無有斷絕。是報如來恩大師子吼。我當嚴淨一切佛剎。是究竟堅誓大師子吼。我當除滅一切惡道及諸難處。是自持淨戒大師子吼。我當滿足一切諸佛身語及意相好莊嚴。是求福無厭大師子吼。我當成滿一切諸佛所有智慧。是求智無厭大師子吼。我當除滅一切眾魔及諸魔業。是修正行斷諸煩惱大師子吼。我當了知一切諸法無我。無眾生。無壽命。無補伽羅。空無相無願。淨如虗空。是無生法忍大師子吼。最後生菩薩震動一切諸佛國土悉令嚴淨。是時一切釋梵四王咸來讚請。唯願菩薩以無生法而現受生。菩薩則以無礙慧眼普觀世間一切眾生無如我者。即於王宮示現誕生。自行七步大師子孔我於世間最勝第一。我當永盡生死邊際。是如說而作大師子吼。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大師子吼。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨施。何等為十。所謂平等施。不揀眾生故。隨意施。滿其所願故。不亂施令得利益故。隨宜施知上中下故。不住施不求果報故。開捨施心不戀著故。一切施究竟清淨故。迴向菩提施遠離有為無為故。教化眾生施乃至道場不捨故。三輪清淨施於施者受者及以施物正念觀察如虗空故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上清淨廣大施。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨戒。何等為十。所謂身清淨戒。護身三惡故。語清淨戒。離語四過故。心清淨戒永離貪瞋邪見故。不破一切學處清淨戒於一切人天中作尊主故。守護菩提心清淨戒不樂小乘故。守護如來所制清淨戒乃至微細罪生大怖畏故。隱密護持清淨戒善拔犯戒眾生故。不作一切惡清淨戒誓修一切善法故。遠離一切有見清淨戒於戒無著故。守護一切眾生清淨戒發起大悲故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上無過失清淨戒。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨忍。何等為十。所謂安受呰辱清淨忍。護諸眾生故。安受刀杖清淨忍。善護自他故。不生恚害清淨忍其心不動故。不責卑賤清淨忍為上能寬故。有歸咸救清淨忍捨自身命故。遠離我慢清淨忍不輕末學故。殘毀不瞋清淨忍觀察如幻故。有犯無報清淨忍不見自他故。不隨煩惱清淨忍離諸境界故。隨順菩薩真實智知一切法無生清淨忍不由他教入一切智境界故。是為十。若諸菩薩安住其中。則得一切諸佛不由他悟無上法忍。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨精進。何等為十。所謂身清淨精進。承事供養諸佛菩薩及諸師長尊重福田不退轉故。語清淨精進。隨所聞法廣為他說讚佛功德無疲倦故。意清淨精進。善能入出慈悲喜捨禪定解脫及諸三昧無休息故。正真心清淨精進。無誑無諂無曲無偽一切勤修無退轉故。增勝心清淨精進。志常趣求上上智慧。願具一切白淨法故。不唐捐清淨精進。攝取布施戒忍多聞及不放逸。乃至菩提無中息故。摧伏一切魔清淨精進。悉能除滅貪欲瞋恚愚癡邪見一切煩惱諸纏蓋故。成滿智慧光清淨精進。有所施為悉善觀察。咸使究竟不令後悔。得一切佛不共法故。無來無去清淨精進。得如實智入法界門。身語及心皆悉平等。了相非相無所著故。成就法光清淨精進。超過諸地得佛灌頂。以無漏身而示歿生。出家成道說法滅度。具足如是普賢事故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大清淨精進。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨禪。何等為十。所謂常樂出家清淨禪。捨一切所有故。得真善友清淨禪。示教正道故。住阿蘭若忍風雨等清淨禪離我我所故。離憒閙眾生清淨禪常樂寂靜故。心業調柔清淨禪守護諸根故。心智寂滅清淨禪一切音聲皆禪定刺不能亂故。覺道方便清淨禪觀察一切皆現證故。離於味著清淨禪不捨欲界故。發起通明清淨禪知一切眾生根性故。自在遊戲清淨禪入佛三昧知無我故。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來無上大清淨禪。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨慧。何等為十。所謂知一切因清淨慧。不壞果報故。知一切緣清淨慧。不違和合故。知不斷不常清淨慧。了達緣起皆如實故。拔一切見清淨慧。於眾生相無取捨故。觀一切眾生心行清淨慧。了知如幻故。廣大辯才清淨慧。分別諸法問答無礙故。一切諸魔外道聲聞獨覺所不能知清淨慧。深入一切如來智故。見一切佛微妙法身。見一切眾生本性清淨。見一切法皆悉寂滅。見一切剎同於虗空清淨慧。知一切相皆無礙故。一切總持辯才方便波羅蜜清淨慧。令得一切最勝智故。一念相應金剛智了一切法平等清淨慧。得一切法最尊智故。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來無障礙大智慧。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨慈。何等為十。所謂等心清淨慈。普攝眾生無所揀擇故。饒益清淨慈。隨有所作皆令歡喜故。攝物同己清淨慈。究竟皆令出生死故。不捨世間清淨慈。心常緣念集善根故。能至解脫清淨慈。普使眾生除滅一切諸煩惱故。出生菩提清淨慈。普使眾生發求一切智心故。世間無礙清淨慈。放大光明平等普照故。充滿虗空清淨慈。救護眾生無處不至故。法緣清淨慈。證於如如真實法故。無緣清淨慈。入於菩薩離生性故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上廣大清淨慈。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨悲。何等為十。所謂無儔伴清淨悲。獨發其心故。無疲厭清淨悲。代一切眾生受苦不以為勞故。難處受生清淨悲。為度眾生故。善趣受生清淨悲。示現無常故。為邪定眾生清淨悲。歷劫不捨弘誓故。不著己樂清淨悲。普與眾生快樂故。不求恩報清淨悲。修潔其心故。能除顛倒清淨悲。說如實法故。菩薩摩訶薩知一切法本性清淨。無染著。無熱惱。以客塵煩惱故而受眾苦。如是知已。於諸眾生而起大悲。名本性清淨。為說無垢清淨光明法故。菩薩摩訶薩知一切法如空中鳥跡。眾生癡翳不能照了。觀察於彼起大悲心名真實智。為其開示涅槃法故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上廣大清淨悲。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨喜。何等為十。所謂發菩提心清淨喜。悉捨所有清淨喜。不嫌棄破戒眾生而教化成就清淨喜。能忍受造惡眾生誓願救度清淨喜。捨身求法不生悔心清淨喜。自捨欲樂常樂法樂清淨喜。令一切眾生捨資生樂常樂法樂清淨喜。見一切佛恭敬供養無有厭足法界平等清淨喜。令一切眾生愛樂禪定解脫三昧遊戲入出清淨喜。心樂具行順菩薩道一切苦行證得摩尼寂靜不動無上定慧清淨喜。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上廣大清淨喜。佛子。菩薩摩訶薩有十種清淨捨。何等為十。所謂一切眾生恭敬供養不生愛著清淨捨。一切眾生輕慢毀辱不生瞋恚清淨捨。常行世間不為世間八法所染清淨捨。於法器眾生待時而化。於無法器亦不生嫌清淨捨。不求二乘學無學法清淨捨。心常遠離一切欲樂順煩惱法清淨捨。不歎二乘厭離生死清淨捨。遠離一切世間語。非涅槃語。非離欲語。不順理語。惱亂他語。聲聞獨覺語。略說乃至一切障菩薩道語。皆悉遠離清淨捨。或有眾生根已成熟發生念慧而未能知最上之法。待時方化清淨捨。或有眾生菩薩往昔已曾教化。至於佛地方可調伏。彼亦待時清淨捨。菩薩摩訶薩於彼二人無高無下。無取無捨。遠離一切種種分別。恒住正定。入如實法。心得堪忍清淨捨。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來無上廣大清淨捨。佛子。菩薩摩訶薩有十種義。何等為十。所謂多聞義。堅固修行故。法義。善巧思擇故。空義第一義空故。寂靜義離諸眾生諠憒故。不可說義不著一切語言故。如實義了達三世平等故。法界義一切諸法一味故。真如義一切如來順入故。實際義了知究竟如實故。大般涅槃義滅一切苦而修菩薩諸行故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得一切智無上義。佛子。菩薩摩訶薩有十種法。何等為十。所謂真實法。如說修行故。離取法。能取所取悉離故。無諍法無有一切惑諍故。寂滅法滅除一切熱惱故。離欲法一切貪欲皆斷故。無分別法攀緣分別永息故。無生法猶如虗空不動故。無為法離生住滅諸相故。本性法自性無染清淨故。捨一切鳥波提涅槃法能生一切菩薩行修習不斷故。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來無上廣大法。佛子。菩薩摩訶薩有十種福德助道具。何等為十。所謂勸眾生起菩提心是菩薩福德助道具。不斷三寶種故。隨順十種迴向是菩薩福德助道具。斷一切不善法。集一切善法故。智慧誘誨是菩薩福德助道具。超過三界福德故。心無疲倦是菩薩福德助道具。究竟度脫一切眾生故。悉捨內外一切所有是菩薩福德助道具。於一切物無所著故。為滿足相好精進不退是菩薩福德助道具。開門大施無所限故。上中下三品善根悉以迴向無上菩提。心無所輕。是菩薩福德助道具。善巧方便相應故。於邪定下劣不善眾生皆生大悲不懷輕賤。是菩薩福德助道具。常起大人弘誓心故。恭敬供養一切如來。於一切菩薩起如來想。令一切眾生皆生歡喜。是菩薩福德助道具。守本志願極堅牢故。菩薩摩訶薩於阿僧祇劫積集善根。自欲取證無上菩提如在掌中。然悉捨與一切眾生心無憂惱亦無悔恨。其心廣大等虗空界。此是菩薩福德助道具。起大智慧證大法故。是為十。若諸菩薩安住其中。則具足如來無上廣大福德聚。佛子。菩薩摩訶薩有十種智慧助道具。何等為十。所謂親近多聞真善知識恭敬供養尊重禮拜。種種隨順不違其教。是為一。一切正直無虗矯故。永離憍慢常行謙敬。身語意業無有麤獷。柔和善順不偽不曲。是為二。其身堪作佛法器故。念慧隨覺未曾散亂。慚愧柔和心安不動。常憶六念常行六敬。常隨順住六堅固法是為三。與十種智為方便故。樂法樂義以法為樂。常樂聽聞無有厭足。捨離世論及世言說。專心聽受出世間語。遠離小乘入大乘慧是為四。一心憶念無散動故。六波羅蜜心專荷負。四種梵住行已成熟。隨順明法悉善修行。聰敏智人皆勤請問。遠離惡趣歸向善道。心常愛樂正念觀察。調伏己情守護他意是為五。堅固修行真實行故常樂出離不著三有。恒覺自心曾無惡念三覺已絕三業皆善。決定了知心之自性是為六。能令自他心清淨故。觀察五蘊皆如幻事。界如毒蛇處如空聚。一切諸法如幻如燄如水中月如夢如影如響如像如空中畫如旋火輪如虹蜺色如日月光。無相無形。非常非斷。不來不去。亦無所住。如是觀察知一切法無生無滅是為七。知一切法性空寂故。善薩摩訶薩聞一切法無我。無眾生。無壽者。無補伽羅。無心無境。無貪瞋癡。無身無物。無主無待。無著無行。如是一切皆無所有悉歸寂滅。聞已深信不疑不謗是為八。以能成就圓滿解故。菩薩摩訶薩善調諸根如理修行。恒住止觀心意寂靜。一切動念皆悉不生。無我無人無作無行。無計我想無計我業。無有瘡疣無有瘢痕。亦無於此所得之忍。身語意業無來無去。無有精進亦無勇猛。觀一切眾生一切諸法。心皆平等而無所住。非此岸非彼岸。此彼性離。無所從來無所至去。常以智慧如是思惟是為九。到分別相彼岸處故。菩薩摩訶薩見緣起法故見法清淨。見法清淨故見國土清淨。見國土清淨故見虗空清淨。見虗空清淨故見法界清淨。見法界清淨故見智慧清淨。是為十。修行積集一切智故。佛子。是為菩薩摩訶薩十種智慧助道具。若諸菩薩安住此法。則得如來一切法無障礙清淨微妙智慧聚。佛子。菩薩摩訶薩有十種明足。何等為十。所謂善分別諸法明足。不取著諸法明足。離顛倒見明足。智慧光照諸根明足。巧發起正精進明足。能深入真謗智明足。滅煩惱業成就盡智無生智明足。天眼智普觀察明足。宿住念知前際清淨明足。漏盡神通智斷眾生諸漏明足。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來於一切佛法無上大光明。佛子。菩薩摩訶薩有十種求法。何等為十。所謂直心求法。無有諂誑故。精進求法。遠離懈慢故。一向求法不惜身命故。為除一切眾生煩惱求法不為名利恭敬故。為饒益自他一切眾生求法不但自利故。為入智慧求法不樂文字故。為出生死求法不貪世樂故。為度眾生求法發菩提心故。為斷一切眾生疑求法令無猶豫故。為滿足佛法求法不樂餘乘故。是為十。若諸菩薩安住此法。則得不由他教一切佛法大智慧。佛子。菩薩摩訶薩有十種明了法。何等為十。所謂隨順世俗生長善根。是童蒙凡夫明了法。得無礙不壞信覺法自性。是隨信行人明了法。勤修習法隨順法住。是隨法行人明了法。遠離八邪向八正道。是第八人明了法。除滅眾結斷生死漏見真實諦。是須陀洹人明了法。觀味是患知無往來。是斯陀含人明了法。不樂三界求盡有漏於受生法乃至一念不生愛著。是阿那含人明了法。獲六神通得八解脫。九定四辯悉皆成就。是阿羅漢人明了法。性樂觀察一味緣起。心常寂靜知足少事。解因自得悟不由他。成就種種神通智慧。是辟支佛人明了法。智慧廣大諸根明利常樂度脫一切眾生。勤修福智助道之法。如來所有十力無畏一切功德具足圓滿。是菩薩人明了法。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上大智明了法。佛子。菩薩摩訶薩有十種修行法。何等為十。所謂恭敬尊重諸善知識修行法。常為諸天之所覺悟修行法。於諸佛所常懷慚愧修行法。哀愍眾生不捨生死修行法。事必究竟心無變動修行法。專念隨逐發大乘心諸菩薩眾精勤修學修行法。遠離邪見勤求正道修行法。摧破眾魔及煩惱業修行法。知諸眾生根性勝劣。而為說法令住佛地修行法。安住無邊廣大法界。除滅煩惱令身清淨修行法。是為十。若諸菩薩安住此法。則得如來無上修行法。佛子。菩薩摩訶薩有十種魔。何等為十。所謂蘊魔。生諸取故。煩惱魔恒雜染故。業魔能障礙故。心魔起高慢故。死魔捨生處故。天魔自憍縱故。善根魔恒執取故。三昧魔久耽味故。善知識魔起著心故。菩提法智魔不願捨離故。是為十。菩薩摩訶薩應作方便速求遠離。佛子。菩薩摩訶薩有十種魔業。何等為十。所謂忘失菩提心修諸善根是為魔業。惡心布施瞋心持戒。捨惡性人遠懈怠者。輕慢亂意譏嫌惡慧是為魔業。於甚深法心生慳悋。有堪化者而不為說。若得財利恭敬供養雖非法器而強為說。是為魔業。不樂聽聞諸波羅蜜。假使聞說而不修行。雖亦修行多生懈怠。以懈怠故志意狹劣。不求無上大菩提法是為魔業。遠善知識近惡知識。樂求二乘不樂受生。志尚涅槃離欲寂靜是為魔業。於菩薩所起瞋恚心惡眼視之。求其罪釁說其過惡。斷彼所有財利供養是為魔業。誹謗正法不樂聽聞。假使得聞便生毀呰。見人說法不生尊重。言自說是餘說悉非是為魔業。樂學世論巧述文詞。開闡二乘隱覆深法。或以妙義授非其人。遠離菩提住於邪道。是為魔業。已得解脫已安隱者常樂親近而供養之。未得解脫未安隱者不肯親近亦不教化。是為魔業。增長我慢無有恭敬。於諸眾生多行惱害。不求正法真實智慧。其心弊惡難可開悟是為魔業。是為十。菩薩摩訶薩應速遠離勤求佛業。佛子。菩薩摩訶薩有十種捨離魔業。何等為十。所謂近善知識恭敬供養捨離魔業。不自尊舉不自讚歎捨離魔業。於佛深法信解不謗捨離魔業。未曾忘失一切智心捨離魔業。勤修妙行恒不放逸捨離魔業。常求一切菩薩藏法捨離魔業。恒演說法心無疲倦捨離處業。歸依十方一切諸佛起救護想捨離魔業。信受憶念一切諸佛神力加持捨離魔業。與一切菩薩同種善根平等無二捨離魔業。是為十。若諸菩薩安住此法。則能出離一切魔道。佛子。菩薩摩訶薩有十種見佛。何等為十。所謂於安住世間成正覺佛無著見。願佛出生見。業報佛深信見。住持佛隨順見。涅槃佛深入見。法界佛普至見。心佛安住見。三昧佛無量無依見。本性佛明了見。隨樂佛普受見。是為十。若諸菩薩安住此法。則常得見無上如來。佛子。菩薩摩訶薩有十種佛業。何等為十。所謂隨時開導是佛業。令正修行故。夢中令見是佛業。覺昔善根故。為他演說所未聞經是佛業。令生智斷疑故。為悔纏所纏者說出離法是佛業。令離疑心故。若有眾生起慳悋心乃至惡慧心。二乘心。損害心。疑惑心。散動心。憍慢心。為現如來眾相莊嚴身是佛業。生長過去善根故。於正法難遇時廣為說法。令其聞已得陀羅尼智神通智。普能利益無量眾生是佛業。勝解清淨故。若有魔事起。能以方便現虗空界等聲說不損惱他法。以為對治令其開悟。眾魔聞已威光歇滅是佛業。志樂殊勝威德大故。其心無間常自守護。不令證入二乘正位。若有眾生根性未熟。終不為說解脫境界是佛業。本願所作故。生死結漏一切皆離。修菩薩行相續不斷。以大悲心攝取眾生。令其起行究竟解脫是佛業。不斷修行菩薩行故。菩薩摩訶薩了達自身及以眾生本來寂滅不驚不怖。而勤修福智無有厭足。雖知一切法無有造作而亦不捨諸法自相。雖於諸境界永離貪欲而常樂瞻奉諸佛色身。雖知不由他悟入於法而種種方便求一切智。雖知諸國土皆如虗空而常樂莊嚴一切佛剎。雖恒觀察無人無我而教化眾生無有疲厭。雖於法界本來不動而以神通智力現眾變化。雖已成就一切智智而修菩薩行無有休息。雖知諸法不可言說。而轉淨法輪令眾心喜。雖能示現諸佛神力而不厭捨菩薩之身。雖現入於大般涅槃而一切處示現受生。能作如是權實雙行法是佛業。是為十。若諸菩薩安住其中。則得不由他教無上無師廣大業。佛子。菩薩摩訶薩有十種慢業。何等為十。所謂於師僧父母沙門婆羅門住於正道向正道者尊重福田所而不恭敬。是慢業。或有法師或最勝法。乘於大乘。知出要道得陀羅尼。演說契經廣大之法無有休息。而於其所起高慢心。及於所說法不生恭敬是慢業。於眾會中聞說妙法。不肯歎美令人信受是慢業。好起過慢。自高陵物。不見己失不知自短是慢業。好起過過慢。見有德人應讚不讚。見他讚歎不生歡喜是慢業。見有法師為人說法。知是法是律是真實是佛語。為嫌其人亦嫌其法。自起誹謗亦令他謗是慢業。自求高座自稱法師。應受供給。不應執事。見有耆舊久修行人不起逢迎不敢承事是慢業。見有德人顰蹙不喜。言辭麤獷伺其過失是慢業。見有聰慧知法之人不肯親近恭敬供養。不肯諮問何等為善何等不善。何等應作何等不應作。作何等業於長夜中而得種種利益安樂。愚癡頑很我慢所吞。終不能見出要之道是慢業。復有眾生慢心所覆。諸佛出世不能親近恭敬供養。新善不起。舊善消滅。不應說而說。不應諍而諍。未來必墮險難深坑。於百千劫尚不值佛。何況聞法。但以曾發菩提心故終自醒悟是慢業。是為十。若諸菩薩離此慢業。則得十種智業。何等為十。所謂信解業報不壞因果。是智業。不捨菩提心常念諸佛。是智業。近善知識恭敬供養。其心尊重終無厭怠是智業。樂法樂義無有厭足。遠離邪念勤修正念是智業。於一切眾生離於我慢。於諸菩薩起如來應。愛重正法如惜己身。尊奉如來如護己命。於修行者生諸佛想是智業。身語意業無諸不善。讚美賢聖隨順菩提是智業。不壞緣起離諸邪見。破暗得明照一切法是智業。十種迴向隨順修行於諸波羅蜜起慈母想。於善巧方便起慈父想。以深淨心入菩提舍是智業。施戒多聞止觀福慧如是一切助道之法。常勤積集無有厭倦是智業。若有一業為佛所讚。能破眾魔煩惱鬬諍。能離一切障蓋纏縛。能教化調伏一切眾生。能隨順智慧攝取正法。能嚴淨佛剎。能發起通明。皆勤修習無有懈退是智業。是為十。若諸菩薩安住其中。則得如來一切善巧方便無上大智業。佛子。菩薩摩訶薩有十種魔所攝持。何等為十。所謂懈怠心魔所攝持。志樂狹劣魔所攝持。於少行生足魔所攝持。受一非餘魔所攝持。不發大願魔所攝持。樂處寂滅斷除煩惱魔所攝持。永斷生死魔所攝持。捨菩薩行魔所攝持。不化眾生魔所攝持。疑謗正法魔所攝持。是為十。若諸菩薩能棄捨此魔所攝持。則得十種佛所攝持。何等為十。所謂初始能發菩提之心佛所攝持。於生生中持菩提心不令忘失佛所攝持。覺諸魔事悉能遠離佛所攝持。聞諸波羅蜜如說修行佛所攝持。知生死苦而不厭惡佛所攝持。觀甚深法得無量果佛所攝持。為諸眾生說二乘法而不證取彼乘解脫佛所攝持。樂觀無為法而不住其中。於有為無為不生二想佛所攝持。至無生處而現受生佛所攝持。雖證得一切智而起菩薩行不斷菩薩種佛所攝持。是為十。若諸菩薩安住其中。則得諸佛無上攝持力。佛子。菩薩摩訶薩有十種法所攝持。何等為十。所謂知一切行無常法所攝持。知一切行苦法所攝持。知一切行無我法所攝持。知一切法寂滅涅槃法所攝持。知諸法從緣起無緣則不起法所攝持。知不正思惟故起於無明無明起故乃至老死起。不正思惟滅故無明滅無明滅故乃至老死滅法所攝持。知三解脫門出生聲聞乘。證無諍法出生獨覺乘法所攝持。知六波羅蜜四攝法出生大乘法所攝持。知一切剎一切法一切眾生一切世是佛智境界法所攝持。知斷一切念。捨一切取。離前後際。隨順涅槃法所攝持。是為十。若諸菩薩安住其中。則得一切諸佛無上法所攝持。

大文第六觀察下五十一門答前因圓果滿五十一句問。即分為二。初三十二門明因圓究竟。即明等覺位行。後十種住兜率下一十九門明現果圓滿行。即妙覺位。前中分三。初一十四門明因行體性。二十種義下八門明方便造修。三十種魔下十門明因行除障。初四門起行方便。二十種施下十度行體。前中初二門意業觀察。次一門身業自在。後一門語業宣暢。然等覺之初。首明三業者。以十地位滿。以圓報身之體。當紹佛位。但未盡知佛之行事。故此等覺位中猶用方便造修者。乃習佛果位中利生事業。譬如太子儲君必習幹國之事也。初中四門為起行方便者。以佛現高大身。王法國土。必先三業以為表率。故先以意業觀察。解其方便。達其通塞。知其可否。初但觀察。乃觀己分中事業。如太子但知太子分中之事。次普觀察者。乃觀察佛果位中利生之事。窮盡法界無所不知。一一審慮周徧。方明利生之事。廣行六度攝生而治其蔽。猶如盡知天下國家之事業。用人之賢否。然後乃得君聖臣良而無壅蔽。故曰普觀察。次身業奮迅者。謂如王自在。謂內德充實。威德外溢。如太子監國。率土瞻仰也。後師子吼語業宣暢者。謂身既勇徤無畏。則語宣暢說無畏法。故如大師子吼也。第二十門明行體者。謂六度四等。此蓋前因中差別之行。今於等覺位中更無別行。即以此十以為行體。但以法界圓融。融成一味。將入果海。轉為果中因行。將為利生之用故。以此行為體。故疏通以三緣攝其四等。三緣者。謂眾生緣。法緣。無緣。此顯果中以此三緣為起行之用耳。故此名同義別。故皆以無上廣大清淨結之。正指果上之用。非前因也。二十義下八門明造修方便。於中前五門明自分行。後三門明勝進行。前五門中。初二門謂修法義。法謂諸法。任持自性。軌生物解。謂但是法皆具此二。所言義者。謂法各有義。謂此位中所修。以觀法義為首。以觀諸法。法無不窮。以觀其義。義無不徹。若事若理無不證入源底。以佛果位中說法以此為首。故先修之。次二門修福智二嚴。以前諸位所修皆隨位漫修。今將會入果海以成二嚴。故福智為助道具。謂此福智為助菩提正道之緣故。是在觀雙運成一切種智故。後一門明足者。謂修福智以趣果海。至此已圓。為明行足。故稱佛為兩足尊。又云明行足。於此位中以此五門為正行故。五種種集一切智圓。然此所修不同前諸位。前但云菩薩法。至此一一結云如來無上法。以前所修皆積習於此。故云修集種智。然皆果中利生之行。二十義下八門明造修方便行。謂此等覺位中。依前法體。以普賢智起行造修。以為入妙之方便故。八中前五門為自分正行。然正行中所修者。初修法義。以滿果海中知法知義。一一證窮。次二明福智。以果滿上福智二嚴。成兩足尊故。後一圓足。稱明行足。此乃正屬等覺自分之行。後三為勝進。以前所修之行圓滿。盡法界量。將入果海。故為勝進。三者一更求法要。以彰法行無盡。二得已明了。故從凡小以至菩薩一切諸行。一一明了以便利生。若不明了。求之何用。三如說修行。方得佛法。一一如法造修。以成一切種智。故云勝進。三有十種魔下十門明離障行。前五門明離障行。後五門明離障加持。然十種魔者。謂蘊魔。煩惱魔。業魔。心魔。死魔。天魔。善根魔。三昧魔。善知識魔。菩提法智魔。然此十種魔。在等覺高位猶作障道因緣。所以楞嚴云。將躋覺位而淪之者。甚可懼也。然此十魔。於法界性中何所不融。普賢觀智何所不照。而猶作障道耶。其實法界無所不融。但未見法界性。於此事起執著見。故不順法性。所以作障耳。此十種通為障體。次十種魔業。正成魔之業用。壞法界家。喪失法身。夭折慧命。皆此十魔之業用。第一忘失菩提心而修諸善根。二惡心布施。瞋心持戒。捨惡性人。遠懈怠者。輕慢亂意。譏嫌惡慧。三於甚深法心生慳吝。有堪化者而不為說。若得財利恭敬供養雖非法器而強為說。四不樂聽聞諸波羅蜜。假使聞說而不修行。雖亦修行多生懈怠。以懈怠故志意狹劣不求無上大菩提法。五遠善知識。近惡知識。樂求二乘不樂受生。志尚涅槃離欲寂靜。六於菩薩所起瞋恚心。惡眼視之。求其罪釁說其過惡。斷彼所有財利供養。七誹謗正法不樂聽聞。假使得聞便生毀呰。見人說法不生尊重。言自說是餘說悉非。八樂學世論巧述文詞。開闡二乘。隱覆深法。或以妙義授非其人。遠離菩提住於邪道。九已得解脫已安隱者。常樂親近而供養之。未得解脫未安隱者。不肯親近亦不教化。十增長我慢。無有恭敬於諸眾生多行惱害。不求正法真實智慧。其心弊惡難可開悟等。一一皆云是為魔業。而破壞正法無出此者。即已入正覺。萬一有此一法。亦成破壞。所以此位重當遠離。所以捨離此魔。當修十種正行以為方便。其十行者。所謂一近善知識恭敬供養。二不自尊大不自讚歎。三於佛深法信解不謗。四不忘智心。五勤修妙行恒不放逸。六常求一切法藏。七恒演說法心無疲厭。八歸依十方一切諸佛。九憶念一切諸佛神力加持。十與一切菩薩同種善根平等無二。非此十行決不離魔業。故應常勤修習以對修治。故云捨離。然迷法界故。十身佛盡變為魔。而法界大用盡為魔業。今悟法界。則見佛十身。故魔盡是佛。斯則佛魔同體。邪正相依。端在著與不著。而魔佛於是乎辨矣。此雖修離障之行。若不明見佛十身窮盡法界之理。亦不能離。故下顯能捨魔業。即得見佛十身。以成究竟之行。為入妙之方便也。二有十種佛業。即是成行。以前見佛體故。行順佛行。故名佛業。佛以利生為事業故。迷時轉法界大用。而魔造生死業。今悟見佛身。則轉一切魔業盡作佛利生事業矣。故由此離障行成。二有十慢下五門明離障加持行。初二門內成離障行。後三門外得加持行。前中初門正舉障。所言障者乃慢也。此慢論說有多種。謂七慢。八慢。九慢。今經中義開十慢。此慢正障等覺高位。不得入妙。故應離之。問曰。起信論說等覺後心。斷最初一念不覺。為生相無明。斷此無明。即入妙覺。何以今經說斷慢障。且慢乃麤惑。何以障此高位耶。答曰。此經不同他宗。說次第斷惑亦不說斷無明。以無明即是普光明智。更無可斷。然所修行。但以普賢妙行融成一味。以一切煩惱即法界性故。其所斷者。唯嗔與慢二種而已。以普賢行為眾生故。運稱性大悲。以度自性之眾生。若起一念嗔心。則盡障大悲。故經云。一念嗔心起。百萬障門開。故嗔正障悲。妨普賢行。故須斷之。然慢障等覺後心。不得入妙者。以慢雖多種但以我慢為主。然以一我。則上不見佛。下不見眾生。故與佛作對。故圓覺經云。乃至證於無上涅槃皆名我相。由是觀之。則生相無明。正是我相根本。以有此慢。故不得入妙。既存一我。則種種諸慢皆依之而起。故此高位所斷。唯此一惑。此未得未證故。應大懼者。此見佛後所起之障也。是則前十種魔但是障理。此十種慢正是障智。故在見佛後起。顯智未融理。故不得入妙耳。故次門有十種智業以為對治。然經未顯一一敵體對治。然意在但能修此十智則一切慢障自然遠離矣。二魔攝持下三門辨外加持行。問然上十魔已有對治。何以又說魔所攝持。答此魔所攝持。從前慢障起。意謂雖以十智治其慢障。若慢障不淨。則內行乖理。則外魔得便。即為魔所攝持矣。是則慢為內魔故。內以智治之。今外魔得便。為其攝持。己力不能治。必外仗佛力法力二種加持。乃能破也。故楞伽云。等覺後心若不蒙佛加持。不得入妙。正此意也。故此障一離。則究竟因圓。有深旨矣。修行之士。可不懼哉。

上三十二門通辨因圓。明等覺位行竟。

下十九門通辨果滿。

大方廣佛華嚴經綱要卷第五十七

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

第九逝多園林重閣會說

入法界品第三十九之一

初辨分來者。名依人證入成德分。由前兩番研窮六位因果。以依信發解。行起解絕。苟無證入之人。則前解行俱為虗設。夫行因證立。證藉行深。前既託法進修行成。故此依人證入亦為遠答解脫海問。故有此分來。

次言會來者。乃在逝多園林。此是人間舍衛國中。祇陀太子與給孤長者同捨園林。請佛說法之處。乃化佛釋迦牟尼。現前說法之所。然前因位行門。俱在普光及天上而說。而此證入深法界門。在人間常居而說者。有其二義。一要依人證入。如裴公云。修羅方嗔。諸天躭樂。可以整心慮。趨菩提。唯人道為能耳。若欲依人。必要在人間以便親近知識請問法門。即善財南詢百一十城。參五十三大善知識。非在人間廣參知識博問先賢。何以能成己德。故此一品有本末二會。本會顯示所證法界。末會顯能證之人。此一義也。二者盧舍那佛是報身佛。所居報土乃華藏莊嚴微妙佛剎。現法界身雲。說此法界圓融無障礙法門。然二乘在座猶如盲如聾。況五濁業垢眾生而能堪此法耶。所以居此說者。正顯圓融法界染淨融通。即此娑婆就是華藏。即此化身便是報身。正顯真應不二染淨融通生佛平等。意在直指現前此法皆是法界無障礙境但隨機所見不同。故佛及菩薩所見者即此重閣廣博包含。量法界。即此園林莊嚴全是華藏。十方海會無盡重重。而二乘與人見之。但是人間尋常園林重閣。而法會所集。直是人天八部而已。此是下文經中所說二乘不見說喻可知。所以如此顯示者。只就諸人直下頓證頓入無障礙法界。不離目前。不離日用。全是一真佛境界耳。即此說法之會。全彰法界理事事事圓融之妙。不必向外馳求也。故此一品。疏分本末二會。然本會意顯頓證。末會意在漸修。本末一際。頓漸圓融。此會之來意也。

三品名入法界者。入乃能入之智行。法界乃所入之境界。若依人為能證者。即文殊根本之大智。普賢法界之妙行。及諸佛菩薩善友知識已能證入之人。一一皆以淨信正解正修行三門。為能入之具。今善財乃未證之人。今從文殊發起淨信。參多知識。決擇正解。一一皆得一種解脫。是為正修行路。一一隨行證入。是為證得。直至見普賢方證圓滿。故疏首列淨信正解修行證得圓滿五者。為能入之人與法也。然所入之法界。義有多門。難以具列。若究其宗本。唯以一真無障礙法界為宗。通一法身而為其體。良以法身普遍一切處。一切眾生及國土。是上至諸佛。下及六道一切眾生。內而正報根身。外而依報世界。皆依法身建立。以有聖凡依正理事之分。一一區別不同。故轉法身之名而為法界。不出理事二種。故疏釋理法界而有五義。一者性義。以法身流轉五道名為眾生。故在有情而為佛性。一切眾生即法界故。在無情是為法性。即諸法之實體。以一切世界依真而立故。二者因義。一切聖人四念處等法緣此而生故。三者藏義。為諸妄法之隱覆。非凡夫小乘所能緣故。四者真實義。以是眾生之佛性諸法之實相故。五者甚深義。以聖凡平等依正互融無障無礙。故為甚深。上乃理法界也。若約事法界。復有持義。謂一一能持自性。又持諸法之差別種類。不相雜亂。又種族義。即十八界。上通理事。又分齊義。即緣起事法。各各區分不相雜亂。此上通言理事二種法界也。今經所明有四重法界。謂一理法界。二事法界。三理事無礙法界。四事事無礙法界。謂一真之理。全成有相之事。即十法界聖凡依正因果等事。由事攬理成。故理不礙事。理能隨緣。故事即理。如全波即水。全水即波。不相妨礙。故為理事無礙法界。四事事無礙法界者。謂具顯圓融。以理所成之事。即事事皆理。故理既徧而事亦徧。是以一塵一毛能含無盡之事。由事事即理。故一一事法。隨理而融通。是以一塵一毛。不但能含。亦能隨理而徧。故一一塵毛由此含徧之力。故一塵一毛一一皆能含能徧能攝能容。故重重重重無障無礙。以六相圓融。具顯十重玄門。故成事事無礙法界。正是今經所說。法界深玄妙極於此。是為毗盧遮那所證之法界。故文殊之大智所照者照此法界。普賢之妙行依此而修。依此而證。故曰無不從此法界流無不還歸此法界。是為此經之宗極。然善財之所證。如下入彌勒樓閣。入普賢身等。皆一生頓證此無障礙法界。故名所入之法界也。然前信解成行兩番因果。皆依此無障礙法界而說。故今證入。亦入此而已。若欲窮源。具載本疏及法界觀門。故疏多義。亦不出此。

爾時世尊在室羅筏國逝多林給孤獨園大莊嚴重閣。與菩薩摩訶薩五百人俱。普賢菩薩文殊師利菩薩而為上首。其名曰光燄幢菩薩。須彌幢菩薩。寶幢菩薩。無礙幢菩薩。華幢菩薩。離垢幢菩薩。日幢菩薩。妙幢菩薩。離塵幢菩薩。普光幢菩薩。地威力菩薩。寶威力菩薩。大威力菩薩。金剛智威力菩薩。離塵垢威力菩薩。正法日威力菩薩。功德山威力菩薩。智光影威力菩薩。普吉祥威力菩薩。地藏菩薩。虗空藏菩薩。蓮華藏菩薩。寶藏菩薩。日藏菩薩。淨德藏菩薩。法印藏菩薩。光明藏菩薩。臍藏菩薩。蓮華德藏菩薩。善眼菩薩。淨眼菩薩。離垢眼菩薩。無礙眼菩薩。普見眼菩薩。善觀眼菩薩。青蓮華眼菩薩。金剛眼菩薩。寶眼菩薩。虗空眼菩薩。喜眼菩薩。普眼菩薩。天冠菩薩。普照法界智慧冠菩薩。道場冠菩薩。普照十方冠菩薩。一切佛藏冠菩薩。超出一切世間冠菩薩。普照冠菩薩。不可壞冠菩薩。持一切如來師子座冠菩薩。普照法界虗空冠菩薩。梵王髻菩薩。龍王髻菩薩。一切化佛光明髻菩薩。道場髻菩薩。一切願海音寶王髻菩薩。一切佛光明摩尼髻菩薩。示現一切虗空平等相摩尼王莊嚴髻菩薩。示現一切如來神變摩尼王幢網垂覆髻菩薩。出一切佛轉法輪音髻菩薩。說三世一切名字音髻菩薩。大光菩薩。離垢光菩薩。寶光菩薩。離塵光菩薩。燄光菩薩。法光菩薩。寂靜光菩薩。日光菩薩。自在光菩薩。天光菩薩。福德幢菩薩。智慧幢菩薩。法幢菩薩。神通幢菩薩。光幢菩薩。華幢菩薩。摩尼幢菩薩。菩提幢菩薩。梵幢菩薩。普光幢菩薩。梵音菩薩。海音菩薩。大地音菩薩。世主音菩薩。山相擊音菩薩。徧一切法界音菩薩。震一切法海雷音菩薩。降魔音菩薩。大悲方便雲雷音菩薩。息一切世間苦安慰音菩薩。法上菩薩。勝上菩薩。智上菩薩。福德須彌上菩薩。功德珊瑚上菩薩。名稱上菩薩。普光上菩薩。大慈上菩薩。智海上菩薩。佛種上菩薩。光勝菩薩。德勝菩薩。上勝菩薩。普明勝菩薩。法勝菩薩。月勝菩薩。虗空勝菩薩。寶勝菩薩。幢勝菩薩。智勝菩薩。娑羅自在王菩薩。法自在王菩薩。象自在王菩薩。梵自在王菩薩。山自在王菩薩。眾自在王菩薩。速疾自在王菩薩。寂靜自在王菩薩。不動自在王菩薩。勢力自在王菩薩。最勝自在王菩薩。寂靜音菩薩。無礙音菩薩。地震音菩薩。海震音菩薩。雲音菩薩。法光音菩薩。虗空音菩薩。說一切眾生善根音菩薩。示一切大願音菩薩。道場音菩薩。須彌光覺菩薩。虗空覺菩薩。離染覺菩薩。無礙覺菩薩。善覺菩薩。普照三世覺菩薩。廣大覺菩薩。普明覺菩薩。法界光明覺菩薩。如是等菩薩摩訶薩五百人俱。此諸菩薩。皆悉成就普賢行願。境界無礙。普徧一切諸佛剎故。現身無量。親近一切諸如來故。淨眼無障見一切佛神變事故。至處無限一切如來成正覺所恒普詣故。光明無際以智慧光普照一切實法海故。說法無盡清淨辯才無邊際劫無窮盡故。等虗空界智慧所行悉清淨故。無所依止隨眾生心現色身故。除滅癡翳了眾生界無眾生故。等虗空智以大光網照法界故。

室羅筏即舍衛國。此云聞物。以此國中多出聰明博達名聞人物故。逝多即祇陀。此云戰勝。太子之名也。給孤獨。梵云須達多。此云賑濟無依。長者之名。以長者能行惠施賑濟孤貧。故得此美稱。五百菩薩此法會之伴眾。然數標五百。而下列名有一百四十一人。以名標德。各有所表。文殊乃大智。普賢乃大行。正是入法界之主故。以前有四十一位。每十人表前四十位。初十幢表十向行。次十力表十行。次十藏表十住。次十眼表十地。次天冠下一百人。表十地位十波羅蜜。然每地有十者。顯一一地中具足一切諸地功德。以彰圓融故。此諸菩薩皆是已入法界之人。故下歎德云皆悉成就普賢之妙行。各具文殊之大智故。前六明智用普周。後四明智用離障。結歎云等虗空智。以大光網照法界故。

及與五百聲聞眾俱。悉覺真諦。皆證實際。深入法性永出有海。依佛功德。離結使縛住無礙處。其心寂靜猶如虗空。於諸佛所永無疑惑。於佛智海深信趣入。

此列在會聲聞眾也。問曰此華嚴法會所說最上一乘圓融法門。獨被上根。何以列有聲聞之眾耶。況下如盲如聾。既不聞見。即非當機。又何必列此。答曰此甚深妙義最難通會。若據此經宗趣。則是佛以稱法界身雲。一時普現。一音說法異類齊解。本無權實之分。此稱本法界之大用也。若約建化門頭。則此法門獨被上上根人。二乘絕分。則所化不普。故曰唯有一門而復狹小。若欲普度三根。必須應身。故前示現八相成道。下生人間。乃特為接引三根齊成佛道之意也。然佛雖化身。乃即法報所垂之化身。而在座當機。豈博地凡夫無信闡提而能鼓揚法化耶。故須大乘菩薩示現聲聞以為輔翼。乃能節拍成令。所以靈山上首。皆大權示現。故疏於歎德中。以本跡二門釋之。又引如來不思議境界經云。復有無量百千億菩薩現聲聞形而來會座。其名曰舍利弗等。由是觀之。靈山一會。不獨十大上首。即凡所示現者皆大權也。故特先建言此會。以為垂跡之張本。所謂垂絲千尺。意在深潭。然若逆若順。若邪若正。皆法界之大用。誠種種方便引入佛慧也。

及與無量諸世主俱。悉曾供養無量諸佛。常能利益一切眾生。為不請友。恒勤守護誓願不捨。入於世間殊勝智門。從佛教生護佛正法。起於大願不斷佛種。生如來家求一切智。

此集世主眾也。然此法會廣大無邊。而所集世主略標而已者。以初會世尊初成正覺。法界人天世主普會道場。而經初所列異生之類。有四十眾。一一具佛一德。是大會已集矣。今此九會祇園。未起初會之處。是則一會儼然。今略標者。但新集而已(上序分竟)。

時諸菩薩大德聲聞世間諸王并其眷屬咸作是念。

此下正宗初請分也。眾集本為聞法。故皆念請。然聲聞下如盲聾而此亦念請者。且此念請總標菩薩以為上首。應為請主。而聲聞在座。無論知與不知。不妨同舉。今在本門亦當同請。

如來境界。如來智行。如來加持。如來力。如來無畏。如來三昧。如來所住。如來自在。如來身。如來智。

此下列念所請也。請文有六十句。初十句後二十句。乃所請之法。中三十句但是請儀。其所請法多同初會四十句問。皆果海中之德。前初會所請者。通一部始終以答。乃已成之果德。今所問意雖同而意在本會之所證者。乃當成之果德。即由前智行為能證。此果為所證故。今初念德中十句。正念果法。然此果法前出現及不思議法品已答初問。俱一一答明。疏引對辨。智者詳之。

一切世間諸天及人無能通達。無能趣入。無能信解。無能了知。無能忍受。無能觀察。無能揀擇。無能開示。無能宣明。無有能令眾生解了。

此十句明所請之法玄妙難思。人天莫測。非思量分別之境。故非聞思修三慧之所知。亦非四無礙辨所能宣說。極言妙出言思也。

唯除如來加被之力。佛神通力。佛威德力。佛本願力。及其宿世善根之力。諸善知識攝受之力。深淨信力。大明解力。趣向菩提清淨心力。求一切智廣大願力。

此十句所念果法微妙難思。緣會可了。意在仰仗佛力為緣。容有可入之機。故前一一法門。皆云承佛神力。

唯願世尊。隨順我等及諸眾生種種欲。種種解。種種智。種種語。種種自在。種種住地。種種根清淨。種種意方便。種種心境界。種種依止如來功德。種種聽受諸所說法。

此十句請佛隨機宜隨器所堪。種種方便而為說之。此請雖在當會。而意在普攝三根。開權之意已兆於此。故法華云。我以無量無數方便種種因緣而為開示。但為一乘。引入佛慧。皆由於此。

顯示如來往昔趣求一切智心。往昔所起菩薩大願。往昔所淨諸波羅蜜。往昔所入菩薩諸地。往昔圓滿諸菩薩行。往昔成就方便。往昔修行諸道。往昔所得出離法。往昔所作神通事。往昔所有本事因緣。

此十句請說佛之往因修習行門及本事等。意在知佛所行。當依之造修其中之義。疏引配初會十海。可以意得。

及成等正覺。轉妙法輪。淨佛國土。調伏眾生。開一切智法城。示一切眾生道。入一切眾生所住。受一切眾生所施。為一切眾生說布施功德。為一切眾生現諸佛影像。如是等法願皆為說。

此十句問佛果用。以初成正覺。終至變化度生。皆果用之事。今並問者。既知佛之往修勝行。則當知佛之利生妙用。乃菩薩所當學當修當成者。故一一問之。疏引此十對初會十海。其名雖異。其義多同。對詳可知。然上諸問。具在後如來現相以答。以果海離言。但示相以顯。要人目擊現證而已。

爾時世尊知諸菩薩心之所念。大悲為身。大悲為門。大悲為首。以大悲法而為方便。充徧虗空。入師子頻申三昧。

大文第三爾時世尊下三昧現相分。酬其念請。示相以答。於中先明三昧。後入此三昧下明所現淨土。正示相以答。然問佛所證果海中事。未形於言。但以念請。而佛所答亦未顯說。但以三昧神力示相而已。然而畢竟無言說者。正顯果海究竟離言。不可說示。但在觸事而真。目前一一無非法身之大用。故世尊既知菩薩心之所念。未答之先。敘四種大悲而為方便者。正顯法身湛然不動。倐因大眾作念求法。以此熏動法身而起同體大悲。以為方便。為眾一指示耳。然全體法身全成大悲以起大用。故以悲為身。法界平等了無出入。今以悲接引令入。故以悲為門。法身應物必以大悲為前導。故以悲為首。由是全以大悲而為方便。由法身充滿虗空。故悲亦充徧。此通敘同體大悲起利物之用也。言入師子頻申三昧者。此三昧以喻為名。然師子乃獸中之王有大力用。凡一舉動百獸皆畏。故以喻佛無畏之德。言頻申。亦云奮迅。乃是師子舉身動轉之狀。自在遊行。以師子調兒即一頻一欠皆用全力。今以喻佛將起利生之用者。然法身法界寂滅如如。如師子安臥窟中。今從法身起用。將現說法。如師子出窟。法界全體而為迴轉。大自在用如師子奮迅。若法身普現則徧法界山河大地草木叢林皆是法身全體獨露。故下因此三昧。則樓閣園林虗空一一莊嚴與法界等。故一一皆是教道。以皆是平等無障法界。令諸菩薩覩此現相。皆了如來果中所證之境。更不待言。所以為現相答也。

入此三昧已。一切世間普皆嚴淨。於時此大莊嚴樓閣忽然廣博無有邊際。金剛為地。寶王覆上。無量寶華及諸摩尼普散其中處處盈滿。琉璃為柱眾寶合成。大光摩尼之所莊嚴。閻浮檀金如意寶王周置其上以為嚴飾。危樓逈帶。閣道傍出。棟宇相承。牕闥交暎。堦墀軒檻種種備足。一切皆以妙寶莊嚴。其寶悉作人天形像。堅固妙好。世中第一。摩尼寶網彌覆其上。於諸門側悉建幢幡。咸放光明普周法界。道場之外階隥欄楯。其數無量不可稱說。靡不咸以摩尼所成。爾時復以佛神力故其逝多林忽然廣博。與不可說佛剎微塵數諸佛國土其量正等。一切妙寶間錯莊嚴。不可說寶。徧布其地。阿僧祇寶以為垣墻。寶多羅樹莊嚴道側。其間復有無量香河。香水盈滿湍激洄澓。一切寶華隨流右轉。自然演出佛法音聲。不思議寶芬陀利華。菡萏芬敷彌布水上。眾寶華樹列植其岸。種種臺榭不可思議皆於岸上次第行列。摩尼寶網之所彌覆。阿僧祇寶放大光明。阿僧祇寶莊嚴其地。燒眾妙香香氣氛氳。復建無量種種寶幢。所謂寶香幢。寶衣幢。寶幡幢。寶繒幢。寶華幢。寶瓔珞幢。寶鬘幢。寶鈴幢。摩尼寶蓋幢。大摩尼寶幢。光明徧照摩尼寶幢。出一切如來名號音聲摩尼王幢。師子摩尼王幢。說一切如來本事海摩尼王幢。現一切法界影像摩尼王幢。周徧十方行列莊嚴。時逝多林上虗空之中有不思議天宮殿雲無數香樹雲。不可說須彌山雲。不可說妓樂雲出美妙音歌讚如來。不可說寶蓮華雲。不可說寶座雲敷以天衣。菩薩坐上歎佛功德。不可說諸天王形像摩尼寶雲。不可說白真珠雲。不可說赤珠樓閣莊嚴具雲。不可說雨金剛堅固珠雲。皆住虗空周帀徧滿以為嚴飾。何以故。如來善根不思議故。如來白法不思議故。如來威力不思議故。如來能以一身自在變化徧一切世界不思議故。如來能以神力令一切佛及佛國莊嚴皆入其身不思議故。如來能於一微塵內普現一切法界影像不思議故。如來能於一毛孔中示現過去一切諸佛不思議故。如來隨放一一光明悉能徧照一切世界不思議故。如來能於一毛孔中出一切佛剎微塵數變化雲充滿一切諸佛國土不思議故。如來能於一毛孔中普現一切十方世界成住壞劫不思議故。如於此逝多林給孤獨園見佛國土清淨莊嚴。十方一切盡法界虗空界一切世界亦如是見。所謂見如來身住逝多林菩薩眾會皆悉徧滿。見普雨一切莊嚴雲。見普雨一切寶光明照耀雲。見普雨一切摩尼寶雲。見普雨一切莊嚴蓋彌覆佛剎雲。見普雨一切天身雲。見普雨一切華樹雲。見普雨一切衣樹雲。見普雨一切寶鬘瓔珞相續不絕周徧一切大地雲。見普雨一切莊嚴具雲。見普雨一切如眾生形種種香雲。見普雨一切微妙寶華網相續不斷雲。見普雨一切諸天女持寶幢幡於虗空中周旋來去雲。見普雨一切眾寶蓮華於華葉間自然而出種種樂音雲。見普雨一切師子座寶網瓔珞而為莊嚴雲。

此入此三昧所現淨土。正示佛之境界。令其目擊現前證入也。即此所現淨土具答前三十問。且從相顯。此中先答果體十問。餘二十問在後集眾中答。今初所現境界答如來境界問。四種大悲為眾生現。即答如來智行問。令眾證見即答加持問。知是如來威力答佛力問。三昧之用答無畏問。正入三昧答三昧問。淨法界土答住處問。令大小融攝即答自在問。見如來身徧於法界答佛身問。則見如來大悲方便答智慧問。即此世間嚴淨已下若樓閣若地若園乃至虗空中一一皆是法身境界。不可思議果中之法。前念請者。即此現相俱已畢答。更不待言說。此皆師子奮迅三昧威神自在之力也。今入法界所證者唯此一現相而已。深矣玄矣。微哉妙哉。誠不可思議之法門也。世間有三。此上器世間嚴。次何以故下智正覺世間嚴。後集眾即眾生世間嚴。

爾時東方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名金燈雲幢。佛號毗盧遮那勝德王。彼佛眾中有菩薩名毗盧遮那願光明。與不可說佛剎微塵數菩薩俱來向佛所。悉以神力興種種雲。所謂天華雲天香雲天末香雲天鬘雲天寶雲天莊嚴具雲天寶蓋雲天微妙衣雲天寶幢幡雲天一切妙寶諸莊嚴雲充滿虗空。至佛所已頂禮佛足。即於東方化作寶莊嚴樓閣及普照十方寶蓮華藏師子之座。如意寶網羅覆其身。與其眷屬結加趺坐。南方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名金剛藏。佛號普光明無勝藏王。彼佛眾中有菩薩名不可壞精進王。與不可說佛剎微塵數菩薩俱來向佛所。持一切寶香網。持一切寶瓔珞。持一切寶華帶。持一切寶鬘。帶持一切金剛瓔珞。持一切摩尼寶網。持一切寶衣帶。持一切寶瓔珞帶。持一切最勝光明摩尼帶。持一切師子摩尼寶瓔珞。悉以神力充徧一切諸世界海。到佛所已頂禮佛足。即於南方化作徧照世間摩尼寶莊嚴樓閣及普照十方寶蓮華藏師子之座。以一切寶華網羅覆其身。與其眷屬結加趺坐。西方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名摩尼寶燈須彌山幢。佛號法界智燈。彼佛眾中有菩薩名普勝無上威德王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。悉以神力。興不可說佛剎微塵數種種塗香燒香須彌山雲。不可說佛剎微塵數種種色香水須彌山雲。不可說佛剎微塵數一切大地微塵等光明摩尼寶王須彌山雲。不可說佛剎微塵數種種光燄輪莊嚴幢須彌山雲。不可說佛剎微塵數種種色金剛藏摩尼王莊嚴須彌山雲。不可說佛剎微塵數普照一切世界閻浮檀摩尼寶幢須彌山雲。不可說佛剎微塵數現一切法界摩尼寶須彌山雲。不可說佛剎微塵數現一切諸佛相好摩尼寶王須彌山雲。不可說佛剎微塵數現一切如來本事因緣說諸菩薩所行之行摩尼寶王須彌山雲。不可說佛剎微塵數現一切佛坐菩提場摩尼寶王須彌山雲。充滿法界。至佛所已頂禮佛足。即於西方化作一切香王樓閣真珠寶網彌覆其上。及化作帝釋影幢寶蓮華藏師子之座。以妙色摩尼網羅覆其身。心王寶冠以嚴其首。與其眷屬結加趺坐。北方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名寶衣光明幢。佛號照虗空法界大光明。彼佛眾中有菩薩名無礙勝藏王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。悉以神力興一切寶衣雲。所謂黃色寶光明衣雲。種種香所熏衣雲。日幢摩尼王衣雲。金色熾然摩尼衣雲。一切寶光燄衣雲。一切星辰像上妙摩尼衣雲。白玉光摩尼衣雲。光明徧照殊勝赫奕摩尼衣雲。光明徧照威勢熾盛摩尼衣雲。莊嚴海摩尼衣雲。充徧虗空。至佛所已頂禮佛足。即於北方化作摩尼寶海莊嚴樓閣及毗琉璃寶蓮華藏師子之座。以師子威德摩尼王網羅覆其身。清淨寶王為髻明珠。與其眷屬結加趺坐。東北方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名一切歡喜清淨光明網。佛號無礙眼。彼佛眾中有菩薩名化現法界願月王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。悉以神力興寶樓閣雲。香樓閣雲。燒香樓閣雲。華樓閣雲。栴檀樓閣雲。金剛樓閣雲。摩尼樓閣雲。金樓閣雲。衣樓閣雲。蓮華樓閣雲。彌覆十方一切世界。至佛所已頂禮佛足。即於東北方化作一切法界門大摩尼樓閣及無等香王蓮華藏師子之座。摩尼華網羅覆其身。著妙寶藏摩尼王冠。與其眷屬結加趺坐。東南方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名香雲莊嚴幢。佛號龍自在王。彼佛眾中有菩薩名法慧光燄王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。悉以神力興金色圓滿光明雲。無量寶色圓滿光明雲。如來毫相圓滿光明雲。種種寶色圓滿光明雲。蓮華藏圓滿光明雲。眾寶樹枝圓滿光明雲如來頂髻圓滿光明雲。閻浮檀金色圓滿光明雲。日色圓滿光明雲。星月色圓滿光明雲。悉徧虗空。到佛所已頂禮佛足。即於東南方化作毗盧遮那最上寶光明樓閣金剛摩尼蓮華藏師子之座。眾寶光燄摩尼王網羅覆其身。與其眷屬結加趺坐。西南方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名日光摩尼藏。佛號普照諸法智月王。彼佛眾中有菩薩名摧破一切魔軍智幢王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。於一切毛孔中出等虗空界華燄雲。香燄雲。寶燄雲。金剛燄雲。燒香燄雲。電光燄雲。毗盧遮那摩尼寶燄雲。一切金光燄雲。勝藏摩尼王光燄雲。等三世如來海光燄雲。一一皆從毛孔中出徧虗空界。到佛所已頂禮佛足。即於西南方化作普現十方法界光明網大摩尼寶樓閣及香燈燄寶蓮華藏師子之座。以離垢藏摩尼網羅覆其身。著出一切眾生發趣音摩尼王嚴飾冠。與其眷屬結加趺坐。西北方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名毗盧遮那願摩尼王藏。佛號普光明最勝須彌王。彼佛眾中有菩薩名願智光明幢。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。於念念中一切相好一切毛孔一切身分皆出三世一切如來形像雲。一切菩薩形像雲。一切如來眾會形像雲。一切如來變化身形像雲。一切如來本生身形像雲。一切聲聞辟支佛形像雲。一切如來菩提場形像雲。一切如來神變形像雲。一切世間主形像雲。一切清淨國土形像雲。充滿虗空。至佛所已頂禮佛足。即於西北方化作普照十方摩尼寶莊嚴樓閣及普照世間寶蓮華藏師子之座。以無能勝光明真珠網羅覆其身。著普光明摩尼寶冠。與其眷屬結加趺坐。下方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名一切如來圓滿光普照。佛號虗空無礙相智幢王。彼佛眾中有菩薩名破一切障勇猛智王。與世界海微塵數菩薩俱來向佛所。於一切毛孔中出說一切眾生語言海音聲雲。出說一切三世菩薩修行方便海音聲雲。出說一切菩薩所起願方便海音聲雲。出說一切菩薩成滿清淨波羅蜜方便海音聲雲。出說一切菩薩圓滿行徧一切剎音聲雲。出說一切菩薩成就自在用音聲雲。出說一切如來往詣道場破魔軍眾成等正覺自在用音聲雲。出說一切如來轉法輪契經門名號海音聲雲。出說一切隨應教化調伏眾生法方便海音聲雲。出說一切隨時隨善根隨願力普令眾生證得智慧方便海音聲雲。到佛所已頂禮佛足。即於下方化作現一切如來宮殿形像眾寶莊嚴樓閣及一切寶蓮華藏師子之座。著普現道場影摩尼寶冠。與其眷屬結加趺坐。上方過不可說佛剎微塵數世界海外。有世界名說佛種性無有盡。佛號普智輪光明音。彼佛眾中有菩薩名法界差別願。與世界海微塵數菩薩俱。發彼道場來向此娑婆世界釋迦牟尼佛所。於一切相好一切毛孔一切身分一切支節一切莊嚴具一切衣服中。現毗盧遮那等過去一切諸佛未來一切諸佛已得授記未授記者現在十方一切國土一切諸佛并其眾會。亦現過去行檀那波羅蜜及其一切受布施者諸本事海。亦現過去行尸羅波羅蜜諸本事海。亦現過去行羼提波羅蜜割截支體心無亂動諸本事海。亦現過去行精進波羅蜜勇猛不退諸本事海。亦現過去求一切如來禪波羅蜜海而得成就諸本事海。亦現過去求一切佛所轉法輪所成就法發勇猛心一切皆捨諸本事海。亦現過去樂見一切佛樂行一切菩薩道樂化一切眾生界諸本事海。亦現過去所發一切菩薩大願清淨莊嚴諸本事海。亦現過去菩薩所成力波羅蜜勇猛清淨諸本事海。亦現過去一切菩薩所修圓滿智波羅蜜諸本事海。如是一切本事海。悉皆徧滿廣大法界。至佛所已頂禮佛足。即於上方化作一切金剛藏莊嚴樓閣及帝青金剛王蓮華藏師子之座。以一切寶光明摩尼王網羅覆其身。以演說三世如來名摩尼寶王為髻明珠。與其眷屬結加趺坐。

大文第四爾時東方下明新集眾分。即遠集同證。亦三昧神力。令十方諸大菩薩皆來歸附。文中有三。初別集十方。後如是十方一切下通讚德行。末後如是等下一行經總結集因。然此十方齊集雖為證法。其實皆以毗盧遮那如來三昧神力加持而來。其所現相乃答前三十問中次隨機演法二十句問。是知所現種種境界。無非教體。其來主伴及所獻種種微妙供養。皆表依正因果無礙法界自在之德。故菩薩之名皆稱德立。各有所表。通顯答前神通一問。至第九下方。於一切毛孔中出說一切眾生語言海音聲等十句。乃正答前因中五問果中五問。疏配甚明。及第十上方相好等十句。通答因問中本事因緣。兼答波羅蜜及所入諸地等。然前問如來因中本事。而今於十方遠來菩薩現相以答者。正顯法界性中因果一致。三世體同自他平等。以果事難思。藉因以顯。自性離言。假他以示。總彰如來因果一際德用難思。皆稱法界大自在用故。是知盡法界中一切因人所行眾行。皆是毗盧遮那之本事故。此又豈可言議而心思耶。故但借示現相特示一班耳。若以六相十玄圓融。乃見自他因果之妙。如上十方所現境界。皆如來三昧力之所加持也。

如是十方一切菩薩并其眷屬皆從普賢菩薩行願中生。

第二如是十方下通讚德行。此讚諸來菩薩之德即是毗盧遮那因行中德。故初一句總讚云。皆從普賢行願中生。

以淨智眼見三世佛。普聞一切諸佛如來所轉法輪修多羅海。已得至於一切菩薩自在彼岸。於念念中現大神變。親近一切諸佛如來。一身充滿一切世界一切如來眾會道場。

次別讚眾德中有三十五句。分三段。初五句明上近諸佛德。二於一塵中下十五句。下攝眾生德。三一切菩薩神通下十五句。讚大用自在德。今初五句。淨眼見佛是意業。二聞如來法即淨修語業。餘三句並顯三業自在。

於一塵中普現一切世間境界。教化成就一切眾生未曾失時。一毛孔中出一切如來說法音聲。知一切眾生悉皆如幻。知一切佛悉皆如影。知一切諸趣受生悉皆如夢。知一切業報如鏡中像。知一切諸有生起如熱時燄。知一切世界皆如變化。成就如來十力無畏勇猛自在能師子吼。深入無盡辯才大海。得一切眾生言辭海諸法智。於虗空法界所行無礙。知一切法無有障礙。

二讚攝眾生德中有十五句。初三句明微細化生。次知一切眾生下七句明攝眾生之智。次勇猛自在下五句明攝生語業。於中初師子吼總顯決定說。下四句顯四無礙辯。

一切菩薩神通境界悉已清淨。勇猛精進摧伏魔軍。恒以智慧了達三世。知一切法猶如虗空。無有違諍。亦無取著。雖勤精進而知一切智終無所來。雖觀境界而知一切有悉不可得。以方便智入一切法界。以平等智入一切國土。以自在力令一切世界展轉相入。於一切世界處處受生。見一切世界種種形相。於微細境現廣大剎。於廣大境現微細剎。於一佛所一念之頃得一切佛威神所加。普見十方無所迷惑。於剎那頃悉能往詣。如是等一切菩薩滿逝多林。皆是如來威神之力。

第三大用自在德。有十五句。初二句摧伏魔軍。總明三業自在。次恒以智慧下六句明意業自在。皆權實雙行故。以自在力下七句明身業自在。如是等下總結集因。皆是如來三昧威神之力之所加持也。此示相以答大眾之念請者。以眾不言而問如來以無言而答。欲令大心行者觸境明心。默契乎無礙圓融之境於言外。以顯無邊剎境自他不隔於毫端。十世古今始終不離於當念。是以如來曠劫所修之因行。只在三昧中一念之頃頓現。此正證不思議之境界也。法界全體因果理事。盡在此三昧中耳。如此不思議事。豈二乘劣解之所知耶。故二乘宜乎如盲如聾。非權示也。

於時上首諸大聲聞。舍利弗。大目犍連。摩訶迦葉。離婆多。須菩提。阿㝹樓䭾。難陀。劫賓那。迦旃延。富樓那等諸大聲聞在逝多林。皆悉不見如來神力。如來嚴好。如來境界。如來遊戲。如來神變。如來尊勝。如來妙行。如來威德。如來住持。如來淨剎。亦復不見不可思議菩薩境界。菩薩大會。菩薩普入。菩薩普至。菩薩普詣。菩薩神變。菩薩遊戲。菩薩眷屬。菩薩方所。菩薩莊嚴師子座。菩薩宮殿。菩薩住處。菩薩所入三昧自在。菩薩觀察。菩薩頻申。菩薩勇猛。菩薩供養。菩薩受記。菩薩成熟。菩薩勇徤。菩薩法身清淨。菩薩智身圓滿。菩薩願身示現。菩薩色身成就。菩薩諸相具足清淨。菩薩常光眾色莊嚴。菩薩放大光網。菩薩起變化雲。菩薩身徧十方。菩薩諸行圓滿。如是等事。一切聲聞諸大弟子皆悉不見。何以故。以善根不同故。本不修習見佛自在善根故。本不讚說十方世界一切佛剎清淨功德故。本不稱歎諸佛世尊種種神變故。本不於生死流轉之中發阿耨多羅三藐三菩提心故。本不令他住菩提心故。本不能令如來種性不斷絕故。本不攝受諸眾生故。本不勸他修習菩薩波羅蜜故。本在生死流轉之時不勸眾生求於最勝大智眼故。本不修習生一切智諸善根故。本不成就如來出世諸善根故。本不得嚴淨佛剎神通智故。本不得諸菩薩眼所知境故。本不求超出世間不共菩提諸善根故。本不發一切菩薩諸大願故。本不從如來加被之所生故。本不知諸法如幻菩薩如夢故。本不得諸大菩薩廣大歡喜故。如是皆是普賢菩薩智眼境界。不與一切二乘所共。以是因緣諸大聲聞不能見。不能知。不能聞。不能入。不能得。不能念。不能觀察。不能籌量。不能思惟。不能分別。是故雖在逝多林中不見如來諸大神變。復次諸大聲聞無如是善根故。無如是智眼故。無如是三昧故。無如是解脫故。無如是神通故。無如是威德故。無如是勢力故。無如是自在故。無如是住處故。無如是境界故。是故於此不能知。不能見。不能入。不能證。不能住。不能解。不能觀察。不能忍受。不能趣向。不能遊履。又亦不能廣為他人開闡解說稱揚示現引導勸進令其趣向。令其修習。令其安住。令其證入。何以故。諸大弟子依聲聞乘而出離故。成就聲聞道。滿足聲聞行。安住聲聞果。於無有諦得決定智。常住實際究竟寂靜。遠離大悲捨於眾生。住於自事。於彼智慧不能積集。不能修行。不能安住。不能願求。不能成就。不能清淨。不能趣入。不能通達。不能知見。不能證得。是故雖在逝多林中對於如來。不見如是廣大神變。

大文第五於時上首下明諸大聲聞雖在逝多林中對面不見如來如上神通境界等事。疏名舉失顯得分。亦名舉劣顯勝。明佛神通境界皆是普賢智眼之境界。不與一切二乘所共故。然舉上首十人乃靈山會上各稱第一者。今於此會不見如來境界者。不見何等境界耶。經云不見如來神力。如來嚴好。如來境界。如來遊戲。如來神變。如來尊勝。如來妙行。如來威德。如來住持。如來淨剎等十句。即前念請果中之十事。亦復不見不可思議菩薩境界下八行經文明不見菩薩因行之事。故結云如是等一切皆悉不見。次何以故以善根不同故已下明闕昔因故不見。前八行經明闕見佛果之因。本不得諸菩薩眼所知境界下明闕見菩薩之因。以此佛菩薩之因乃稱法界普賢境界。不與一切二乘共故。以是因緣下四行經文。結闕如是之因。故不見如來諸大神變耳。復次諸大聲聞無如是善根故已下明闕現緣故不見。初七行經明無勝德行故不見。次何以故下五行經文明住自乘故不見。以既無昔因。又闕現緣。是故於佛境界絕分矣。故經結云是故雖在逝多林中對於如來不見如來廣大神變。故下以十喻以喻不見之所以。

佛子。如恒河岸有百千億無量餓鬼。裸形饑渴舉體燋然。烏鷲犲狼競來搏撮。為渴所逼欲求水飲。雖住河邊而不見河。設有見者見其枯竭。何以故。深厚業障之所覆故。彼大聲聞亦復如是。雖復住在逝多林中不見如來廣大神力。捨一切智。無明瞖瞙覆其眼故。不曾種植薩婆若地諸善根故。譬如有人於大會中昏睡安寢。忽然夢見須彌山頂帝釋所住善見大城。宮殿園林種種嚴好。天子天女百千萬億普散天華徧滿其地。種種衣樹出妙衣服。種種華樹開敷妙華。諸音樂樹奏天音樂。天諸采女歌詠美音。無量諸天於中戲樂。其人自見著天衣服普於其處住止周旋。其大會中一切諸人雖同一處不知不見。何以故。夢中所見非彼大眾所能見故。一切菩薩世間諸王亦復如是。以久積集善根力故。發一切智廣大願故。學習一切佛功德故。修行菩薩莊嚴道故。圓滿一切智智法故。滿足普賢諸行願故。趣入一切菩薩智地故。遊戲一切菩薩所住諸三昧故。已能觀察一切菩薩智慧境界無障礙故。是故悉見如來世尊不可思議自在神變。一切聲聞諸大弟子皆不能見皆不能知。以無菩薩清淨眼故。譬如雪山具眾藥草。良醫詣彼悉能分別。其諸捕獵放牧之人恒住彼山不見其藥。此亦如是。以諸菩薩入智境界具自在力。能見如來廣大神變。諸大弟子唯求自利不欲利他。唯求自安不欲安他。雖在林中。不知不見。譬如地中有諸寶藏。種種珍異悉皆充滿。有一丈夫聰慧明達。善能分別一切伏藏。其人復有大福德力。能隨所欲自在而取。奉養父母賑䘏親屬。老病窮乏靡不均贍。其無智慧無福德人。雖亦至於寶藏之處。不知不見不得其益。此亦如是。諸大菩薩有淨智眼。能入如來不可思議甚深境界。能見佛神力。能入諸法門。能遊三昧海。能供養諸佛。能以正法開悟眾生。能以四攝攝受眾生。諸大聲聞不能得見如來神力。亦不能見諸菩薩眾。譬如盲人至大寶洲。若行若住若坐若臥。不能得見一切眾寶。以不見故不能採取不得受用。此亦如是。諸大弟子雖在林中親近世尊。不見如來自在神力。亦不得見菩薩大會。何以故。無有菩薩無礙淨眼。不能次第悟入法界見於如來自在力故。譬如有人得清淨眼名離垢光明。一切闇色不能為障。爾時彼人於夜闇中。處在無量百千萬億人眾之內。或行或住或坐或臥。彼諸人眾形像威儀。此明眼人莫不具見。其明眼者威儀進退彼諸人眾悉不能覩。佛亦如是。成就智眼清淨無礙。悉能明見一切世間。其所示現神通變化。大菩薩眾所共圍繞。諸大弟子悉不能見。譬如比丘在大眾中入徧處定。所謂地徧處定。水徧處定。火徧處定。風徧處定。青徧處定。黃徧處定。赤徧處定。白徧處定。天徧處定。種種眾生身徧處定。一切語言音聲徧處定。一切所緣徧處定。入此定者見其所緣。其餘大眾悉不能見。唯除有住此三昧者。如來所現不可思議諸佛境界亦復如是。菩薩具見。聲聞莫覩。譬如有人以翳形藥自塗其眼。在於眾會去來坐立無能見者。而能悉覩眾會中事。應知如來亦復如是。超過於世普見世間。非諸聲聞所能得見。唯除趣向一切智境諸大菩薩。如人生已則有二天恒相隨逐。一曰同生。二曰同名。天常見人人不見天。應知如來亦復如是。在諸菩薩大集會中現大神通。諸大聲聞悉不能見。譬如比丘。得心自在。入滅盡定。六根作業皆悉不行。一切語言不知不覺。定力持故不般涅槃。一切聲聞亦復如是。雖復住在逝多林中。具足六根而不知不見不解不入如來自在菩薩眾會諸所作事。何以故。如來境界甚深廣大難見難知。難測難量。超諸世間不可思議無能壞者。非是一切二乘境界。是故如來自在神力菩薩眾會及逝多林普徧一切清淨世界。如是等事。諸大聲聞悉不知見。非其器故。

大文第二佛子如恒河下喻顯。文有十喻。隨一一喻。總喻不見如來因果等境。亦喻不見菩薩境界等。然喻各有通別二義。喻二種德。初恒河餓鬼喻。通喻不見佛及菩薩潤益甚深德。別喻不見如來神力及菩薩境界。意顯二乘有所知障。故不見佛境界。如餓鬼業力。故不見水。二夢遊天宮喻通喻佛及菩薩高顯廣大德。別喻如來遊戲神變及菩薩大會種種莊嚴等事。以夢喻菩薩實證。則二乘如未夢見。三雪山良藥喻。通喻如來菩薩幽邃難見德。初喻菩薩安住大悲救度眾生。故如良醫。二乘無悲。故不見。四伏藏難知喻。通喻如來祕密難知德。別喻菩薩所入三昧觀察。如明智人知寶。有福能取。二乘不種福德。又無智眼。故不得見。五盲人不見寶洲喻。通喻如來逈絕難思德。別喻如來妙行積行圓妙。菩薩善根成熟。故得受記。二乘無此善根。故如盲人不見洲寶。六淨眼無障喻。通喻如來智照難量德。別喻如來威德。菩薩智眼明淨乃見如來自在。二乘智眼不明。故不見如來自在。七徧處定境喻。通喻如來周徧難思德。別喻如來淨剎莊嚴。菩薩入此三昧故見。二乘無此三昧故不見。八妙藥翳形喻。通喻如來隱顯超世德。別喻如來住持菩薩能起變化德。二乘無此解脫故不見。九二天隨人喻。通喻如來嚴好菩薩身徧十方。諸行圓滿德。二乘無悲捨生故不見。十滅定不行喻。此單喻聲聞安住自乘。絕無成就眾生淨佛國土之念。以未有如佛菩薩之因。故今不見如來菩薩勝妙境界耳。末後總結云。何故二乘不見耶。經云如來境界甚深廣大。難知難測難量。超諸世間。不可思議。無深壞者。非是一切二乘境界。是故如來自在神力。菩薩眾會。及逝多林普徧一切清淨世界。如是等事。諸大聲聞悉不知見。非是器故。此結歸本法界門。決非二乘所知見者。以非其器故也。問曰此經圓頓一乘。獨被上上根人。既云二乘非器。何容在座。既已在座而不聞見。果何意耶。答曰此有二義。一以華嚴平等法界。一切眾生具有如來智慧。若二乘果然畢竟絕分。則佛性有不徧之過。今列在座者。正顯平等佛慧。不捨一眾生故。然在座而不見聞者。以二乘人樂住自乘。不種勝上善根。正是妄想執著之過。而不證得。心智下劣。故非其器。此一義也。二者佛慧既是平等。若中下根無成佛之分。則佛有捨眾生。絕同體大悲之過。今彼劣根。既於大法無緣。必假種種方便而誘引之。故云我以無量無數方便引導眾生。欲令一切人皆得成佛。方滿本願。既一乘難度。必要開權。將一乘法分別說三。此則雙垂兩相。現應化身。必不得已者。若如來現身人間。縱與人同事。然其所說之法。在博地凡夫及外道邪見。若無方便。亦未易化。必假大權菩薩內祕外現。示為同事。漸漸引入佛慧。是則靈山會上諸聲聞人。先從外道而來歸者。皆是此會之大菩薩權現聲聞。為影響眾。鼓簧法化。故先埋根於此本門。預為權現之機。意在與佛同垂化迹。必從此始。將為攝末之本。此二義也。然此二義。猶是約迹而論。若據華嚴法界。佛則十身充滿。法則一音演說。異類齊聞。本來平等。但隨機大小。見聞有異。如是則如來正在祇園。即是端然華藏。菩薩見者乃法界身。劣機見者但見丈六。一音說法。則菩薩聞者唯是一乘。小根聞者說三乘法。斯則同時同會。異見殊聞。不待示權。如一雨普霑。三根受潤各別。如此則在座聲聞實是劣機。如經所說實如盲聾。如是知解。方入圓宗。然約雙垂兩相二始同時。但是約機所見耳。疏云既非其器。本不合列。為顯法勝。大權菩薩示為盲聾。是知盲聾於勝有力能顯勝故。方是深玄。若約後文舍利弗令六千比丘觀文殊德。即得頓證。即是示現為開權之本。權實無礙法。圓融本無定故。

爾時毗盧遮那願光明菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

汝等應觀察　佛道不思議　於此逝多林

示現神通力　善逝威神力　所現無央數

一切諸世間　迷惑不能了　法王深妙法

無量難思議　所現諸神通　舉世莫能測

以了法無相　是故名為佛　而具相莊嚴

稱揚不可盡　今於此林內　示現大神力

甚深無有邊　言辭莫能辯　汝觀大威德

無量菩薩眾　十方諸國土　而來見世尊

所願皆具足　所行無障礙　一切諸世間

無能測量者　一切諸緣覺　及彼大聲聞

皆悉不能知　菩薩行境界　菩薩大智慧

諸地悉究竟　高建勇猛幢　難摧難可動

諸大名稱士　無量三昧力　所現諸神變

法界悉充滿

爾時不可壞精進王菩薩承佛神力。觀察十方。而說頌言。

汝觀諸佛子　智慧功德藏　究竟菩提行

安隱諸世間　其心本明達　善入諸三昧

智慧無邊際　境界不可量　令此逝多林

種種皆嚴飾　菩薩眾雲集　親近如來住

汝觀無所著　無量大眾海　十方來詣此

坐寶蓮華座　無來亦無住　無依無戲論

離垢心無礙　究竟於法界　建立智慧幢

堅固不動搖　知無變化法　而現變化事

十方無量剎　一切諸佛所　同時悉往詣

而亦不分身　汝觀釋師子　自在神通力

能令菩薩眾　一切俱來集　一切諸佛法

法界悉平等　言說故不同　此眾咸通達

諸佛常安住　法界平等際　演說差別法

言辭無有盡

爾時普勝無上威德王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

汝觀無上士　廣大智圓滿　善達時非時

為眾演說法　摧伏眾外道　一切諸異論

普隨眾生心　為現神通力　正覺非有量

亦復非無量　若量若無量　牟尼悉超越

如日在虗空　照臨一切處　佛智亦如是

了達三世法　譬如十五夜　月輪無減缺

如來亦復然　白法悉圓滿　譬如空中日

運行無暫已　如來亦如是　神變恒相續

譬如十方剎　於空無所礙　世燈現變化

於世亦復然　譬如世間地　羣生之所依

照世燈法輪　為依亦如是　譬如猛疾風

所行無障礙　佛法亦如是　速徧於世間

譬如大水輪　世界所依住　智慧輪亦爾

三世佛所依

爾時無礙勝藏王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

譬如大寶山　饒益諸含識　佛山亦如是

普益於世間　譬如大海水　澄淨無垢濁

見佛亦如是　能除諸渴愛　譬如須彌山

出於大海中　世間燈亦爾　從於法海出

如海具眾寶　求者皆滿足　無師智亦然

見者悉開悟　如來甚深智　無量無有數

是故神通力　示現難思議　譬如工幻師

示現種種事　佛智亦如是　現諸自在力

譬如如意寶　能滿一切欲　最勝亦復然

滿諸清淨願　譬如明淨寶　普照一切物

佛智亦如是　普照羣生心　譬如八面寶

等鑒於諸方　無礙燈亦然　普照於法界

譬如水清珠　能清諸濁水　見佛亦如是

諸根悉清淨

爾時化現法界願月王菩薩承佛神力。觀察十方。而說頌言。

譬如帝青寶　能青一切色　見佛者亦然

悉發菩提行　一一微塵內　佛現神通力

令無量無邊　菩薩皆清淨　甚深微妙力

無邊不可知　菩薩之境界　世間莫能測

如來所現身　清淨相莊嚴　普入於法界

成就諸菩薩　難思佛國土　於中成正覺

一切諸菩薩　世主皆充滿　釋迦無上尊

於法悉自在　示現神通力　無邊不可量

菩薩種種行　無量無有盡　如來自在力

為之悉示現　佛子善修學　甚深諸法界

成就無礙智　明了一切法　善逝威神力

為眾轉法輪　神變普充滿　令世皆清淨

如來智圓滿　境界亦清淨　譬如大龍王

普濟諸羣生

爾時法慧光燄王菩薩承佛神力。觀察十方。而說頌言。

三世諸如來　聲聞大弟子　悉不能知佛

舉足下足事　去來現在世　一切諸緣覺

亦不知如來　舉足下足事　況復諸凡夫

結使所纏縛　無明覆心識　而能知導師

正覺無礙智　超過語言道　其量不可測

孰有能知見　譬如明月光　無能測邊際

佛神通亦爾　莫見其終盡　一一諸方便

念念所變化　盡於無量劫　思惟不能了

思惟一切智　不可思議法　一一方便門

邊際不可得　若有於此法　而興廣大願

彼於此境界　知見不為難　勇猛勤修習

難思大法海　其心無障礙　入此方便門

心意已調伏　志願亦寬廣　當獲大菩提

最勝之境界

爾時破一切魔軍智幢王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

智身非是身　無礙難思議　設有思議者

一切無能及　從不思議業　起此清淨身

殊特妙莊嚴　不著於三界　光明照一切

法界悉清淨　開佛菩提門　出生眾智慧

譬如世間日　普放慧光明　遠離諸塵垢

滅除一切障　普淨三有處　永絕生死流

成就菩薩道　出生無上覺　示現無邊色

此色無依處　所現雖無量　一切不思議

菩提一念頃　能覺一切法　云何欲測量

如來智邊際　一念悉明達　一切三世法

故說佛智慧　無盡無能壞　智者應如是

專思佛菩提　此思難思議　思之不可得

菩提不可說　超過語言路　諸佛從此生

是法難思議

爾時願智光明幢王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

若能善觀察　菩提無盡海　則得離癡念

決定受持法　若得決定心　則能修妙行

禪寂自思慮　永斷諸疑惑　其心不疲倦

亦復無懈怠　展轉增進修　究竟諸佛法

信智已成就　念念令增長　常樂常觀察

無得無依法　無量億千劫　所修功德行

一切悉迴向　諸佛所求道　雖在於生死

而心無染著　安住諸佛法　常樂如來行

世間之所有　蘊界等諸法　一切皆捨離

專求佛功德　凡夫嬰妄惑　於世常流轉

菩薩心無礙　救之令解脫　菩薩行難稱

舉世莫能思　徧除一切苦　普與羣生樂

已獲菩提智　復愍諸羣生　光明照世間

度脫一切眾

爾時破一切障勇猛智王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

無量億千劫　佛名難可聞　況復得親近

永斷諸疑惑　如來世間燈　通達一切法

普生三世福　令眾悉清淨　如來妙色身

一切所欽歎　億劫常瞻仰　其心無厭足

若有諸佛子　觀佛妙色身　必捨諸有著

迴向菩提道　如來妙色身　恒演廣大音

辯才無障礙　開佛菩提門　曉悟諸眾生

無量不思議　令入智慧門　授以菩提記

如來出世間　為世大福田　普導諸含識

令其集福行　若有供養佛　永除惡道畏

消滅一切苦　成就智慧身　若見兩足尊

能發廣大心　是人恒值佛　增長智慧力

若見人中勝　決意向菩提　是人能自知

必當成正覺

爾時法界差別願智神通王菩薩。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

釋迦無上尊　具一切功德　見者心清淨

迴向大智慧　如來大慈悲　出現於世間

普為諸羣生　轉無上法輪　如來無數劫

勤苦為眾生　云何諸世間　能報大師恩

寧於無量劫　受諸惡道苦　終不捨如來

而求於出離　寧代諸眾生　備受一切苦

終不捨於佛　而求得安樂　寧在諸惡趣

恒得聞佛名　不願生善道　暫時不聞佛

寧生諸地獄　一一無數劫　終不遠離佛

而求出惡趣　何故願久住　一切諸惡道

以得見如來　增長智慧故　若得見於佛

除滅一切苦　能入諸如來　大智之境界

若得見於佛　捨離一切障　長養無盡福

成就菩提道　如來能永斷　一切眾生疑

隨其心所樂　普皆令滿足

大文第六。十方新集菩薩說偈讚佛。每方各說十偈。通讚如來三昧神變境界種種功德。總顯雲集皆神力加持疏各有義。在文可知。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十一

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之二

爾時普賢菩薩摩訶薩普觀一切菩薩眾會。

大文第七爾時普賢下普賢開發分。所言開發者。以前海眾念請果中業用。如來現相以答。意令大眾了達觸境皆真。欲眾親證。妙契於不言之表。而十方新集菩薩雖說偈稱讚。但略傍通一線而已。以此三昧所現法界乃普賢所主。是已證入之人。若不親為開發顯示。則諸觀者雖見總相。亦不能窮所入甚深微細境界。亦不知能入之方便。故此普觀眾會。仰法情殷。故特為開發。能入之方便。所入之境界。一一法門。不唯令此法會頓證頓入。抑為將來入法界者具得其門。此華嚴一會之始終究竟入於果海之極致。故證入之義。盡在此本會一章。為正宗大法之歸趣。故此已後。即為流通。凡我學佛法者。能入此門。可謂成佛真種矣。故疏判此分的有指歸。

以等法界方便。等虗空界方便。等眾生界方便。等三世。等一切劫。等一切眾生業。等一切眾生欲。等一切眾生解。等一切眾生根。等一切眾生成熟時。等一切法光影方便。為諸菩薩以十種法句。開發顯示照明演說此師子頻申三昧。何等為十。所謂演說能示現等法界一切佛剎微塵中諸佛出興次第諸剎成壞次第法句。演說能示現等虗空界一切佛剎中盡未來劫讚歎如來功德音聲法句。演說能示現等虗空界一切佛剎中如來出世無量無邊成正覺門法句。演說能示現等虗空界一切佛剎中佛坐道場菩薩眾會法句。演說於一切毛孔念念出現等三世一切佛變化身充滿法界法句。演說能令一切充滿十方一切剎海平等顯現法句。演說能令一切諸境界中普現三世諸佛神變法句。演說能令一切佛剎微塵中普現三世一切佛剎微塵數佛種種神變經無量劫法句。演說能令一切毛孔出生三世一切諸佛大願海音盡未來際開發化導一切菩薩法句。演說能令佛師子座量同法界菩薩眾會道場莊嚴等無差別盡未來劫轉於種種微妙法輪法句。佛子。此十為首。有不可說佛剎微塵數法句。皆是如來智慧境界。爾時普賢菩薩欲重宣此義。承佛神力。觀察如來。觀察眾會。觀察諸佛難思境界。觀察諸佛無邊三昧。觀察不可思議諸世界海。觀察不可思議如幻法智。觀察不可思議三世諸佛悉皆平等。觀察一切無量無邊諸言辭法。而說頌言。

一一毛孔中　微塵數剎海　悉有如來坐

皆具菩薩眾　一一毛孔中　無量諸剎海

佛處菩提座　如是徧法界　一一毛孔中

一切剎塵佛　菩薩眾圍繞　為說普賢行

佛坐一國土　充滿十方界　無量菩薩雲

咸來集其所　億剎微塵數　菩薩功德海

俱從會中起　徧滿十方界　悉住普賢行

皆遊法界海　普現一切剎　等入諸佛會

安住一切剎　聽聞一切法　一一國土中

億劫修諸行　菩薩所修行　普徧法海行

入於大願海　住佛境界地　了達普賢行

出生諸佛法　具佛功德海　廣現神通事

身雲等塵數　充徧一切剎　普雨甘露法

令眾住佛道

二以等法界下明能開之方便。文有十一句。初句為總。首一以字貫下十句。謂師子頻申三昧業用深廣。要以此十無分齊之方便。方能開顯。次為諸菩薩下一行經。文云以十法句。正明開顯。故指所開顯者乃師子頻申三昧所現之境耳。後何等下十四行經文乃別列十法句。此十法句望前十方便。即是所用。望三昧境界。即是能開。故此十法句一一皆用前十種方便。一一方便皆演斯十句。然此十法句所開者即前念請果用之十句。亦即三昧所現之境界。然以境界甚深微細難解難入。雖此十方便法句一一互相發明。但略舉少分。其實不可思議。故後結云此十為首。有不可說佛剎微塵數法句。皆是如來智慧境界。其難思之義。具在頌中。故後爾時普賢菩薩重宣此義而說頌言。文有十偈。頌十法句。一一具顯塵毛無數剎海互相融攝。無盡無盡不可思議。皆三昧所現境界中事。以六相十玄乃見圓融之妙。

爾時世尊欲令諸菩薩安住如來師子頻申廣大三昧故。從眉間白毫相放大光明。其光名普照三世法界門。以不可說佛剎微塵數光明而為眷屬。普照十方一切世界海諸佛國土。時逝多林菩薩大眾。悉見一切盡法界虗空界一切佛剎。一一微塵中各有一切佛剎微塵數諸佛國土。種種名。種種色。種種清淨。種種住處。種種形相。如是一切諸國土中。皆有大菩薩坐於道場師子座上成等正覺。菩薩大眾前後圍繞。諸世間主而為供養。或見於不可說佛剎量大眾會中。出妙音聲充滿法界轉正法輪。或見在天宮殿龍宮殿夜叉宮殿乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等諸宮殿中。或在人間村邑聚落王都大處。現種種姓種種名種種身種種相種種光明。住種種威儀。入種種三昧。現種種神變。或時自以種種言音。或令種種諸菩薩等在於種種大眾會中。種種言辭說種種法。如此會中菩薩大眾見於如是諸佛如來甚深三昧大神通力。如是盡法界虗空界東西南北四維上下一切方海中。依於眾生心想而住。始從前際至今現在。一切國土身。一切眾生身。一切虗空道。其中一一毛端量處。一一各有微塵數剎種種業起次第而住。悉有道場菩薩眾會。皆亦如是見佛神力。不壞三世不壞世間。於一切眾生心中現其影像。隨一切眾生心樂出妙言音。普入一切眾會中。普現一切眾生前。色相有別智慧無異。隨其所應開示佛法。教化調伏一切眾生未曾休息。其有見此佛神力者皆是毗盧遮那如來於往昔時善根攝受。或昔曾以四攝所攝。或是見聞憶念親近之所成熟。或是往昔教其令發阿耨多羅三藐三菩提心。或是往昔於諸佛所同種善根。或是過去以一切智善巧方便教化成熟。是故皆得入於如來不可思議甚深三昧盡法界虗空界大神通力。或入法身。或入色身。或入往昔所成就行。或入圓滿諸波羅蜜。或入莊嚴清淨行輪。或入菩薩諸地。或入成正覺力。或入佛所住三昧無差別大神變。或入如來力無畏智。或入佛無礙辯才海。彼諸菩薩以種種解種種道種種門種種入種種理趣種種隨順種種智慧種種助道種種方便種種三昧。入如是等十不可說佛剎微塵數佛神變海方便門。云何種種三昧。所謂普莊嚴法界三昧。普照一切三世無礙境界三昧。法界無差別智光明三昧。入如來境界不動轉三昧。普照無邊虗空三昧。入如來力三昧。佛無畏勇猛奮迅莊嚴三昧。一切法界旋轉藏三昧。如月普現一切法界以無礙音大開演三昧。普清淨法光明三昧。無礙繒法王幢三昧。一一境界中悉見一切諸佛海三昧。於一切世間悉現身三昧。入如來無差別身境界三昧。隨一切世間轉大悲藏三昧。知一切法無有跡三昧。知一切法究竟寂滅三昧。雖無所得而無變化普現世間三昧。普入一切剎三昧。莊嚴一切佛剎成正覺三昧。觀一切世間主色相差別三昧。觀一切眾生境界無障礙三昧。能出生一切如來母三昧。能修行入一切佛海功德道三昧。一一境界中出現神變盡未來際三昧。入一切如來本事海三昧。盡未來際護持一切如來種性三昧。以決定解力令現在十方一切佛剎海皆清淨三昧。一念中普照一切佛所住三昧。入一切境界無礙際三昧。令一切世界為一佛剎三昧。出一切佛變化身三昧。以金剛王智知一切諸根海三昧。知一切如來同一身三昧。知一切法界所安立悉住心念際三昧。於一切法界廣大國土中示現涅槃三昧。令住最上處三昧。於一切佛剎現種種眾生差別身三昧。普入一切佛智慧三昧。知一切法性相三昧。一念普知三世法三昧。念念中普現法界身三昧。以師子勇猛智知一切如來出興次第三昧。於一切法界境界慧眼圓滿三昧。勇猛趣向十力三昧。放一切功德圓滿光明普照世間三昧。不動藏三昧。說一法普入一切法三昧。於一法以一切言音差別訓釋三昧。演說一切佛無二法三昧。知三世無礙際三昧。知一切劫無差別三昧。入十力微細方便三昧。於一切劫成就一切菩薩行不斷絕三昧。十方普現身三昧。於法界自在成正覺三昧。生一切安隱受三昧。出一切莊嚴具莊嚴虗空界三昧。念念中出等眾生數變化身雲三昧。如來淨空月光明三昧。常見一切如來住虗空三昧。開示一切佛莊嚴三昧。照明一切法義燈三昧。照十力境界三昧。三世一切佛幢相三昧。一切佛一密藏三昧。念念中所作皆究竟三昧。無盡福德藏三昧。見無邊佛境界三昧。堅住一切法三昧。現一切如來變化悉令知見三昧。念念中佛日常出現三昧。一日中悉知三世所有法三昧。普音說演一切法性寂滅三昧。見一切佛自在力三昧。法界開敷蓮華三昧。觀諸法如虗空無住處三昧。十方海普入一方三昧。入一切法界無源底三昧。一切法海三昧。以寂靜身放一切光明三昧。一念中現一切神通大願三昧。一切時一切處成正覺三昧。以一莊嚴入一切法界三昧。普現一切諸佛身三昧。知一切眾生廣大殊勝神通智三昧。一念中其身徧法界三昧。現一乘淨法界三昧。入普門法界示現大莊嚴三昧。住持一切佛法輪三昧。以一切法門莊嚴一法門三昧。以因陀羅網願行攝一切眾生界三昧。分別一切世界門三昧。乘蓮華自在遊步三昧。知一切眾生種種差別神通智三昧。令其身恒現一切眾生前三昧。知一切眾生差別音聲言辭海三昧。知一切眾生差別智神通三昧。大悲平等藏三昧。一切佛入如來際三昧。觀察一切如來解脫處師子嚬申三昧。菩薩以如是等不可說佛剎微塵數三昧。入毗盧遮那如來念念充滿一切法界三昧神變海。其諸菩薩皆悉具足大智神通。明利自在住於諸地。以廣大智普觀一切。從諸智慧種性而生。一切智智常現在前。得離癡翳清淨智眼。為諸眾生作調御師。住佛平等於一切法無有分別。了達境界。知諸世間性皆寂滅無有依處。普詣一切諸佛國土而無所著。悉能觀察一切諸法而無所住。徧入一切妙法宮殿而無所來。教化調伏一切世間。普為眾生現安隱處。智慧解脫為其所行。恒以智身住離貪際。超諸有海示真實際。智光圓滿普見諸法。住於三昧堅固不動。於諸眾生恒起大悲。知諸法門悉皆如幻。一切眾生悉皆如夢。一切如來悉皆如影。一切言音悉皆如響。一切諸法悉皆如化。善能積集殊勝行願。智慧圓滿清淨善巧。心極寂靜。善入一切總持境界。具三昧力勇猛無怯。獲明智眼住法界際。到一切法無所得處。修習無涯智慧大海。到智波羅蜜究竟彼岸。為般若波羅蜜之所攝持。以神通波羅蜜普入世間。依三昧波羅蜜得心自在。以不顛倒智知一切義。以巧分別智開示法藏。以現了智訓釋文辭。以大願力說法無盡。以無所畏大師子吼。常樂觀察無依處法。以淨法眼普觀一切。以淨智月照世成壞。以智慧光照真實諦。福德智慧如金剛山。一切譬喻所不能及。善觀諸法慧根增長。勇猛精進摧伏眾魔。無量智慧威光熾盛。其身超出一切世間。得一切法無礙智慧。善能悟解盡無盡際。住於普際入真實際。無相觀智常現在前。善巧成就諸菩薩行。以無二智知諸境界。普見一切世間諸趣。徧往一切諸佛國土。智燈圓滿於一切法無諸闇障。放淨法光照十方界。為諸世間真實福田。若見若聞所願皆滿。福德高大超諸世間。勇猛無畏摧諸外道。演微妙音徧一切剎。普見諸佛心無厭足。於佛法身已得自在。隨所應化而為現身。一身充滿一切佛剎。已得自在清淨神通。乘大智舟所住無礙。智慧圓滿周徧法界。譬如日出普照世間。隨眾生心現其色像。知諸眾生根性欲樂。入一切法無諍境界。知諸法性無生無起能令小大自在相入。決了佛地甚深之趣。以無盡句說甚深義。於一句中演說一切修多羅海。獲大智慧陀羅尼身凡所受持永無忘失。一念能憶無量劫事。一念悉知三世一切諸眾生智。恒以一切陀羅尼門演說無邊諸佛法海。常轉不退清淨法輪令諸眾生皆生智慧。得佛境界智慧光明。入於善見甚深三昧。入一切法無障礙際於一切法勝智自在。一切境界清淨莊嚴。普入十方一切法界隨其方所靡不咸至。一一塵中現成正覺。於無色性現一切色。以一切方普入一方。其諸菩薩具如是等無邊福智功德之藏。常為諸佛之所稱歎。種種言辭說其功德不能令盡。靡不咸在逝多林中。深入如來功德大海。悉見於佛光明所照。爾時諸菩薩得不思議正法光明心大歡喜。各於其身及以樓閣諸莊嚴具并其所坐師子之座徧逝多林一切物中。化現種種大莊嚴雲充滿一切十方法界。所謂於念念中放大光明雲充滿十方。悉能開悟一切眾生。出一切摩尼寶鈴雲充滿十方。出微妙音稱揚讚歎三世諸佛一切功德。出一切音樂雲充滿十方。音中演說一切眾生諸業果報。出一切菩薩種種願行色相雲充滿十方。說諸菩薩所有大願。出一切如來自在變化雲充滿十方。演出一切諸佛如來諸言音聲。出一切菩薩相好莊嚴身雲充滿十方。說諸如來於一切國土出興次第。出三世如來道場雲充滿十方。現一切如來成等正覺功德莊嚴。出一切龍王雲充滿十方。雨一切諸香。出一切世主身雲充滿十方。演說普賢菩薩之行。出一切寶莊嚴清淨佛剎雲充滿十方。現一切如來轉正法輪。是諸菩薩以得不思議法光明故。法應如是出興此等不可說佛剎微塵數大神變莊嚴雲。

大文第八爾時世尊下毫光下益分。令尋智光為能證故。意謂雖是普賢以言開發。海眾已知其趣。若欲實證。苟非法界普光明智。亦不能真得其益。名眉間白毫。表中道果智。佛欲大眾實證。故放此果光。要依此即法界中道之智光。為現證之因緣。方能證前所現之法界。亦如法華助發之意。即此一光為入法界之門矣。以三昧境界不可思議。故能入之智光有不可說佛剎塵數之眷屬。一一普照其分齊。故林中大眾承以光明徧見法界之塵剎。一一剎中皆有徧法界之大會。轉正法輪。教化人天。所現化生之威儀神通三昧自在言音即前念請果用之境界。一一盡見。故此林中大眾因光照見。得入如來甚深三昧大神通力。如是盡十方塵剎中微細大會。並同此會之見。而亦各住本位。不壞不雜。如此皆是毗盧遮那往昔因中。以四攝法教化成熟。以為今日現見現證之因緣。故前念請中亦云有緣得見。返顯二乘之機無此因緣故不見耳。然此會大眾因見得法。故云皆得入於如來不可思議甚深三昧。一一境界。乃至入佛無礙辯才海。亦以前能入之十種方便。頓入十不可說佛剎塵數佛神變海方便門及種種三昧。故下列一百一種三昧。皆能入之三昧。盡是師子頻申三昧大用之別義。但是略列。更以多多三昧。方能總入一頻申三昧之境界。故後結云菩薩以如是等不可說佛剎塵數三昧。入毗盧遮那如來念念充滿一切法界三昧神變海三昧。一門既爾。解等九門皆然。其諸菩薩既具能入之方便故證所入之多德。向下初列具足十種德。一智位高深德。次具調伏眾生無染德。三具足成滿諸度德。四具足智力無畏德。五具成就昔行德。六具法身圓滿德。七具色身自在德。八具辯才自在德。九具三昧神變德。十具成等正覺德。故後結云其諸菩薩具如是等無邊福智功德之藏。說不能盡者靡不咸在逝多林中。深入如來功德大海。悉見於佛光明所照。惟此眉間一光照徹法界之源底。令前念請諸大會眾。一齊頓證法界之極則。此乃華嚴一會之究竟。所謂依人證入成德分者極盡於一光之中耳。如是深玄妙旨。豈劣解可能入耶。故後文爾時諸菩薩得不思議正法光明心大歡喜各各獻供。以表慶法之誠。以盡念請一段因緣也。

爾時文殊師利菩薩。承佛神力。欲重宣此逝多林中諸神變事。觀察十方。而說頌言。

汝應觀此逝多林　以佛威神廣無際

一切莊嚴皆示現　十方法界悉充滿

十方一切諸國土　無邊品類大莊嚴

於其座等境界中　色像分明皆顯現

從諸佛子毛孔出　種種莊嚴寶燄雲

及發如來微妙音　徧滿十方一切剎

寶樹華中現妙身　其身色相等梵王

從禪定起而遊步　進止威儀恒寂靜

如來一一毛孔內　常現難思變化身

皆如普賢大菩薩　種種諸相為嚴好

逝多林上虗空中　所有莊嚴發妙音

普說三世諸菩薩　成就一切功德海

逝多林中諸寶樹　亦出無量妙音聲

演說一切諸羣生　種種業海各差別

林中所有眾境界　悉現三世諸如來

一一皆起大神通　十方剎海微塵數

十方所有諸國土　一切剎海微塵數

悉入如來毛孔中　次第莊嚴皆現覩

所有莊嚴皆現佛　數等眾生徧世間

一一咸放大光明　種種隨宜化羣品

香燄眾華及寶藏　一切莊嚴殊妙雲

靡不廣大等虗空　徧滿十方諸國土

十方三世一切佛　所有莊嚴妙道場

於此園林境界中　一一色像皆明現

一切普賢諸佛子　百千劫海莊嚴剎

其數無量等眾生　莫不於此林中見

大文第九爾時文殊下文殊述德分。光後文殊述德者。以光表如來中道果智。文殊為智主。故光後述德。光本令證三昧。智本為顯法界。尋智得理。故述歎林中之德。又前普賢門以行顯理。此則以解顯理。解行無二方能入故。通明即以文殊權實無二之大智。普賢體用平等之理行。此二無二共顯如來三昧之果德。故述德說頌中有十三偈。通讚一會三種世間自在之用。分之為六。初二偈總歎。次一偈歎眾生世間。三有二偈讚依正互在。四有三偈述上林空。五有三偈述於正覺依正無盡。末有二偈總顯普收。

爾時彼諸菩薩以佛三昧光明照故即時得入如是三昧。一一皆得不可說佛剎微塵數大悲門。利益安樂一切眾生。於其身上一一毛孔皆出不可說佛剎微塵數光明。一一光明皆化現不可說佛剎微塵數菩薩。其身形相如世諸主。普現一切眾生之前。周帀徧滿十方法界。種種方便教化調伏。或現不可說佛剎微塵數諸天宮殿無常門。或現不可說佛剎微塵數一切眾生受生門。或現不可說佛剎微塵數一切菩薩修行門。或現不可說佛剎微塵數夢境門。或現不可說佛剎微塵數菩薩大願門。或現不可說佛剎微塵數震動世界門。或現不可說佛剎微塵數分別世界門。或現不可說佛剎微塵數現生世界門。或現不可說佛剎微塵數檀波羅蜜門。或現不可說佛剎微塵數一切如來修諸功德種種苦行尸波羅蜜門。或現不可說佛剎微塵數割截支體羼提波羅蜜門。或現不可說佛剎微塵數勤修毗棃耶波羅蜜門。或現不可說佛剎微塵數一切菩薩修諸三昧禪定解脫門。或現不可說佛剎微塵數佛道圓滿智光明門。或現不可說佛剎微塵數勤求佛法為一文一句故捨無數身命門。或現不可說佛剎微塵數親近一切佛諮問一切法心無疲厭門。或現不可說佛剎微塵數隨諸眾生時節欲樂往詣其所方便成熟令住一切智海光明門。或現不可說佛剎微塵數降伏眾魔制諸外道顯現菩薩福智力門。或現不可說佛剎微塵數知一切工巧明智門。或現不可說佛剎微塵數知一切眾生差別明智門。或現不可說佛剎微塵數知一切法差別明智門。或現不可說佛剎微塵數知一切眾生心樂差別明智門。或現不可說佛剎微塵數知一切眾生根行煩惱習氣明智門。或現不可說佛剎微塵數知一切眾生種種業明智門。或現不可說佛剎微塵數開悟一切眾生門。以如是等不可說佛剎微塵數方便門。往詣一切眾生住處而成熟之。所謂或往天宮。或往龍宮。或往夜叉乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽宮。或往梵王宮。或往人王宮。或往閻羅王宮或往畜生餓鬼地獄之所住處。以平等大悲平等大願平等智慧平等方便攝諸眾生。或有見已而調伏者。或有聞已而調伏者。或有憶念而調伏者。或聞音聲而調伏者。或聞名號而調伏者。或見圓光而調伏者。或見光網而調伏者。隨諸眾生心之所樂。皆詣其所令其獲益。佛子。此逝多林一切菩薩為欲成熟諸眾生故。或時現處種種嚴飾諸宮殿中。或時示現住自樓閣寶師子座道場眾會所共圍繞。周徧十方皆令得見。然亦不離此逝多林如來之所。佛子。此諸菩薩或時示現無量化身雲。或現其身獨一無侶。所謂或現沙門身。或現婆羅門身。或現苦行身。或現充盛身。或現醫王身。或現商主身。或現淨命身。或現妓樂身。或現奉事諸天身。或現工巧技術身。往詣一切村營城邑王都聚落諸眾生所。隨其所應以種種形相種種威儀種種音聲種種言論種種住處。於一切世間猶如帝網行菩薩行。或說一切世間工巧事業。或說一切智慧照世明燈。或說一切眾生業力所莊嚴。或說十方國土建立諸乘位。或說智燈所照一切法境界。教化成就一切眾生而亦不離此逝多林如來之所。

大文第十爾時彼諸下無涯大用分。聞必得益。益必利生。意顯林中大會因光照得益。已證法界之體。故必依體起無涯利生之大用。其用乃即體之悲。謂由佛三昧各各得入此三昧。成此悲門。故有大用。次於其身上下總明依體起用。初三行半文總別明毛孔世主化。次或現不可說下六行文八門。明能化法。次或現不可說下六行文六門。明前六度化。次或現不可說下四行文三門明方便度。次或現不可說下一行文一門明力度次或現不可說下七行文七門明智度。其願度在八門內。故下別列。上乃能化之法。次以如是等下明所化處。次以平等大悲下五行半文明化心及化益。次佛子此逝多林下通顯多類化。初三行半文明住處化異。結不離逝多林者明不動而普遍。繁興而恒靜。末不離本故。向下文殊遊行。亦不離於本會。次佛子此諸菩薩下明化身異。此中多同善財所見。故知善財所參諸友。即此會之菩薩。二往詣下化處異。三隨其下化類異。四或說下化法異。五教化下總結末不離本。

上來本會竟。

大文第二末會起。亦即一部流通分。前本會總顯頓證。下末會通顯漸證。前則但示法界甚深。後則因人證入。人法融會意在弘通。夫圓滿教海攝法無遺。頓漸該羅。本末交暎。故非頓無以顯圓。非漸無以階進。非本無以垂末。非末無以顯本。非人無以證法。非法無以成人。故前明不異漸之頓多門而眾人同契。後明不異頓之漸一人而歷位圓修。前則不異末之本。雖卷而恒舒。後則不異本之末。雖舒而恒卷。本未無礙。同入法界。今托人進修以軌後徒。使大教弘通。法匪虗設。即斯本意。疏判末會義有多門。若約所攝之機。統收唯有三會。一比丘會。二諸乘人會。三善財會。比丘一會即文殊從善住閣出。六千比丘頓悟於林中。諸乘人會即大塔廟處。無數眾生各得調伏。善財會即從文殊指往參五十三大知識。各有義類。

疏從此文殊出閣已下至經終。通判為五相。一寄位修行相。謂自文殊已下善財所參知識四十一人。謂依人求解顯修行故。二從摩耶已下十一人。明會緣入實相。即會前住等。成普別兩行。契證法界故。初得幻智。後得幻住。該於中間如幻之緣。入一實故。三慈氏一人名攝德成因相。會前二門之德。並為證入之因故。四後文殊名智照無二相。謂行圓究竟。朗悟在懷。照前行等。唯一圓智。更無前後明昧等殊。五普賢一人名顯因廣大相。謂始覺同本。圓覺現前。稱周法界。無不包含故。今從別義寄法顯異。布之前後。且為五相。若圓攝始終。據實圓融。一位即一切位。乃至無盡。故所歷差別乃一中之多。一多同時無有障礙。如此所說義有多門。後隨文略提以見大綱。今初比丘一會。

爾時文殊師利童子從善住樓閣出。與無量同行菩薩。及常隨侍衛諸金剛神。普為眾生供養諸佛諸身眾神。久發堅誓願常隨從諸足行神。樂聞妙法主地神。常修大悲主水神。智光照耀主火神。摩尼為冠主風神。明練十方一切儀式主力神。專勤除滅無明黑闇主夜神。一心匪懈闡明佛日主晝神。莊嚴法界一切虗空主空神。普度眾生超諸有海主海神。常勤積集趣一切智助道善根高大如山主山神。常勤守護一切眾生菩提心城主城神。常勤守護一切智智無上法城諸大龍王。常勤守護一切眾生諸夜叉王。常令眾生增長歡喜乾闥婆王。常勤除滅諸餓鬼趣鳩槃茶王。恒願拔濟一切眾生出諸有海迦樓羅王。願得成就諸如來身高出世間阿脩羅王。見佛歡喜曲躬恭敬摩睺羅伽王。常厭生死恒樂見佛諸大天王。尊重於佛讚歎供養諸大梵王。文殊師利與如是等功德莊嚴諸菩薩眾。出自住處來詣佛所。右繞世尊經無量帀。以諸供具種種供養。供養畢已。辭退南行。往於人間。

今末會之初文殊出閣者。正顯從本垂末之義也。由前本門正位。法界幽玄。初海眾念請則如來以頻申三昧現相以答。似未能忘言。故普賢特為開顯。以言宣暢。尤未徹其源。故如來眉間光照。已窮法界之量。而文殊具述讚揚。如此重重顯示。而諸二乘人畢竟如盲如聾。是則獨被上上根人。而三乘之機終絕分矣。斯則平等佛慧何由而入耶。此則曲垂方便之門決不可已。而權智之用大矣。故前歎等法界之方便。皆為入法界之門。今文將顯法界之大用無涯。故依根本實智。而起權智之大用。故從善住樓閣而出也。善者寂義。謂文殊寂然安住法界體中。如住於閣。今從體起用。故云出也。然所隨之眾。同生一人異生之多眾者。正顯法界差別之用一時相應而起。以明般若輔導萬行。故云諸足行等。詣佛作禮興供而後行者。正顯依本垂末之意。往於人間乃入鄽垂手。出真入俗之義也。

爾時尊者舍利弗。承佛神力。見文殊師利菩薩與諸菩薩眾會莊嚴。出逝多林往於南方遊行人間。作如是念。我今當與文殊師利俱往南方。時尊者舍利弗。與六千比丘前後圍繞。出自住處來詣佛所。頂禮佛足具白世尊。世尊聽許。右繞三帀辭退而去往文殊師利所。此六千比丘是舍利弗自所同住。出家未久。所謂海覺比丘。善生比丘。福光比丘。大童子比丘。電生比丘。淨行比丘。天德比丘。君慧比丘。梵勝比丘。寂慧比丘。如是等其數六千。悉曾供養無量諸佛深植善根。解力廣大信眼明徹。其心寬博觀佛境界。了法本性饒益眾生。常樂勤求諸佛功德。皆是文殊師利說法教化之所成就。爾時尊者舍利弗。在行道中觀諸比丘告海覺言。海覺。汝可觀察文殊師利菩薩清淨之身。相好莊嚴。一切天人莫能思議。汝可觀察文殊師利圓光暎徹。令無量眾生發歡喜心。汝可觀察文殊師利光網莊嚴。除滅眾生無量苦惱。汝可觀察文殊師利眾會具足。皆是菩薩往昔善根之所攝受。汝可觀察文殊師利所行之路。左右八步平坦莊嚴。汝可觀察文殊師利所住之處。周迴十方常有道場隨逐而轉。汝可觀察文殊師利所行之路。具足無量福德莊嚴。左右兩邊有大伏藏。種種珍寶自然而出。汝可觀察文殊師利曾供養佛善根所流。一切樹間出莊嚴藏。汝可觀察文殊師利諸世間主雨供具雲頂禮恭敬以為供養。汝可觀察文殊師利十方一切諸佛如來將說法時。悉放眉間白毫相光。來照其身從頂上入。爾時尊者舍利弗為諸比丘稱揚讚歎開示演說文殊師利童子有如是等無量功德具足莊嚴。彼諸比丘聞是說已。心意清淨信解堅固。喜不自持舉身踊躍。形體柔輭諸根悅豫。憂苦悉除垢障咸盡。常見諸佛深求正法。具菩薩根得菩薩力。大悲大願皆自出生。入於諸度甚深境界。十方佛海常現在前。於一切智深生信樂。即白尊者舍利弗言。唯願大師。將引我等往詣於彼勝人之所。時舍利弗即與俱行。至其所已。白言仁者。此諸比丘願得奉覲。爾時文殊師利童子。無量自在菩薩圍繞并其大眾。如象王迴觀諸比丘。時諸比丘頂禮其足。合掌恭敬作如是言。我今奉見恭敬禮拜。及餘所有一切善根。唯願仁者文殊師利。和尚舍利弗。世尊釋迦牟尼。皆悉證知。如仁所有如是色身。如是音聲。如是相好。如是自在。願我一切悉當具得。爾時文殊師利菩薩告諸比丘言。比丘。若善男子善女人成就十種趣大乘法則得速入如來之地。況菩薩地。何者為十。所謂積集一切善根。心無疲厭。見一切佛承事供養。心無疲厭。求一切佛法心無疲厭。行一切波羅蜜心無疲厭。成就一切菩薩三昧心無疲厭。次第入一切三世心無疲厭。普嚴淨十方佛剎心無疲厭。教化調伏一切眾生心無疲厭。於一切剎一切劫中成就菩薩行心無疲厭。為成就一眾生故修行一切佛剎微塵數波羅蜜。成就如來十力。如是次第為成熟一切眾生界。成就如來一切力心無疲厭。比丘。若善男子善女人成就深信。發此十種無疲厭心。則能長養一切善根。捨離一切諸生死趣。超過一切世間種性。不墮聲聞辟支佛地。生一切如來家。具一切菩薩願。學習一切如來功德。修行一切菩薩諸行。得如來力。摧伏眾魔及諸外道。亦能除滅一切煩惱。入菩薩地。近如來地。時諸比丘聞此法已。則得三昧名無礙眼。見一切佛境界。得此三昧故。悉見十方無量無邊一切世界諸佛如來及其所有道場眾會。亦悉見彼十方世界一切諸趣所有眾生。亦悉見彼一切世界種種差別。亦悉見彼一切世界所有微塵。亦悉見彼諸世界中一切眾生所住宮殿以種種寶而為莊嚴。及亦聞彼諸佛如來種種言音演說諸法。文辭訓譯悉皆解了。亦能觀察彼世界中一切眾生諸根心欲。亦能憶念彼世界中一切眾生前後十生。亦能憶念彼世界中過去未來各十劫事。亦能憶念彼諸如來十本生事。十成正覺。十轉法輪。十種神通。十種說法。十種教誡。十種辯才。又即成就十千菩提心。十千三昧。十千波羅蜜。悉皆清淨。得大智慧圓滿光明。得菩薩十神通柔輭微妙。住菩薩心堅固不動。爾時文殊師利菩薩勸諸比丘住普賢行。住普賢行已。入大願海。入大願海已成就大願海。以成就大願海故心清淨。心清淨故身清淨。身清淨故身輕利。身清淨輕利故得大神通無有退轉。得此神通故不離文殊師利足下。普於十方一切佛所悉現其身。具足成就一切佛法。

此比丘一會。而尊者舍利弗為唱導之首。疏云顯迴小入大故。然法界海會。盡是法身大士。元無權機。何以遽有迴小向大。若非迴小向大。何以前者在會如盲如聾。今則便為唱導之首。此意幽玄誠難會通。請言其要。然迴小向大者乃化佛以三乘法化。而劣機獨取偏空。故佛四十年中。種種方便彈呵淘汰。後乃迴心向大。故法華一一授記。此化佛門頭事也。且舍利弗等十大弟子。皆靈山得記之儔也。今初在座盲聾而此即云迴心。然靈山又何為耶。究論平等佛慧眾生同具。根機不一。宿種已深。苟非隨宜何能引歸法界。故前正證菩薩一一以種種方便。入微細塵剎調伏眾生。乃法爾隨宜。皆是如來頻申三昧威神之力。是則三七思惟將一乘法分別說三。猶是掩耳偷鈴。向痴人前說夢也。是知前之盲聾。若約法界。真是盲聾。若約能化。乃是正證菩薩。蚤示權於此會。猶約情見。若約一音異解。權實齊彰。而兩相之談。都在一時一處。故世尊現坐祇園。而身子示為權現。權實同時。本迹一際。此法界同一緣起也。是則今文殊出閣。乃示即實之權智。身子乃即權即實之真機。故盲聾於園中。唱導於閣外。而所引六千比丘。已為靈山授記之前旄。而文殊為眾所說之法門已攝釋迦四十年之談。此正八相成道利生已畢。四十九年未離如來普光明智剎那際三昧也。以此觀法。方見法界平等一際。智者請深觀之。釋義敘六千比丘皆是文殊教化之所成就。言各具根本實智也。諸佛放光入文殊頂者。顯即體之用也。比丘聞讚文殊之德而心意清淨深生信樂者。顯宿因已深也。一覲文殊即願如文殊者此機緣偶會目擊道存也。而文殊說法一一皆教云無疲厭者。此正為劣機怖佛道長遠多生疲厭之心。斯顯化城之設特為疲厭而設也。後誡云若能成就十種無疲厭心乃至能除一切煩惱入菩薩地近如來者。此正寶處在近也。比丘聞已則得三昧名無礙眼見佛境界者。此正示佛知見。又得十千菩提心者。此正悟佛知見。勸入普賢大願海等者。此正入佛知見。是謂靈山四十年之談盡在文殊目前現證。但以眾生情見有差。所謂眾生各各隨所見耳。

上來初比丘會竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十一

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之三

爾時文殊師利菩薩勸諸比丘發阿耨多羅三藐三菩提心已。漸次南行經歷人間至福城東。住莊嚴幢娑羅林中。往昔諸佛曾所止住教化眾生大塔廟處。亦是世尊於往昔時修菩薩行能捨無量難捨之處。是故此林名稱普聞無量佛剎。此處常為天龍夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人與非人之所供養。時文殊師利與其眷屬到此處已。即於其處說普照法界修多羅。百萬億那由他修多羅以為眷屬。說此經時於大海中有無量百千億諸龍而來其所。聞此法已。深厭龍趣正求佛道。咸捨龍身生天人中。一萬諸龍於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。復有無量無數眾生於三乘中各得調伏。

第二文殊師利菩薩勸諸比丘發菩提心已以下。乃第二諸乘人會。以方便化生。豈獨聲聞一類之機。若約靈山五時攝化盡收五性之機。若不陟人間何處求大心凡夫耶。是以文殊業已垂權。故復往人間也。漸次南行顯非頓化。明正為南。方盡南矣。福城者疏釋順福分善。乃表十信入道之初分。娑羅林云高遠。林木森聳表萬行莊嚴。亦表菩薩說法。先觀眾生十種稠林。故云住林中。以此權智乃十方諸佛所共。故云往昔佛所止住。大塔廟表常住法身。為權智之本。諸佛修行依性起修。修無不極。故是佛昔修行捨難捨之處。此法身真際。乃人天八部之所依歸。故常為供養處。文殊於此處說普照法界修多羅。即顯應機之法乃從法界所流。是知四十九年之談。皆普照法界修多羅之眷屬。故云百萬那由他修多羅以為眷屬也。說此法時獨舉海中龍王聞法捨龍身而生天中於三菩提得不退轉者。然畜生難中。況嗔毒而難化者。今得益之速如此。顯法勝益。足徵地獄中人。三重頓圓十地。信可徵矣。復云無量眾生於三乘中各得調伏者。此則釋迦出世一化始終。盡見於文殊出閣之頃也。

上諸乘人會竟。

下三善財會。

時福城人聞文殊師剎童子在莊嚴幢娑羅林中大塔廟處。無量大眾從其城出來詣其所。時有優婆塞。名曰大智。與五百優婆塞眷屬俱。所謂須達多優婆塞。婆須達多優婆塞。福德光優婆塞。有名稱優婆塞。施名稱優婆塞。月德優婆塞。善慧優婆塞。大慧優婆塞。賢護優婆塞。賢勝優婆塞。如是等五百優婆塞俱。來詣文殊師利童子所頂禮其足。右繞三帀退坐一面。復有五百優婆夷。所謂大慧優婆夷。善光優婆夷。妙身優婆夷。可樂身優婆夷。賢優婆夷。賢德優婆夷。賢光優婆夷。幢光優婆夷。德光優婆夷。善目優婆夷。如是等五百優婆夷來詣文殊師利童子所頂禮其足。右繞三帀退坐一面。復有五百童子。所謂善財童子。善行童子。善戒童子。善威儀童子。善勇猛童子。善思童子。善慧童子。善覺童子。善眼童子。善臂童子。善光童子。如是等五百童子。來詣文殊師利童子所頂禮其足。右繞三帀退坐一面。復有五百童女。所謂善賢童女。大智居士女童女。賢稱童女。美顏童女。堅慧童女。賢德童女。有德童女。梵授童女。德光童女。善光童女。如是等五百童女。來詣文殊師利童子所頂禮其足。右繞三帀退坐一面。爾時文殊師利童子。知福城人悉已來集。隨其心樂現自在身。威光赫奕蔽諸大眾。以自在大慈令彼清涼。以自在大悲起說法心。以自在智慧知其心樂。以廣大辯才將為說法。復於是時觀察善財以何因緣而有其名。知此童子初入胎時於其宅內自然而出七寶樓閣。其樓閣下有七伏藏。於其藏上地自開裂生七寶牙。所謂金銀瑠璃玻瓈真珠硨磲碼碯。善財童子處胎十月然後誕生。形體支分端正具足。其七大藏縱廣高下各滿七肘。從地涌出光明照耀。復於宅中自然而有五百寶器。種種諸物自然盈滿。所謂金剛器中盛一切香。於香器中盛種種衣。美玉器中盛滿種種上味飲食。摩尼器中盛滿種種殊異珍寶。金器盛銀。銀器盛金。金銀器中盛滿瑠璃及摩尼寶。玻瓈器中盛滿硨磲。硨磲器中盛滿玻瓈。碼碯器中盛滿真珠。真珠器中盛滿碼碯。火摩尼器中盛滿水摩尼。水摩尼器中盛滿火摩尼。如是等五百寶器自然出現。又雨眾寶及諸財物。一切庫藏悉令充滿以此事故父母親屬及善相師共呼此兒名曰善財。又知此童子已曾供養過去諸佛。深種善根信解廣大。常樂親近諸善知識。身語意業皆無過失。淨菩薩道。求一切智成佛法器。其心清淨猶如虗空。迴向菩提無所障礙。爾時文殊師利菩薩如是觀察善財童子已。安慰開喻而為演說一切佛法。所謂說一切佛積集法。說一切佛相續法。說一切佛次第法。說一切佛眾會清淨法。說一切佛法輪化導法。說一切佛色身相好法。說一切佛法身成就法。說一切佛言辭辯才法。說一切佛光明照耀法。說一切佛平等無二法。爾時文殊師利童子為善財童子及諸大眾說此法已。殷勤勸喻增長勢力。令其歡喜發阿耨多羅三藐三菩提心。又令憶念過去善根。作是事已。即於其處復為眾生隨宜說法。然後而去。

時福城人下三善財會。然自文殊出閣已下至經終。通顯六位因果。在善財所參知識五十四人。約位則文殊一人表信位。以信未成位。故但一人。餘四十人各以十人寄一位。二從德雲至慈行寄十住位。三善見至徧行寄十行位。四鬻香長者至安住地神寄十向位。五婆珊夜神至瞿波寄十地位。摩耶至天主光等十一人寄等覺位。彌勒普賢寄妙覺位。今善財初參文殊。表依佛根本果智為發行之本。故單表十信。以後諸位皆依信建立故。初福城人聞文殊菩薩住在林中。故相聚而來。時優婆塞名曰大智為上首者。表人中發心必依智為本也。四眾人等一時來詣文殊頂禮者。此人間化導之眾。最為初機。文殊見眾來集。即現殊勝三業為攝化之方便也。獨觀察善財因緣。此以妙觀察智。知機知時。隨應說法也。故細觀善財生時之外緣及所稟之內因。委是法器故即為說一切佛法。後所謂下列十句則已將一乘因果理事。盡為宣說無餘蘊矣。此表說頓教大乘也。於其餘眾生則隨宜說法。各稱其機。五乘因果俱是隨宜。即立刻之間。已盡化佛一代之化法矣。

爾時善財童子。從文殊師利所聞佛如是種種功德。一心勤求阿耨多羅三藐三菩提。隨文殊師利而說頌曰。

三有為城郭　憍慢為垣墻　諸趣為門戶

愛水為池壍　愚癡闇所覆　貪恚火熾然

魔王作君主　童蒙依止住　貪愛為徽纆

諂誑為轡勒　疑惑蔽其眼　趣入諸邪道

慳嫉憍盈故　入於三惡處　或墮諸趣中

生老病死苦　妙智清淨日　大悲圓滿輪

能竭煩惱海　願賜少觀察　妙智清淨月

大慈無垢輪　一切悉施安　願垂照察我

一切法界王　法寶為先導　遊空無所礙

願垂教敕我　福智大商主　勇猛求菩提

普利諸羣生　願垂守護我　身被忍辱甲

手提智慧劒　自在降魔軍　願垂拔濟我

住法須彌頂　定女常恭侍　滅惑阿修羅

帝釋願觀我　三有凡愚宅　惑業地趣因

仁者悉調伏　如燈示我道　捨離諸惡趣

清淨諸善道　超諸世間者　示我解脫門

世間顛倒執　常樂我淨想　智眼悉能離

開我解脫門　善知邪正道　分別心無怯

一切決了人　示我菩提路　住佛正見地

長佛功德樹　雨佛妙法華　示我菩提道

去來現在佛　處處悉周徧　如日出世間

為我說其道　善知一切業　深達諸乘行

智慧決定人　示我摩訶衍　願輪大悲轂

信軸堅忍轄　功德寶莊校　令我載此乘

總持廣大箱　慈愍莊嚴蓋　辯才鈴震響

使我載此乘　梵行為茵褥　三昧為婇女

法鼓震妙音　願與我此乘　四攝無盡藏

功德莊嚴寶　慚愧為羈鞅　願與我此乘

常轉布施輪　恒塗淨戒香　忍辱牢莊嚴

令我載此乘　禪定三昧箱　智慧方便軛

調伏不退轉　令我載此乘　大願清淨輪

總持堅固力　智慧所成就　令我載此乘

普行為周校　悲心作徐轉　所向皆無怯

令我載此乘　堅固如金剛　善巧如幻化

一切無障礙　令我載此乘　廣大極清淨

普與眾生樂　虗空法界等　令我載此乘

淨諸業惑輪　斷諸流轉苦　摧魔及外道

令我載此乘　智慧滿十方　莊嚴徧法界

普洽眾生願　令我載此乘　清淨如虗空

愛見悉除滅　利益一切眾　令我載此乘

願力速疾行　定心安隱住　普運諸含識

令我載此乘　如地不傾動　如水普饒益

如是運眾生　令我載此乘　四攝圓滿輪

總持清淨光　如是智慧日　願示我令見

已入法王位　已著智王冠　已繫妙法繒

願能慈顧我

善財一聞法要。即一心勤求無上菩提者。此表上根受化之易也。然善財既悟一乘。而又廣參知識者。此正頓悟漸修。以至實證而後已也善財陳情說偈有三十四頌。初四偈傷己沉溺自勉不能。後三十頌仰德依人請垂拔濟。疏有多義。

爾時文殊師利菩薩如象王迴觀善財童子作如是言。善哉善哉。善男子。汝已發阿耨多羅三藐三菩提心。復欲親近諸善知識問菩薩行修菩薩道。善男子。親近供養諸善知識是諸一切智最初因緣。是故於此勿生疲厭。善財白言。惟願聖者廣為我說。菩薩應云何學菩薩行。應云何修菩薩行。應云何趣菩薩行。應云何行菩薩行。應云何淨菩薩行。應云何入菩薩行。應云何成就菩薩行。應云何隨順菩薩行。應云何憶念菩薩行。應云何增廣菩薩行。應云何令普賢行速得圓滿。爾時文殊師利菩薩。為善財童子而說頌言。

善哉功德藏　能來至我所　發起大悲心

勤求無上覺　已發廣大願　除滅眾生苦

普為諸世間　修行菩薩行　若有諸菩薩

不厭生死苦　則具普賢道　一切無能壞

福光福威力　福處福淨海　汝為諸眾生

願修普賢行　汝見無邊際　十方一切佛

皆悉聽聞法　受持不忘失　汝於十方界

普見無量佛　成就諸願海　具足菩薩行

若入方便海　安住佛菩提　能隨導師學

當成一切智　汝徧一切剎　微塵等諸劫

修行普賢行　成就菩提道　汝於無量剎

無邊諸劫海　修行普賢行　成滿諸大願

此無量眾生　聞汝願歡喜　皆發菩提意

願學普賢乘

爾時文殊師利菩薩說此頌已。告善財童子言。善哉善哉善男子。汝已發阿耨多羅三藐三菩提心。求菩薩行。善男子。若有眾生能發阿耨多羅三藐三菩提心。是事為難。能發心已。求菩薩行倍更為難。善男子。若欲成就一切智智。應決定求真善知識。善男子。求善知識勿生疲懈。見善知識勿生厭足。於善知識所有教誨皆應隨順。於善知識善巧方便勿見過失。善男子。於此南方有一國土名為勝樂。其國有山名曰妙峯。於彼山中有一比丘名曰德雲。汝可往問菩薩云何學菩薩行菩薩云何修菩薩行乃至菩薩云何於普賢行疾得圓滿。德雲比丘當為汝說。爾時善財童子聞是語已。歡喜踊躍頭頂禮足。繞無數帀殷勤瞻仰。悲泣流淚辭退南行。

爾時文殊師下大聖重教。成其勝進之行。故先教以親近善知識為第一。所謂菩提因緣。莫先善友。然歷事多時。易生疲怠。靡不有初。鮮克有終。故特教云勿生疲懈。下善財請問云何學菩薩道。修菩薩行。乃至云何令普賢行速得圓滿。此問從初發心以至成佛之行。有十一句問。文殊說偈以答。有十偈。初二偈讚其發心。次一偈特教不厭生死苦。意謂修行求道但有厭苦之心則行廢而魔作矣。次一偈但讚發心之德。後五偈具答十一句問。大聖乃總教諸法。顯十信為諸位之總故。後諸善友各別教示。顯入位之後別修別證。既說偈已。長行又總教云發心之難。若求而能行。此又倍難。此堅其志也。若求菩提決定要求真善知識。故特教以求善知識勿生疲懈。於所聞法勿生厭足。於所教誨皆應隨順。若見善知識善巧方便逆行。勿見過失。此苦口叮嚀勸誡。求善知識之切要法門。意謂但能求友離過。則前諸問皆圓。故指示後友勸教往問。善財悲淚辭退南行。悵戀德音。故悲淚而往。

向勝樂國登妙峯山。於其山上東西南北四維上下。觀察求覓。渴仰欲見德雲比丘。經於七日見彼比丘。在別山上徐步經行。見已。往詣頂禮其足右繞三帀於前而住。作如是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行云何修菩薩行乃至應云何於普賢行疾得圓滿。我聞聖者善能誘誨。唯願垂慈為我宣說。云何菩薩而得成就阿耨多羅三藐三菩提。時德雲比丘告善財言。善哉善哉。善男子。汝已能發阿耨多羅三藐三菩提心。復能請問諸菩薩行。如是之事難中之難。所謂求菩薩行。求菩薩境界。求菩薩出離道。求菩薩清淨道。求菩薩清淨廣大心。求菩薩成就神通。求菩薩示現解脫門。求菩薩示現世間所作業。求菩薩隨順眾生心。求菩薩生死涅槃門。求菩薩觀察有為無為心無所著。善男子。我得自在決定解力。信眼清淨智光照耀。普觀境界離一切障善巧觀察。普眼明徹具清淨行。往詣十方一切國土。恭敬供養一切諸佛。常念一切諸佛如來。總持一切諸佛正法。常見一切十方諸佛。所謂見於東方一佛二佛。十佛百佛千佛百千佛。億佛百億佛千億佛百千億佛。那由他億佛百那由他億佛千那由他億佛百千那由他億佛。乃至見無數無量無邊無等不可數不可稱不可思不可量不可說不可說不可說佛。乃至見閻浮提微塵數佛四天下微塵數佛千世界微塵數佛二千世界微塵數佛三千世界微塵數佛佛剎微塵數佛乃至不可說不可說佛剎微塵數佛。如東方。南西北方四維上下亦復如是。一一方中所有諸佛種種色相種種形貌。種種神通種種遊戲。種種眾會莊嚴道場。種種光明無邊照耀。種種國土種種壽命。隨諸眾生種種心樂示現種種成正覺門。於大眾中而師子吼。善男子。我唯得此憶念一切諸佛境界智慧光明普見法門。豈能了知諸大菩薩無邊智慧清淨行門。所謂智光普照念佛門。常見一切諸佛國土種種宮殿悉嚴淨故。令一切眾生念佛門。隨諸眾生心之所樂皆令見佛得清淨故。令安住力念佛門令入如來十力中故。令安住法念佛門見無量佛聽聞法故。照耀諸方念佛門悉見一切諸世界中等無差別諸佛海故。入不可見處念佛門悉見一切微細境中諸佛自在神通事故。住於諸劫念佛門一切劫中常見如來諸所施為無暫捨故。住一切時念佛門於一切時常見如來親近同住不捨離故。住一切剎念佛門一切國土咸見佛身超過一切無與等故。住一切世念佛門隨於自心之所欲樂普見三世諸如來故。住一切境念佛門普於一切諸境界中見諸如來次第現故。住寂滅念佛門於一念中見一切剎一切諸佛示涅槃故。住遠離念佛門於一念中見一切佛從其所住而出去故。住廣大念佛門心常觀察一一佛身充徧一切諸法界故。住微細念佛門於一毛端有不可說如來出現悉至其所而承事故。住莊嚴念佛門於一念中見一切剎皆有諸佛成等正覺現神變故。住能事念佛門見一切佛出現世間放智慧光轉法輪故。住自在心念佛門知隨自心所有欲樂一切諸佛現其像故。住自業念佛門知隨眾生所積集業現其影像令覺悟故。住神變念佛門見佛所坐廣大蓮華周徧法界而開敷故。住虗空念佛門觀察如來所有身雲莊嚴法界虗空界故。而我云何能知能說彼功德行。善男子。南方有國名曰海門。彼有比丘名為海雲。汝往彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。海雲比丘能分別說。發起廣大善根因緣。善男子。海雲比丘當令汝入廣大助道位。當令汝生廣大善根力。當為汝說發菩提心因。當令汝生廣大乘光明。當令汝修廣大波羅蜜。當令汝入廣大諸行海。當令汝滿廣大誓願輪。當令汝淨廣大莊嚴門。當令汝生廣大慈悲力。時善財童子。禮德雲比丘足。右繞觀察辭退而去。

大文第二向勝樂國下有十善友。寄十住位。即為十段。每段六節。初依教趣求。二見敬咨問。三陳已發心。四稱讚授法。五謙己推勝。六指示後友。今初。向勝樂國乃依教趣求。見心陟位故曰登山。智鑒位行為觀察。七覺助道為七日。忘所住位故見在別山。定慧雙游為徐步。此脩習已行般舟三昧也。見已頂禮即見敬咨請。作如是言一行經乃申已發心。而未知菩薩下一行半經正陳所問。應有前十一句問。今舉首尾者譯人略也。我聞聖者一行半經歎德請說。時德雲下稱讚授法。即正入法界。先讚發心之難。次所謂下別牒前問。有十一句。次善男子下二行經。是正示法界。即念佛三昧。於中決定解力。正教入念佛三昧之方。普觀境界釋上信眼清淨。謂念佛三昧以信為首要。乃內因也。往詣十方四句。乃具外緣。下常念一切諸佛二句。正教念佛。以不念而持也。下常見一切十方諸佛下八行經。明念佛之效。以心契佛心。故得見多佛。次一一方中下三行半經。明所見之差別事相。然十方多佛及多種境界。皆從念佛心中顯現。此念佛之成功也。然德雲比丘寄初住一位。名發心住。乃十信滿心。知一切法即心自性成就慧身不由他悟。以此位創見法身。故知識開示念佛法門。即得見十方多佛。從此直至等覺。總不離此所念佛境界。但隨位增進。漸漸遍周法界。圓融自在。以極法界之量。是知三賢十聖所修。總不離念佛法門。故云一行三昧。今人妄議為劣行可不悲哉。次善男子我唯得此憶念一切諸佛境界智慧光普見法門。此謙己略知。念佛法門如此而已。然此法門甚深廣大。故下云豈能了知諸大菩薩無邊智慧清淨行門。此言己所不能者。又當推勝友也。且念佛得無邊智慧清淨。又豈可以參禪較勝劣哉。固在念者何如耳。故下文所謂下舉二十一種念佛法門。意顯三身不離一念。三土存乎一心。三佛不離目前。三土直在足下。無窮妙旨盡攝此宗。故德雲言所不知者。蓋在乎此。故云而我云何能知能說彼功德行。故疏委釋多門。門含多義。欲令行者志有所歸。次善男子南方有國二行經。指示後友。海雲比丘下五行經。歎友勝德。預指後說。時善財童子辭退而去。戀德禮辭。下海雲即第二治地住善友也。海門國者。彼國正當南海口故。表觀心海深廣。為治心地之門。比丘海雲者。觀海為法門。以普眼法門潤一切故。表治地中觀生起十種心。深廣悲雲故。以即由前念佛法門。觀心海深廣。起大悲雲。潤覆一切。即為治心地之妙行。

爾時善財童子一心思惟善知識教。正念觀察智慧光明門。正念觀察菩薩解脫門。正念觀察菩薩三昧門。正念觀察菩薩大海門。正念觀察諸佛現前門。正念觀察諸佛方所門。正念觀察諸佛軌則門。正念觀察諸佛等虗空界門。正念觀察諸佛出現次第門。正念觀察諸佛所入方便門。漸次南行至海門國。

善財既蒙指授法門。往參海雲。故途中思惟善知識教。正念觀察者正是隨聞而思。以思即修。故得隨門證入。正念觀察即是觀慧。謂惺寂雙流。沉浮兩捨。此隨入之正行。有五行經。皆敘觀察之行。為所入之方便門。以此漸次南行至海門國。

向海雲比丘所頂禮其足。右繞畢於前合掌。作如是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。欲入一切無上智海。而未知菩薩云何能捨世俗家生如來家。云何能度生死海入佛智海。云何能離凡夫地入如來地。云何能斷生死流入菩薩行流。云何能破生死輪成菩薩願輪。云何能滅魔境界顯佛境界。云何能竭愛欲海長大悲海。云何能閉眾難惡趣門開諸大涅槃門。云何能出三界城入一切智城。云何能棄捨一切玩好之物悉以饒益一切眾生。

善財頂禮海雲。見敬咨請。自陳已發菩提心。而未知下六行經。正請法要。不出智悲二門。然所請者。亦隨位增進。但陳己所不知。而善友所授之法。而隨自所證一種法門以答。但隨善財所悟之淺深。隨法門所修約理以寄位之次第。殊非善財按次而問也。然其所問一一皆通因果。故云入無上智海。而所答亦是圓融行門。應知交徹始終。不可作行布解。故疏云正示法界。

時海雲比丘告善財言。善男子。汝已發阿耨多羅三藐三菩提心耶。善財言唯。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。海雲言。善男子。若諸眾生不種善根。則不能發阿耨多羅三藐三菩提心。要得普門善根光明。具真實道三昧智光。出生種種廣大福海。長白淨法無有懈息。事善知識不生疲厭。不顧身命無所藏積。等心如地無有高下。性常慈愍一切眾生。於諸有趣專念不捨。恒樂觀察如來境界。如是乃能發菩提心。發菩提心者。所謂發大悲心。普救一切眾生故。發大慈心。等祐一切世間故。發安樂心令一切眾生滅諸苦故。發饒益心令一切眾生離惡法故。發哀愍心有怖畏者咸守護故。發無礙心捨離一切諸障礙故。發廣大心一切法界咸徧滿故。發無邊心等虗空界無不往故。發寬博心悉見一切諸如來故。發清淨心於三世法智無違故。發智慧心普入一切智慧海故。善男子。我住此海門國十有二年。常以大海為其境界。所謂思惟大海廣大無量。思惟大海甚深難測。思惟大海漸次深廣。思惟大海無量眾寶奇妙莊嚴。思惟大海積無量水。思惟大海水色不同不可思議。思惟大海無量眾生之所住處。思惟大海容受種種大身眾生。思惟大海能受大雲所雨之雨。思惟大海無增無減。善男子。我思惟時復作是念。世間之中頗有廣博過此海不。頗有無量過此海不。頗有甚深過此海不。頗有殊特過此海不。善男子。我作是念時此海之下有大蓮華忽然出現。以無能勝因陀羅尼羅寶為莖。吠瑠璃寶為華。閻浮檀金為葉。沈水為臺。碼碯為鬚。芬敷布濩彌覆大海。百萬阿修羅王執持其莖。百萬摩尼寶莊嚴網彌覆其上。百萬龍王雨以香水。百萬迦樓羅王銜諸瓔珞及寶繒帶周帀垂下。百萬羅剎王慈心觀察。百萬夜叉王恭敬禮拜。百萬乾闥婆王種種音樂讚歎供養。百萬天王雨諸天華天鬘天香天燒香天塗香天末香天妙衣服天幢旛蓋。百萬梵王頭頂禮敬。百萬淨居天合掌作禮。百萬轉輪王各以七寶莊嚴供養。百萬海神俱時出現恭敬頂禮。百萬味光摩尼寶光明普照。百萬淨福摩尼寶以為莊嚴。百萬普光摩尼寶為清淨藏。百萬殊勝摩尼寶其光赫奕。百萬妙藏摩尼寶光照無邊。百萬閻浮幢摩尼寶次第行列。百萬金剛師子摩尼寶不可破壞清淨莊嚴。百萬日藏摩尼寶廣大清淨。百萬可樂摩尼寶具種種色。百萬如意摩尼寶莊嚴無盡光明照耀。此大蓮華如來出世善根所起。一切菩薩皆生信樂。十方世界無不現前。從如幻法生。如夢法生。清淨業生。無諍法門之所莊嚴。入無為印。住無礙門。充滿十方一切國土。隨順諸佛甚深境界。於無數百千劫歎其功德不可得盡。我時見彼蓮華之上。有一如來結加趺坐。其身從此上至有頂。寶蓮華座不可思議。道場眾會不可思議。諸相成就不可思議。隨好圓滿不可思議。神通變化不可思議。色相清淨不可思議。無見頂相不可思議。廣長舌相不可思議。善巧言說不可思議。圓滿音聲不可思議。無邊際力不可思議。清淨無畏不可思議。廣大辯才不可思議。又念彼佛往修諸行不可思議。自在成道不可思議。妙音演法不可思議。普門示現種種莊嚴不可思議。隨其左右見各差別不可思議。一切利益皆令圓滿不可思議。時此如來即申右手而摩我頂。為我演說普眼法門。開示一切如來境界。顯發一切菩薩諸行。闡明一切諸佛妙法一切法輪悉入其中。能淨一切諸佛國土。能摧一切異道邪論。能滅一切諸魔軍眾。能令眾生皆生歡喜。能照一切眾生心行。能了一切眾生諸根隨眾生心悉令開悟。我從於彼如來之所聞此法門受持讀誦憶念觀察。假使有人以大海量墨須彌聚筆。書寫於此普眼法門一品中一門一門中一法一法中一義一義中一句不得少分何況能盡。善男子。我於彼佛所千二百歲。受持如是普眼法門。於曰日中以聞持陀羅尼光明領受無數品。以寂靜門陀羅尼光明趣入無數品。以無邊旋陀羅尼光明普入無數品。以隨地觀察陀羅尼光明分別無數品。以威力陀羅尼光明普攝無數品。以蓮華莊嚴陀羅尼光明引發無數品。以清淨言音陀羅尼光明開演無數品。以虗空藏陀羅尼光明顯示無數品。以光聚陀羅尼光明增廣無數品。以海藏陀羅尼光明辯㭊無數品。若有眾生從十方來。若天若天王。若龍若龍王。若夜叉若夜叉王。若乾闥婆若乾闥婆王。若阿脩羅若阿修羅王。若迦樓羅若迦樓羅王。若緊那羅若緊那羅王。若摩睺羅伽若摩睺羅伽王。若人若人王。若梵若梵王。如是一切來至我所。我悉為其開示解釋稱揚讚歎。咸令愛樂趣入安住此諸佛菩薩行光明普眼法門。善男子。我唯知此普眼法門。如諸菩薩摩訶薩深入一切菩薩行海。隨其願力而修行故。入大願海。於無量劫住世間故。入一切眾生海隨其心樂廣利益故。入一切眾生心海出生十力無礙智光故。入一切眾生根海應時教化悉令調伏故。入一切剎海成滿本願嚴淨佛剎故。入一切佛海願常供養諸如來故。入一切法海能以智慧咸悟入故。入一切功德海一一修行令具足故。入一切眾生言辭海於一切剎轉正法輪故。而我云何能知能說彼功德行。善男子。從此南行六千由旬。楞伽道邊有一聚落名為海岸。彼有比丘名曰善住。汝詣彼問菩薩云何淨菩薩行。時善財童子。禮海雲足。右繞瞻仰辭退而去。

海雲初見善財。先即審定發心者。以見發菩提心之難也。善財答云已發。自陳決定不虗。則知為法器。故下五行半經。讚能發心者。深言有大善根。乃能發菩提心。後發菩提心下七行經顯發心之相。以大慈悲心為首。以入一切智慧海為行。後善男子我住此下六行經正示法要。言觀大海者觀法海也。謂由前念佛深入法性海。故此深觀法海。流潤起大悲心。蓋依智海而興悲海。故以大海為所觀境。深入法性以大悲利生即是宏傳法化。眾生性空即是菩提。故後二行經云頗有殊特過此海不。是故由眾生海即入智慧海。故後明即得見佛聞法。即得受持無盡法門。乃至轉化眾生。如此是為普眼法門。謂普見眾生法性平等無礙故。其後經文我作是念下三行經。言由觀慧故表自心發悟之相。百萬阿修羅下十四行經。顯心開悟即得外嚴之相。此大蓮華下四行半經舉因顯勝之相。我時見彼下九行半經。明見佛正報之相。時此如來下明得聞法。海中說法者表從悲智海之所流故。若有眾生下六行經。明以法轉授教化眾生。此上自利利他。皆由觀眾生性海而入智海悲海。是為平等法界。故疏明初善友明佛。此明法也。後我唯知此普眼法門下八行半經先謙己不知。後從此南行下二行經。指示後友。六千由旬至海岸者。表修六度淨六根。可達法海邊際故。善財辭退而去。

爾時善財童子。專念善知識教。專念普眼法門。專念佛神力。專持法句雲。專入法海門。專思法差別。深入法漩澓。普入法虗空。淨持法翳障。觀察法寶處。漸次南行至楞伽道邊海岸聚落。觀察十方求覓善住。見此比丘於虗空中來往經行。無數諸天恭敬圍繞。散諸天華。作天妓樂。旛幢繒綺悉各無數。徧滿虗空以為供養。諸大龍王於虗空中興不思議沈水香雲。震雷激電以為供養。緊那羅王奏眾樂音。如法讚美以為供養。摩睺羅伽王以不思議極微細衣於虗空中周迴布設。心生歡喜以為供養。阿修羅王興不思議摩尼寶雲無量光明種種莊嚴。徧滿虗空以為供養。迦樓羅王作童子形無量采女之所圍繞。究竟成就無殺害心。於虗空中合掌供養。不思議數諸羅剎王無量羅剎之所圍繞。其形長大甚可怖畏。見善住比丘慈心自在。曲躬合掌瞻仰供養。不思議數諸夜叉王各各悉有自眾圍繞。四面周帀恭敬守護。不思議數諸梵天王於虗空中曲躬合掌。以人間法稱揚讚歎。不思議數諸淨居天於虗空中與宮殿俱。恭敬合掌發弘誓願。時善財童子見是事已。心生歡喜合掌敬禮。作如是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何修行佛法。云何積集佛法。云何備具佛法。云何熏習佛法。云何增長佛法。云何總攝佛法。云何究竟佛法。云何淨治佛法。云何深淨佛法。云何通達佛法。我聞聖者善能誘誨。唯願慈哀為我宣說。菩薩云何不捨見佛。常於其所精勤修習。菩薩云何不捨菩薩。與諸菩薩同一善根。菩薩云何不捨佛法悉以智慧而得明證。菩薩云何不捨大願能普利益一切眾生。菩薩云何不捨眾行住一切劫心無疲厭。菩薩云何不捨佛剎普能嚴淨一切世界。菩薩云何不捨佛力悉能知見如來自在。菩薩云何不捨有為亦復不住。普於一切諸有趣中猶如變化。示受生死修菩薩行。菩薩云何不捨聞法悉能領受諸佛正教。菩薩云何不捨智光普入三世智所行處。

第三善財參善住比丘。寄修行住。初依教趣求。先念前友之教。有四行經。念前所示聞佛說法。及思入海觀事。攝法觀修。以此漸次趣求。至海岸聚落。求覓善住。次見此比丘於虗空中來往經行。下有十四行半經。見敬咨請。先見空中行者。表修無住行故。次作如是言下有五行經。先自陳發心。次正陳請問。次菩薩云何下有五行半經。總問依法起行。

時善住比丘告善財言。善哉善哉。善男子。汝已先發阿耨多羅三藐三菩提心。今復發心求問佛法一切智法自然者法。善男子。我已成就菩薩無礙解脫門。若來若去若行若止隨順思惟修習觀察。即時獲得智慧光明名究竟無礙。得此智慧光明故。知一切眾生心行無所障礙。知一切眾生歿生無所障礙。知一切眾生宿命無所障礙。知一切眾生未來劫事無所障礙。知一切眾生現在世事無所障礙。知一切眾生言語音聲種種差別無所障礙。決一切眾生所有疑問無所障礙。知一切眾生諸根無所障礙。隨一切眾生應受化時悉能往赴無所障礙。知一切剎那羅婆牟呼栗多日夜時分無所障礙。知三世海流轉次第無所障礙。能以其身徧往十方一切佛剎無所障礙。何以故。得無住無作神通力故。善男子。我以得此神通力故。於虗空中或行或住或坐或臥。或隱或顯。或現一身。或現多身。穿度牆壁猶如虗空。於虗空中結加趺坐往來自在猶如飛鳥。入地如水履水如地。徧身上下普出煙燄如大火聚。或時震動一切大地。或時以手摩觸日月。或現其身高至梵宮。或現燒香雲。或現寶燄雲。或現變化雲。或現光網雲。皆悉廣大彌覆十方。或一念中過於東方一世界二世界百世界千世界百千世界。乃至無量世界乃至不可說不可說世界。或過閻浮提微塵數世界。或過不可說不可說佛剎微塵數世界。於彼一切諸佛國土佛世尊前聽聞說法。一一佛所現無量佛剎微塵數差別身。一一身雨無量佛剎微塵數供養雲。所謂一切華雲一切香雲一切鬘雲一切末香雲一切塗香雲一切蓋雲一切衣雲一切幢雲一切旛雲一切帳雲。以一切身雲而為供養。一一如來所有宣說我皆受持。一一國土所有莊嚴我皆憶念。如東方。南西北方四維上下亦復如是。如是一切諸世界中所有眾生若見我形。皆決定得阿耨多羅三藐三菩提。彼諸世界一切眾生我皆明見。隨其大小勝劣苦樂。示同其形教化成就。若有眾生親近我者。悉令安住如是法門。善男子。我唯知此普速疾供養諸佛成就眾生無礙解脫門。如諸菩薩持大悲戒。波羅蜜戒。大乘戒。菩薩道相應戒。無障礙戒。不退墮戒。不捨菩提心戒。常以佛法為所緣戒。於一切智常作意戒。如虗空戒。一切世間無所依戒。無失戒。無損戒。無缺戒。無雜戒。無濁戒。無悔戒。清淨戒。離塵戒。離垢戒。如是功德而我云何能知能說。善男子。從此南方有國名達里鼻茶。城名自在。其中有人名曰彌伽。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子。頂禮其足。右繞瞻仰辭退而行。

善住下稱讚授法。先讚。牒其所問之法。次我已下正授法要。自所證者唯無礙解脫門耳。若來若去下一行半經。正示修習之法。得此智慧光明下八行半經。明別示顯法功用之相。然所證者。即得六神通故。後徵釋云。得無住無作神通力故。以不住不作故得無礙。次我已得此下六行半經。別明神通十八變之相。次或一念下有十三行半經。明由此神通即能遍至十方世界供養諸佛。亦能現形益物。結云。若有眾生親近我者悉令安性如是法門。此備示無礙解門。故結云。我唯知此解脫門。如此而已。故次如諸菩薩下謙己所不知者。推後勝友。然所不知皆言戒者意顯無礙解脫皆由持別解脫戒為本。非戒不能修治心故。次從此南方為指示後友。名曰彌伽。寄生貴住。善財頂禮辭退而行。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十二

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十五

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之六

爾時善財童子。於善知識所。起最極尊重心。生廣大清淨解。常念大乘。專求佛智。願見諸佛。觀法境界。無障礙智常現在前。決定了知諸法實際。常住際。一切三世諸剎那際。如虗空際。無二際。一切法無分別際一切義無障礙際。一切劫無失壞際。一切如來無際之際。於一切佛心無分別。破眾想網離諸執著。不取諸佛眾會道場。亦不取佛清淨國土。知諸眾生皆無有我。知一切聲悉皆如響。知一切色悉皆如影。漸次南行至師子奮迅城。周徧推求慈行童女。聞此童女是師子幢王女。五百童女以為侍從。住毗盧遮那藏殿。於龍勝栴檀足金線網天衣座上而說妙法。善財聞已。詣王宮門求見彼女。見無量眾來入宮中。善財問言。諸人今者何所往詣。咸報之言。我等欲詣慈行童女聽受妙法。善財童子即作是念。此王宮門既無限礙我亦應入。善財入已。見毗盧遮那藏殿。玻瓈為地。瑠璃為柱。金剛為壁。閻浮檀金以為垣墻。百千光明而為窓牖。阿僧祇摩尼寶而莊校之。寶藏摩尼鏡周帀莊嚴。以世間最上摩尼寶而為莊飾。無數寶網羅覆其上。百千金鈴出妙音聲。有如是等不可思議眾寶嚴飾。其慈行童女皮膚金色。眼紺紫色。髮紺青色。以梵音聲而演說法。善財見已。頂禮其足繞無數帀。合掌前住作如是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行云何修菩薩道。我聞聖者善能誘誨。願為我說。時慈行童女告善財言。善男子。汝應觀我宮殿莊嚴。善財頂禮周徧觀察。見一一壁中。一一柱中。一一鏡中。一一相中。一一形中。一一摩尼寶中。一一莊嚴具中。一一金鈴中。一一寶樹中。一一寶形像中。一一寶瓔珞中。悉見法界一切如來。從初發心修菩薩行。成滿大願具足功德。成等正覺轉妙法輪。乃至示現入於涅槃。如是影像靡不皆現。如淨水中普見虗空日月星宿所有眾像。如此皆是慈行童女過去世中善根之力。爾時善財童子。憶念所見諸佛之相。合掌瞻仰慈行童女。爾時童女告善財言。善男子。此是般若波羅蜜普莊嚴門。我於三十六恒河沙佛所求得此法。彼諸如來各以異門令我入此般若波羅蜜普莊嚴門。一佛所演現不重說。善財白言。聖者。此般若波羅蜜普莊嚴門境界云何。童女答言。善男子。我入此般若波羅蜜普莊嚴門隨順趣向。思惟觀察憶持分別時。得普門陀羅尼。百萬阿僧祇陀羅尼門皆悉現前。所謂佛剎陀羅尼門。佛陀羅尼門。法陀羅尼門。眾生陀羅尼門。過去陀羅尼門。未來陀羅尼門。現在陀羅尼門。常住際陀羅尼門。福德陀羅尼門。福德助道具陀羅尼門。智業陀羅尼門。智慧助道具陀羅尼門。諸願陀羅尼門。分別諸願陀羅尼門。集諸行陀羅尼門。清淨行陀羅尼門。圓滿行陀羅尼門。業陀羅尼門。業不失壞陀羅尼門。業流注陀羅尼門。業所作陀羅尼門。捨離惡業陀羅尼門。修習正業陀羅尼門。業自在陀羅尼門。善行陀羅尼門。持善行陀羅尼門。三昧陀羅尼門。隨順三昧陀羅尼門。觀察三昧陀羅尼門。三昧境界陀羅尼門。從三昧起陀羅尼門。神通陀羅尼門。心海陀羅尼門。種種心陀羅尼門。直心陀羅尼門。照心稠林陀羅尼門。調心清淨陀羅尼門。知眾生所從生陀羅尼門。知眾生煩惱行陀羅尼門。知煩惱習氣陀羅尼門。知煩惱方便陀羅尼門。知眾生解陀羅尼門。知眾生行陀羅尼門。知眾生行不同陀羅尼門。知眾生性陀羅尼門。知眾生欲陀羅尼門。知眾生想陀羅尼門。普見十方陀羅尼門。說法陀羅尼門。大悲陀羅尼門。大慈陀羅尼門。寂靜陀羅尼門。言語道陀羅尼門。方便非方便陀羅尼門。隨順陀羅尼門。差別陀羅尼門。普入陀羅尼門。無礙際陀羅尼門。普徧陀羅尼門。佛法陀羅尼門。菩薩法陀羅尼門。聲聞法陀羅尼門。獨覺法陀羅尼門。世間法陀羅尼門。世界成陀羅尼門。世界壞陀羅尼門。世界住陀羅尼門。淨世界陀羅尼門。垢世界陀羅尼門。於垢世界現淨陀羅尼門。於淨世界現垢陀羅尼門。純垢世界陀羅尼門。純淨世界陀羅尼門。平坦世界陀羅尼門。不平坦世界陀羅尼門。覆世界陀羅尼門。因陀羅網世界陀羅尼門。世界轉陀羅尼門。知依想住陀羅尼門。細入麤陀羅尼門。麤入細陀羅尼門。見諸佛陀羅尼門。分別佛身陀羅尼門。佛光明莊嚴網陀羅尼門。佛圓滿音陀羅尼門。佛法輪陀羅尼門。成就佛法輪陀羅尼門。差別佛法輪陀羅尼門。無差別佛法輪陀羅尼門。解釋佛法輪陀羅尼門。轉佛法輪陀羅尼門。能作佛事陀羅尼門。分別佛眾會陀羅尼門。入佛眾會海陀羅尼門。普照佛力陀羅尼門。諸佛三昧陀羅尼門。諸佛三昧自在用陀羅尼門。諸佛所住陀羅尼門。諸佛所持陀羅尼門。諸佛變化陀羅尼門。佛知眾生心行陀羅尼門。諸佛神通變現陀羅尼門。住兜率天宮乃至示現入於涅槃陀羅尼門。利益無量眾生陀羅尼門。入甚深法陀羅尼門。入微妙法陀羅尼門。菩提心陀羅尼門。起菩提心陀羅尼門。助菩提心陀羅尼門。諸願陀羅尼門。諸行陀羅尼門。神通陀羅尼門。出離陀羅尼門。總持清淨陀羅尼門。智輪清淨陀羅尼門。智慧清淨陀羅尼門。菩提無量陀羅尼門。自心清淨陀羅尼門。善男子。我唯知此般若波羅蜜普莊嚴門。如諸菩薩摩訶薩其心廣大等虗空界。入於法界福德成滿。住出世法遠世間行。智眼無瞖普觀法界。慧心廣大猶如虗空。一切境界悉皆明見。獲無礙地大光明藏。善能分別一切法義。行於世行不染世法。能益於世非世所壞。普作一切世間依止。普知一切眾生心行。隨其所應而為說法。於一切時常得自在。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有一國土名為三眼。彼有比丘名曰善見。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行。修菩薩道。時善財童子。頂禮其足繞無數帀。戀慕瞻仰辭退而行。

第十慈行童女。寄灌頂住。以從前觀空。得無生心最為上首。諸佛法水灌其頂故。善財由上從勝熱刀山火聚。親證般若實際。已造法身極則。故寄此位。名為灌頂。故善財思惟觀法界境。決定了知諸法實際。至無際之際故。依教趣求。漸次南行。至師子奮迅城。推求慈行童女。初聞此女。是師子幢王女。意表般若能破諸法故如師子無畏。摧一切見故表如幢。得大自在故表如王。至此將起利他之行故如女柔順。故後說自證法門乃名般若波羅蜜普莊嚴也。此女居恒以五百童女而說妙法者。表五度皆從般若所流故。善財聞已。詣王宮門。入已。見此女於毗盧遮那藏殿。以種種妙好莊嚴而說法者。表般若乃毗盧法身之體。將以稱法界眾行莊嚴。以成報身之德。此十住位滿。將起果中之行。故特用此表之。善財見敬頂禮諮問。正示法界。時慈行童女。別無所說。但令善財觀我宮殿莊嚴。周徧觀察。見一一壁柱。及諸莊嚴之中。悉見法界一切如來從初發心以至成佛轉法輪乃至示入涅槃。如是始終諸事。悉現於壁柱莊嚴之中。如淨水中普暎日月星宿之影像。此慈行童女。特示自所證法門如此。故云皆是過去善根之力。善財見已默契於心。口不能言。故但瞻仰童女而已。時童女告言。此是般若波羅蜜普莊嚴門。乃是我於三十六恒河汝佛所求得者。三十六恒河沙者。表般若通融六度。一一度中皆具六度。六六三十六中成恒沙性德。以莊嚴法界故。故以此為法門之名。善財乃問此法門境界云何。然雖問境界。意在造脩。故童女答言。我入此法門隨順趣向。思惟觀察憶持分別時即得普門陀羅尼。由是百萬阿僧祇陀羅尼皆悉現前。以般若乃總總持之門。故證般若則無法不具。故曰總持。即所謂一法界大總相法門體也。故下列一百一十八種陀羅尼門。但略舉耳。時慈行童女告善財言。我唯知此般若波羅蜜普莊嚴一法門而已。若諸菩薩其心廣大等虗空界。入於法界等種種法門。非我所知。此謙己推勝。乃指示後友云。於此南方有三眼國。有善見比丘。汝往彼問。當為汝說。善財頂禮辭退而去。

爾時善財童子。思惟菩薩所住行甚深。思惟菩薩所證法甚深。思惟菩薩所入處甚深。思惟眾生微細智甚深。思惟世間依想住甚深。思惟眾生所作行甚深。思惟眾生心流注甚深。思惟眾生如光影甚深。思惟眾生名號甚深。思惟眾生言說甚深。思惟莊嚴法界甚深。思惟種植業行甚深。思惟業莊飾世間甚深。漸次遊行至三眼國。於城邑聚落村鄰市肆川原山谷一切諸處。周徧求覓善見比丘。見在林中經行往返。壯年美貌端正可喜。其髮紺青右旋不亂。頂有肉髻皮膚金色。頸文三道額廣平正。眼目脩廣如青蓮華。脣口丹潔如頻婆果。胷標卍字七處平滿。其臂纖長。其指網縵。手足掌中有金剛輪。其身殊妙如淨居天。上下端直如尼拘陀樹。諸相隨好悉皆圓滿。如雪山王種種嚴飾。目視不瞬圓光一尋。智慧廣博猶如大海。於諸境界心無所動。若沈若舉。若智非智。動轉戲論一切皆息。得佛所行平等境界。大悲教化一切眾生心無暫捨。為欲利樂一切眾生。為欲開示如來法眼。為踐如來所行之道。不遲不速審諦經行。無量天龍夜叉乾闥婆。阿脩羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。釋梵護世。人與非人前後圍繞。主方之神隨方迴轉引導其前。足行諸神持寶蓮華以承其足。無盡光神舒光破闇。閻浮幢林神雨眾雜華。不動藏地神現諸寶藏。普光明虗空神莊嚴虗空。成就德海神雨摩尼寶。無垢藏須彌山神頭頂禮敬曲躬合掌。無礙力風神雨妙香華。春和主夜神莊嚴其身舉體投地。常覺主晝神執普照諸方摩尼幢住在虗空放大光明。時善財童子詣比丘所。頂禮其足。曲躬合掌。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。求菩薩行。我聞聖者善能開示諸菩薩道。願為我說。菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。善見答言。善男子。我年既少。出家又近。我此生中於三十八恒河沙佛所淨脩梵行。或有佛所一日一夜淨脩梵行。或有佛所七日七夜淨脩梵行。或有佛所半月一月一歲百歲萬歲億歲那由他歲。乃至不可說不可說歲。或一少劫。或半大劫。或一大劫。或百大劫。乃至不可說不可說大劫。聽聞妙法受行其教。莊嚴諸願入所證處。淨脩諸行滿足六種波羅蜜海。亦見彼佛成道說法。各各差別無有雜亂。住持遺教乃至滅盡。亦知彼佛本所興願。以三昧願力。嚴淨一切諸佛國土。以入一切行三昧力。淨脩一切諸菩薩行。以普賢乘出離力。清淨一切佛波羅蜜。又善男子。我經行時一念中一切十方皆悉現前。智慧清淨故。一念中一切世界皆悉現前。經過不可說不可說世界故。一念中不可說不可說佛剎皆悉嚴淨。成就大願力故。一念中不可說不可說眾生差別行皆悉現前。滿足十力智故。一念中不可說不可說諸佛清淨身皆悉現前。成就普賢行願力故。一念中恭敬供養不可說不可說佛剎微塵數如來。成就柔輭心供養如來願力故。一念中領受不可說不可說如來法。得證阿僧祇差別法住持法輪陀羅尼力故。一念中不可說不可說菩薩行海皆悉現前。得能淨一切行如因陀羅網願力故。一念中不可說不可說諸三昧海皆悉現前。得於一三昧門入一切三昧門皆令清淨願力故。一念中不可說不可說諸根海皆悉現前。得了知諸根際於一根中見一切根願力故。一念中不可說不可說佛剎微塵數時皆悉現前。得於一切時轉法輪眾生界盡法輪無盡願力故。一念中不可說不可說一切三世海皆悉現前。得了知一切世界中一切三世分位智光明願力故。善男子。我唯知此菩薩隨順燈解脫門。如諸菩薩摩訶薩如金剛燈。於如來家真正受生。具足成就不死命根。常然智燈無有盡滅。其身堅固不可沮壞。現於如幻色相之身。如緣起法無量差別隨眾生心各各示現。形貌色相世無倫匹。毒刃火灾所不能害。如金剛山無能壞者。降伏一切諸魔外道。其身妙好如真金山。於天人中最為殊特。名稱廣大靡不聞知。觀諸世間咸對目前。演深法藏如海無盡。放大光明普照十方。若有見者必破一切障礙大山。必拔一切不善根本必令種植廣大善根。如是之人難可得見。難可出世。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有一國土名曰名聞。於河渚中有一童子名自在主。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子。為欲究竟菩薩勇猛清淨之行。欲得菩薩大力光明。欲脩菩薩無勝無盡諸功德行。欲滿菩薩堅固大願。欲成菩薩廣大深心。欲持菩薩無量勝行。於菩薩法心無厭足。願入一切菩薩功德。欲常攝御一切眾生。欲超生死稠林曠野。於善知識常樂見聞。承事供養無有厭倦。頂禮其足繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

大文第三善見比丘已下有十善友寄十行位。位各一人。初善見比丘。寄歡喜行。此約檀度。疏釋施隨自他。故名歡喜。然四十位。每十位行皆修十度。然前十住位中。以入理為勝。故度相雖含。而經文義未甚顯。今此十行。疏皆按次而釋。以初知識自敘證入法門滿足六波羅蜜故。然離各位單屬一度。其實圓融一度。具一切度。皆以般若為首。故善財南行之時。思惟般若有十三種甚深。以此般若為行本故。善財依教趣求。漸次南行。至三眼國。見善見比丘。在林中經行。善財觀此比丘。正報端正可喜。廣讚相貌如佛。圓光一尋。又觀其內心智慧廣博。猶如大海。心安神定。沉浮兩捨。即此比丘外相之福。內心之慧。又有無量八部諸神圍繞。皆足驗其往因。從脩六度中來。時善財修敬致問。云何修菩薩道。善見答言。我初出家。於此生中。於三十八恒河沙佛所淨修梵行。此已具戒度。又云或於佛一日一夜修。或七日一月一歲。乃至百千萬歲修。乃至小劫大劫。至不可說不可說大劫修。此在現生而言。至不可說劫者。正劫念同時。延促無礙。而長劫不倦。此精進度。又聞法受行入證。此智度。并前止觀雙運為禪度。故云滿足六波羅蜜。故後云我經行時一念中一切十方皆悉現前。智慧清淨。有十七行經。皆言修般若行之業用。此已極為善財發揚般若法門之妙。以是十行之首。故詳盡如此。即此一行具足一切行矣。故善見比丘。既陳所證唯此隨順燈解脫門而已。復謙己不能者。略舉十二事。推後勝友。乃曰於此南方有一國土。名曰名聞。於河渚中有一童子。名自在主。汝受往問。時善財童子。為欲究竟菩薩清淨之行。故發十二種願樂之心。辭退而去。

爾時善財童子。受善見比丘教已。憶念誦持思惟修習明了決定。於彼法門而得悟入。天龍夜叉乾闥婆眾前後圍繞。向名聞國。周徧求覓自在主童子。時有天龍乾闥婆等。於虗空中告善財言。善男子。今此童子在河渚上。爾時善財即詣其所。見此童子。十千童子所共圍繞聚沙為戲。善財見已。頂禮其足繞無量帀。合掌恭敬却住一面。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。願為解說。自在主言。善男子。我昔曾於文殊師利童子所。修學書數算印等法。即得悟入一切工巧神通智法門。善男子。我因此法門故得知世間書數算印界處等法。亦能療治風癎消瘦鬼魅所著。如是所有一切諸病。亦能造立城邑聚落。園林臺觀宮殿屋宅種種諸處。亦善調鍊種種僊藥。亦善營理田農商賈一切諸業。取捨進退咸得其所。又善別知眾生身相作善作惡。當生善趣。當生惡趣。此人應得聲聞乘道。此人應得緣覺乘道。此人應入一切智地如是等事皆悉能知。亦令眾生學習此法。增長決定究竟清淨。善男子。我亦能知菩薩算法。所謂一百洛叉為一俱胝。俱胝俱胝為一阿庾多。阿庾多阿庾多為一那由他。那由他那由他為一頻婆羅。頻婆羅頻婆羅為一矜羯羅。廣說乃至優鉢羅優鉢羅為一波頭摩。波頭摩波頭摩為一僧祇。僧祇僧祇為一趣。趣趣為一喻。喻喻為一無數。無數無數為一無數轉。無數轉無數轉為一無量。無量無量為一無量轉。無量轉無量轉為一無邊。無邊無邊為一無邊轉。無邊轉無邊轉為一無等。無等無等為一無等轉。無等轉無等轉為一不可數。不可數不可數為一不可數轉。不可數轉不可數轉為一不可稱。不可稱不可稱為一不可稱轉。不可稱轉不可稱轉為一不可思。不可思不可思為一不可思轉。不可思轉不可思轉為一不可量。不可量不可量為一不可量轉。不可量轉不可量轉為一不可說。不可說不可說為一不可說轉。不可說轉不可說轉為一不可說不可說。此又不可說不可說為一不可說不可說轉。善男子。我以此菩薩算法。算無量由旬廣大沙聚。悉知其內顆粒多少。亦能算知東方所有一切世界種種差別次第安住。南西北方四維上下亦復如是。亦能算知十方所有一切世界廣狹大小及以名字。其中所有一切劫名。一切佛名。一切法名。一切眾生名。一切業名。一切菩薩名。一切諦名。皆悉了知。善男子。我唯知此一切工巧大神通智光明法門。如諸菩薩摩訶薩能知一切諸眾生數。能知一切諸法品類數。能知一切諸法差別數。能知一切三世數。能知一切眾生名數。能知一切諸法名數。能知一切諸如來數。能知一切諸佛名數。能知一切諸菩薩數。能知一切菩薩名數。而我何能說其功德。示其所行。顯其境界。讚其勝力。辯其樂欲。宣其助道。彰其大願。歎其妙行。闡其諸度。演其清淨。發其殊勝智慧光明。善男子。於此南方有一大城名曰海住。有優婆夷名為具足。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子聞是語已。舉身毛豎歡喜踊躍。獲得希有信樂寶心。成就廣大利眾生心。悉能明見一切諸佛出興次第。悉能通達甚深智慧清淨法輪。於一切趣皆隨現身。了知三世平等境界。出生無盡功德大海。放大智慧自在光明。開三有城所有關鑰。頂禮其足。繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

此下第二自在主。寄饒益行。此約戒度。疏云。三聚淨戒。能益自他。故名饒益。初依教趣求。國曰名聞者。能持淨戒現世果故。河渚上者。若持淨戒生死愛河不漂溺故。童子自在主者。三業無非。六根離過。故得自在。則戒為主矣。故善財聞前法門思惟修習。而得悟入。故往參童子。空中神告。此童子者在河渚上。時善財往詣。見此童子與十千童子聚沙為戲。見聚沙者。恒沙功德由戒積集故。善財諮問修菩薩道。自在答言。我昔於文殊師利童子所修學書數算印等法。即得悟入一切工巧神通智法門。然此戒而言學書數算印等者。疏釋智能護戒故。從文殊能記止作。故云學書。表撿三業四重十重。三千威儀。八萬細行故。學數算者。籌量一一因能感果。印者。持犯善惡。感果決定故。意雖兼五明。皆約戒釋故。後童子自陳所證法門。由此算數一明而兼五明。故舉醫方等事決定究竟清淨。及廣陳能算所算之數目。有二十一行經。然但舉數者。意在了知一切劫中一切佛及佛法眾生及業。與菩薩行諦。皆悉了知。皆依微細戒品所建立也。故自童子舉此數已。即言我唯知此一切工巧大神通智光明法門而已。其如知一切眾生諸菩薩品數。則非我所知。故謙己推勝。指往海住城。具足優婆夷。汝可往問。時善財聞已。歡喜踊躍。發希有信樂等心。殷勤瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子。觀察思惟善知識教。猶如巨海受大雲雨無有厭足。作是念言善知識教猶如春日。生長一切善法根苗。善知識教猶如滿月。凡所照及皆使清涼。善知識教如夏雪山。能除一切諸獸熱渴。善知識教如芳池日。能開一切善心蓮華。善知識教如大寶洲。種種法寶充滿其心。善知識教如閻浮樹。積集一切福智華果。善知識教如大龍王。於虗空中遊戲自在。善知識教如須彌山。無量善法三十三天於中止住。善知識教猶如帝釋。眾會圍繞無能暎蔽。能伏異道脩羅軍眾。如是思惟漸次遊行。至海住城。處處尋覓此優婆夷。時彼眾人咸告之言。善男子。此優婆夷在此城中所住宅內。善財聞已。即詣其門合掌而立。其宅廣博種種莊嚴。眾寶垣牆周帀圍繞。四面皆有寶莊嚴門。善財入已。見優婆夷處於寶座。盛年好色端正可喜。素服垂髮身無瓔珞。其身色相威德光明。除佛菩薩餘無能及。於其宅內敷十億座。超出人天一切所有。皆是菩薩業力成就。宅中無有衣服飲食。及餘一切資生之物。但於其前置一小器。復有一萬童女圍繞。威儀色相如天婇女。妙寶嚴具莊飾其身。言音美妙聞者喜悅。常在左右親近瞻仰。思惟觀察。曲躬低首應其教命。彼諸童女身出妙香普熏一切。若有眾生遇斯香者。皆不退轉無怒害心。無怨結心。無慳嫉心。無諂誑心。無險曲心。無憎愛心。無瞋恚心。無下劣心。無高慢心。生平等心。起大慈心。發利益心。住律儀心。離貪求心。聞其音者歡喜踊躍。見其身者悉離貪染。爾時善財。既見具足優婆夷已。頂禮其足恭敬圍繞。合掌而立。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何脩菩薩道。我聞聖者。善能誘誨願為我說。彼即告言善男子。我得菩薩無盡福德藏解脫門。能於如是一小器中。隨諸眾生種種欲樂。出生種種美味飲食悉令充滿。假使百眾生。千眾生。百千眾生。億眾生。百億眾生。千億眾生。百千億那由他眾生。乃至不可說不可說眾生。假使閻浮提微塵數眾生。一四天下微塵數眾生。小千世界中千世界大千世界。乃至不可說不可說佛剎微塵數眾生。假使十方世界一切眾生隨其欲樂悉令充滿。而其飲食無有窮盡。亦不減少。如是飲食。如是種種上味。種種牀座。種種衣服。種種臥具。種種車乘。種種華。種種鬘。種種香。種種塗香。種種燒香。種種末香。種種珍寶。種種瓔珞。種種幢。種種旛。種種蓋。種種上妙資生之具。隨意所樂悉令充足。又善男子。假使東方一世界中聲聞獨覺食我食已。皆證聲聞辟支佛果。住最後身。如一世界中。如是百世界。千世界。百千世界。億世界。百億世界。千億世界。百千億世界。百千億那由他世界。閻浮提微塵數世界。一四天下微塵數世界。小千國土微塵數世界。中千國土微塵數世界。三千大千國土微塵數世界。乃至不可說不可說佛剎微塵數世界中。所有一切聲聞獨覺食我食已。皆證聲聞辟支佛果住最後身。如於東方。南西北方四維上下亦復如是。又善男子。東方一世界。乃至不可說不可說佛剎微塵數世界中。所有一生所繫菩薩食我食已。皆菩提樹下坐於道場降伏魔軍。成阿耨多羅三藐三菩提。如東方。南西北方四維上下亦復如是。善男子。汝見我此十千童女眷屬已不。答言已見。優婆夷言。善男子。此十千童女而為上首。如是眷屬百萬阿僧祇。皆悉與我同行。同願。同善根。同出離道。同清淨解。同清淨念。同清淨趣。同無量覺。同得諸根。同廣大心。同所行境。同理。同義。同明了法。同淨色相。同無量力。同最精進。同正法音。同隨類音。同清淨第一音。同讚無量清淨功德。同清淨業。同清淨報。同大慈周普救護一切。同大悲周普成熟眾生。同清淨身業隨緣集起令見者欣悅。同清淨口業隨世語言宣布法化。同往詣一切諸佛眾會道場。同往詣一切佛剎供養諸佛。同能現見一切法門。同住菩薩清淨行地。善男子。是十千童女能於此器取上飲食。一剎那頃徧至十方。供養一切後身菩薩聲聞獨覺。乃至徧及諸餓鬼趣。皆令充足。善男子。此十千女以我此器。能於天中充足天食。乃至人中充足人食。善男子。且待須臾汝當自見。說是語時。善財則見無量眾生從四門入。皆優婆夷本願所請。既來集已。敷座令坐。隨其所須。給施飲食悉使充足。告善財言。善男子。我唯知此無盡福德藏解脫門。如諸菩薩摩訶薩一切功德猶如大海甚深無盡。猶如虗空廣大無際。如如意珠滿眾生願。如大聚落所求皆得。如須彌山普集眾寶。猶如奧藏常貯法財。猶如明燈破諸黑闇。猶如高蓋普蔭羣生。而我云何能知能說彼功德行。善男子。南方有城名曰大興。彼有居士名曰明智。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行。修菩薩道。時善財童子。頂禮其足。繞無量帀。瞻仰無厭。辭退而去。

此下第三具足優婆夷寄無違逆行。此約忍度。忍順物理。名無違逆。城名海住者。近海而住故。安住於忍。如海包含故。友名具足者一器之中無不具故。忍氣徧容一切德故。忍辱柔和故寄女人。善財既聞前友之教。思惟觀察善知識教有多利益。故稱十種大益。漸次南行。至海住城。尋覓此優婆夷。眾人告言。此優婆夷在此城中所住宅內。善財聞已。即往詣其門。見其宅廣博眾寶莊嚴。善財入已見優婆夷。盛年好色。威德光明。除佛菩薩無能及者。見其宅內敷有十億座。如有待者。其餘一切空無所有。但於其前置一小器。復有一萬童女圍繞。善財作禮。致敬諮問。修菩薩道。彼即告言。我得菩薩無盡福德藏解脫門。能於此一小器中出生種種美味飲食。悉令充滿。假使百千萬億眾生至三千大千世界。乃至不可說佛剎微塵數一切眾生。隨其所欲。悉皆充滿亦不減少。如飲食。如是種種衣服臥具上妙莊嚴資生之具。隨意所樂。悉令充足。此正示法界無盡藏。皆依一忍行所出生也。然忍之為行最下故表一小器。包含無外故隨出無盡。謂不但滿眾生欲樂。即十方微塵數世界中若聲聞緣覺菩薩乃至一生所繫菩薩。食我器中之食。皆坐道場。成無上菩提之果。極盡忍行之大用也。優婆夷又言。善男子。我以器中之食。不但外益十方。即我宅中同行十千童女而為上首。乃至百萬阿僧祇眷屬。食此飲食。則一剎那頃遍至十方。作大佛事。乃至地獄餓鬼皆令充足。善男子。且待須臾。當自見之。善財則見無量眾生。從四門入。隨其所須。悉使充足。作是事已。優婆夷告善財言。我唯知此無盡福藏解脫門而已。若諸菩薩功德大海甚深無盡。種種勝行。非我所知。乃謙己推勝。指示後友云南方有城名大興。有居士名明智。汝可往問。善財頂禮。辭退而去。

爾時善財童子。得無盡莊嚴福德藏解脫光明已。思惟彼福德大海。觀察彼福德虗空。趣彼福德聚。登彼福德山。攝彼福德藏。入彼福德淵。遊彼福德池。淨彼福德輪。見彼福德藏。入彼福德門。行彼福德道。修彼福德種。漸次而行至大興城。周徧推求明智居士。於善知識心生渴仰。以善知識熏習其心。於善知識志欲堅固。方便求見諸善知識心不退轉。願得承事諸善知識心無懈倦。知由依止善知識故能滿眾善。知由依止善知識故能生眾福。知由依止善知識故能長眾行。知由依止善知識故不由他教自能承事一切善友。如是思惟時長其善根。淨其深心。增其根性。益其德本。加其大願。廣其大悲。近一切智。具普賢道。照明一切諸佛正法。增長如來十力光明。爾時善財見彼居士在其城內市四衢道七寶臺上。處無數寶莊嚴之座。其座妙好。清淨摩尼以為其身。金剛帝青以為其足。寶繩交絡。五百妙寶而為校飾。敷天寶衣。建天幢旛。張大寶網。施大寶帳。閻浮檀金以為其蓋。毗瑠璃寶以為其竿。令人執持以覆其上。鵞王羽翮清淨嚴潔以為其扇。熏眾妙香。雨眾天華。左右常奏五百樂音。其音美妙過於天樂。眾生聞者無不悅豫。十千眷屬前後圍繞。色相端嚴人所喜見。天莊嚴具以為嚴飾。於天人中最勝無比。悉已成就菩薩志欲。皆與居士同昔善根。侍立瞻對承其教命。爾時善財頂禮其足。繞無量帀。合掌而立。白言。聖者。我為利益一切眾生故。為令一切眾生出諸苦難故。為令一切眾生究竟安樂故。為令一切眾生出生死海故。為令一切眾生住法寶洲故。為令一切眾生枯竭愛河故。為令一切眾生起大慈悲故。為令一切眾生捨離欲愛故。為令一切眾生渴仰佛智故。為令一切眾生出生死曠野故。為令一切眾生樂諸佛功德故。為令一切眾生出三界城故。為令一切眾生入一切智城故。發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。能為一切眾生作依止處。居士告言。善哉善哉。善男子。汝乃能發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。發阿耨多羅三藐三菩提心是人難得。若能發心是人則能求菩薩行。值遇善知識恒無厭足。親近善知識恒無勞倦。供養善知識恒不疲懈。給侍善知識不生憂慼。求覓善知識終不退轉。愛念善知識終不放捨。承事善知識無暫休息。瞻仰善知識無時憩止。行善知識教未曾怠惰。稟善知識心無有誤失。善男子。汝見我此眾會人不。善財答言。唯然已見。居士言善男子。我已令其發阿耨多羅三藐三菩提心。生如來家增長白法。安住無量諸波羅蜜。學佛十力。離世間種住如來種。棄生死輪轉正法輪。滅三惡趣住正法趣。如諸菩薩悉能救護一切眾生。善男子。我得隨意出生福德藏解脫門。凡有所須悉滿其願。所謂衣服瓔珞。象馬車乘。華香幢蓋。飲食湯藥。房舍屋宅。牀座燈炬。奴婢牛羊。及諸侍使。如是一切資生之物。諸有所須悉令充滿。乃至為說真實妙法。善男子。且待須臾汝當自見。說是語時。無量眾生從種種方所。種種世界。種種國土。種種城邑。形類各別愛欲不同。皆以菩薩往昔願力。其數無邊俱來集會。各隨所欲而有求請。爾時居士如眾普集。須臾繫念仰視虗空。如其所須悉從空下。一切眾會普皆滿足。然後復為說種種法。所謂為得美食而充足者。與說種種集福德行。離貧窮行。知諸法行。成就法喜禪悅食行。修習具足諸相好行。增長成就難屈伏行。善能了達無上食行。成就無盡大威德力降魔冤行。為得好飲而充足者。與其說法。令於生死捨離愛著入佛法味。為得種種諸上味者。與其說法。皆令獲得諸佛如來上味之相。為得車乘而充足者。與其宣說種種法門。皆令得載摩訶衍乘。為得衣服而充足者。與其說法。令得清淨慚愧之衣乃至如來清淨妙色。如是一切靡不周贍。然後悉為如應說法。既聞法已還歸本處。爾時居士為善財童子示現菩薩不可思議解脫境界已。告言。善男子。我唯知此隨意出生福德藏解脫門。如諸菩薩摩訶薩成就寶手。徧覆一切十方國土。以自在力普雨一切資生之具。所謂雨種種色寶。種種色瓔珞。種種色寶冠。種種色衣服。種種色音樂。種種色華。種種色香。種種色末香。種種色燒香。種種色寶蓋。種種色幢旛。徧滿一切眾生住處。及諸如來眾會道場。或以成熟一切眾生。或以供養一切諸佛。而我云何能知能說彼諸功德自在神力。善男子。於此南方有一大城名師子宮。彼有長者名法寶髻。汝可往問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子歡喜踊躍。恭敬尊重如弟子禮。作如是念由此居士護念於我。令我得見一切智道。不斷愛念善知識見。不壞尊重善知識心。常能隨順善知識教。決定深信善知識語。恒發深心事善知識。頂禮其足。繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

此下第四明智居士。寄無撓行。約進度。無屈撓者勤無怠退故。善財依教趣求。依前修治漸次趣求。城名大興者起大精進故。友名明智者進足必假智目導故。善財見彼居士在其城內市四衢道七寶座上。眾寶莊嚴。十千眷屬圍繞。善財見已。致敬諮問。白言。聖者。我為利益一切眾生故。具陳發心之相。乃問修菩薩行。長者告言。善哉善哉。廣讚發心之勝能。即問汝見我此眾會否。此等皆我所化發心眷屬。已生如來家。未說法門而先示此者。以見所化不虗也。後乃正示法界。告言。善男子。我得隨意出生福德藏解脫門。凡有所須悉滿其願。且待須臾。汝當自見。說是語時。有無量眾生。從種種方所而來。各有所求。時居士仰視虗空。如其所須悉從空下。一切眾會普皆滿足。先以財施。然後復為說法。而為法施。無不充足法喜禪悅。各歸本處。意謂財法蘊在虗空。隨意給施。故名隨意出生福德藏。然寄進行而言財法二施者。此以二施。心無疲厭。是大精進。所謂檀義攝於六也。蘊在空中者。意顯從般若妙空所出生故。時居士為善財童子。示現不思議境界。告善財言。我唯知此隨意出生福德藏解脫門而已。如諸菩薩種種殊勝功德。非我所知。乃謙己推後師子城寶髻長者。可往問彼。善財歡喜。感念殷勤。頂禮其足。辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十五

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十六

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之七

爾時善財童子。於明智居士所聞此解脫已。遊彼福德海。治彼福德田。仰彼福德山。趣彼福德津。開彼福德藏。觀彼福德法。淨彼福德輪。味彼福德聚。生彼福德力。增彼福德勢。漸次而行向師子城。周徧推求寶髻長者。見此長者在於市中。遽即往詣頂禮其足。繞無數帀。合掌而立。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何修菩薩行。云何修菩薩道。善哉聖者。願為我說諸菩薩道。我乘此道趣一切智。爾時長者執善財手。將詣所居示其舍宅。作如是言。善男子。且觀我家。爾時善財見其舍宅。清淨光明真金所成。白銀為牆。玻瓈為殿。紺瑠璃寶以為樓閣。硨磲妙寶而作其柱。百千種寶周徧莊嚴。赤珠摩尼為師子座。摩尼為帳。真珠為網彌覆其上。碼碯寶池香水盈滿。無量寶樹周徧行列。其宅廣博十層八門。善財入已次第觀察。見最下層施諸飲食。見第二層施諸寶衣。見第三層布施一切寶莊嚴具。見第四層施諸采女并及一切上妙珍寶。見第五層乃至五地菩薩雲集。演說諸法利益世間。成就一切陀羅尼門諸三昧印諸三昧行智慧光明。見第六層有諸菩薩皆已成就甚深智慧。於諸法性明了通達。成就廣大總持三昧無障礙門。所行無礙不住二法。在不可說妙莊嚴道場中而共集會。分別顯示般若波羅蜜門。所謂寂靜藏般若波羅蜜門。善分別諸眾生智般若波羅蜜門。不可動轉般若波羅蜜門。離欲光明般若波羅蜜門。不可降伏藏般若波羅蜜門。照眾生輪般若波羅蜜門。海藏般若波羅蜜門。普眼捨得般若波羅蜜門。入無盡藏般若波羅蜜門。一切方便海般若波羅蜜門。入一切世間海般若波羅蜜門。無礙辯才般若波羅蜜門。隨順眾生般若波羅蜜門。無礙光明般若波羅蜜門。常觀宿緣而布法雲般若波羅蜜門。說如是等百萬阿僧祇般若波羅蜜門。見第七層有諸菩薩得如響忍。以方便智分別觀察而得出離悉能聞持諸佛正法。見第八層無量菩薩共集其中。皆得神通無有退墮。能以一音徧十方剎。其身普現一切道場。盡於法界靡不周徧。普入佛境普見佛身。普於一切佛眾會中而為上首演說於法。見第九層一生所繫諸菩薩眾於中集會。見第十層一切如來充滿其中。從初發心修菩薩行超出生死。成滿大願及神通力。淨佛國土道場眾會。轉正法輪調伏眾生。如是一切悉使明見。爾時善財見是事已。白言聖者。何緣致此清淨眾會。種何善根獲如是報。長者告言。善男子。我念過去過佛剎微塵數劫。有世界名圓滿莊嚴。佛號無邊光明法界普莊嚴王如來應正等覺十號圓滿。彼佛入城我奏樂音并燒一丸香而以供養。以此功德迴向三處。謂永離一切貧窮困苦。常見諸佛及善知識。恒聞正法。故獲斯報。善男子。我唯知此菩薩無量福德寶藏解脫門。如諸菩薩摩訶薩得不思議功德寶藏。入無分別如來身海。受無分別無上法雲。修無分別功德道具。起無分別普賢行網。入無分別三昧境界。等無分別菩薩善根。住無分別如來所住。證無分別三世平等。住無分別普眼境界。住一切劫無有疲厭。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有一國土名曰藤根。其土有城名曰普門。中有長者名為普眼。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮其足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

此下第五法寶髻長者。寄離癡亂行。約禪度。以慧資定。靜無遺照。動不離寂。名無癡亂。善財童子。由從明智長者。聞出生福德藏解脫門故。如法修證。得十種福德海等。依教趣求。漸次南行向師子城。周徧推求寶髻長者。見此長者在於市中。然於市中者。表處閙忘懷。亂中常定。即動而靜。故無癡亂也。善財見已。即便往詣。諮問法門。爾時長者正示法界。乃執善財手。將詣所居。示其宅舍。曰且觀我家。此即欲善財觸目頓證矣。至於細觀舍宅。清淨光明莊嚴。此特顯從方便而入也。其宅十層八門如八角浮屠。西域王者大宅。大槩若此。然有所表以八正道為入妙之門。十層之中各有所設。疏表十地所含多義。又云總不必表。但此菩薩以行就機。現居勝報。漸次高勝。十顯無盡故。然下四層所積財物以資生施。次五六二層。菩薩說法。即以法施。後四層所顯因果行位等法。總顯此位菩薩具足所蘊之德。故積集宅內。善財見是事已。乃問此勝果報從何因緣而得。長者答其因緣。憶念過去微塵數劫。有佛出世。號普莊嚴王如來。彼佛入城。我燒一丸香而以供養。我供物雖微。但迴向三處。故獲斯報。此一丸香。表般若混融萬行。故一細行亦具無盡稱法界行。故感報殊勝。即此是為長者行矣。故曰善男子。我唯知此菩薩無盡福德寶藏解脫門而已。如諸菩薩不思議功德寶藏等種種法門。非我所知。故指示後友。於此南方有藤根國普門城。有長者名普眼。當為汝說。汝可往問。善財頂禮辭退而去。

爾時善財童子於寶髻長者所聞此解脫已。深入諸佛無量知見。安住菩薩無量勝行。了達菩薩無量方便。希求菩薩無量法門。清淨菩薩無量信解。明利菩薩無量諸根。成就菩薩無量欲樂。通達菩薩無量行門。增長菩薩無量願力。建立菩薩無能勝幢。起菩薩智。照菩薩法。漸次而行至藤根國。推問求覓彼城所在。雖歷艱難不憚勞苦。但唯正念善知識教。願常親近承事供養。徧策諸根離眾放逸。然後乃得見普門城。百千聚落周帀圍繞。雉堞崇峻衢路寬平。見彼長者往詣其所。於前頂禮合掌而立。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。長者告言。善哉善哉。善男子。汝已能發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。我知一切眾生諸病。風黃痰熱。鬼魅蟲毒。乃至水火之所傷害。如是一切所生諸疾。我悉能以方便救療。善男子。十方眾生諸有病者咸來我所。我皆療治令其得差。復以香湯沐浴其身。香華瓔珞名衣上服種種莊嚴。施諸飲食及以財寶悉令充足無所乏短。然後各為如應說法。為貪欲多者教不淨觀。瞋恚多者教慈悲觀。愚癡多者教其分別種種法相。等分行者為其顯示殊勝法門。為欲令其發菩提心。稱揚一切諸佛功德。為欲令其起大悲意。顯示生死無量苦惱。為欲令其增長功德。讚歎修習無量福智。為欲令其發大誓願。稱讚調伏一切眾生。為欲令其修普賢行。說諸菩薩於一切剎一切劫住修諸行網。為欲令其具佛相好。稱揚讚歎檀波羅蜜。為欲令其得佛淨身悉能徧至一切處故。稱揚讚歎尸波羅蜜。為欲令其得佛清淨不思議身。稱揚讚歎忍波羅蜜。為欲令其獲於如來無能勝身。稱揚讚歎精進波羅蜜。為欲令其得於清淨無與等身。稱揚讚歎禪波羅蜜。為欲令其顯現如來清淨法身。稱揚讚歎般若波羅蜜。為欲令其現佛世尊清淨色身。稱揚讚歎方便波羅蜜。為欲令其為諸眾生住一切劫。稱揚讚歎願波羅蜜。為欲令其現清淨身悉過一切諸佛剎土。稱揚讚歎力波羅蜜。為欲令其現清淨身隨眾生心悉使歡喜。稱揚讚歎智波羅蜜。為欲令其獲於究竟淨妙之身。稱揚讚歎永離一切諸不善法。如是施已。各令還去。善男子我又善知和合一切諸香要法。所謂無等香。辛頭波羅香。無勝香。覺悟香。阿盧那䟦底香。堅黑栴檀香。烏洛迦栴檀香。沈水香。不動諸根香。如是等香悉知調理和合之法。又善男子。我持此香以為供養。普見諸佛所願皆滿。所謂救護一切眾生願。嚴淨一切佛剎願。供養一切如來願。又善男子。然此香時。一一香中出無量香。徧至十方一切法界一切諸佛眾會道場。或為香宮。或為香殿。如是香欄檻。香垣牆。香却敵。香戶牖。香重閣。香半月。香蓋。香幢。香旛。香帳。香羅網。香形像。香莊嚴具。香光明。香雲雨。處處充滿以為莊嚴。善男子。我唯知此令一切眾生普見諸佛歡喜法門。如諸菩薩摩訶薩如大藥王若見若聞若憶念。若同住。若隨行住。若稱名號。皆獲利益無空過者。若有眾生暫得值遇。必令消滅一切煩惱入於佛法離諸苦蘊。永息一切生死怖畏到無所畏一切智處。摧壞一切老死大山安住平等寂滅之樂。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有一大城名多羅幢。彼中有王名無厭足。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子。禮普眼足。繞無量帀殷勤瞻仰。辭退而去。

第六普眼長者。寄善現行。約慧度。慧能顯發三諦之理。般若現前故。善財童子於寶髻長者所。聞此解脫已。深入諸善無量知見等十二種法門。漸次南行至藤根國。國以藤根名者。夫藤根深入於地。上發華苗。表善現行般若深證能生後得。後得隨物而轉故取類於藤。城名普門者。實相般若無所不通故。長者名普眼者。觀照般若無不見故。善財第一依教趣求。周徧求覓。然後得見普門城。百千聚落周帀圍繞者。表眷屬般若輔翼實相故。見彼長者致敬諮問云何學菩薩行修菩薩道。長者先讚發心。乃正示法界云。我知一切眾生諸病風黃痰熱鬼魅蠱毒等病。悉能救療十方眾生諸病者。既治其病。後以種種上妙飲食衣服及以財寶悉令充足。此資生施也。既治身病。然後為說種種妙法以治心病。不唯令斷煩惱。亦令發菩提心。廣讚六度。教令修習此法施也。如是施已各令還去。上我下化眾生之行也。然我又能和合諸香。持所和香上供諸佛。此供佛行也。燃此香時。香中出無量香。充滿十方法界。結成種種莊嚴。處處充滿。此表般若融攝眾行。莊嚴法身以為妙行。是所以為現前行也。長者示法界已。乃曰我唯知此令一切眾生普見諸佛歡喜法門。謂身心病除。得二世樂。故皆歡喜。以香普供。得佛十身。則何佛不見。所證如此而已。如諸菩薩如大藥王。凡見聞憶念稱名。無不獲益。無空過者。如此勝行非我能知。乃謙己推勝。指示後友。於此南方有多羅幢城有王名無厭足。汝可往問。時善財作禮瞻戀。辭退而去。

爾時善財童子。憶念思惟善知識教。念善知識能攝受我。能守護我。令我於阿耨多羅三藐三菩提無有退轉。如是思惟。生歡喜心。淨信心。廣大心。怡暢心。踊躍心。欣慶心。勝妙心。寂靜心。莊嚴心。無著心。無礙心。平等心。自在心。住法心。徧往佛剎心。見佛莊嚴心。不捨十力心。漸次遊行。經歷國土村邑聚落。至多羅幢城問無厭足王所在之處。諸人答言此王今者在於正殿坐師子座。宣布法化調御眾生。可治者治。可攝者攝。罰其罪惡。決其諍訟。撫其孤弱。皆令永斷殺盜邪婬。亦令禁止妄言兩舌惡口綺語。又使遠離貪瞋邪見。時善財童子。依眾人語尋即往詣。遙見彼王坐那羅延金剛之座。阿僧祇寶以為其足。無量寶像以為莊嚴。金繩為網。彌覆其上。如意摩尼以為寶冠莊嚴其首。閻浮檀金以為半月莊嚴其額。帝青摩尼以為耳璫。相對垂下無價摩尼以為瓔珞莊嚴其頸。天妙摩尼以為印釧莊嚴其臂。閻浮檀金以為其蓋。眾寶間錯以為輪輻。大瑠璃寶以為其竿。光味摩尼以為其臍。雜寶為鈴恒出妙音。放大光明周徧十方。如是寶蓋而覆其上。阿那羅王有大力勢。能伏他眾無能與敵。以離垢繒而繫其頂。十千大臣前後圍繞。共理王事。其前復有十萬猛卒。形貌醜惡。衣服褊陋。執持器仗。攘臂瞋目。眾生見者無不恐怖。無量眾生犯王教敕。或盜他物。或害他命。或侵他妻。或生邪見。或起瞋恨。或懷貪嫉。作如是等種種惡業。身被五縛將詣王所隨其所犯而治罰之。或斷手足。或截耳鼻。或挑其目。或斬其首。或剝其皮。或解其體。或以湯煑。或以火焚。或驅上高山推令墮落。有如是等無量楚毒。發聲號叫。譬如眾合大地獄中。善財見已作如是念。我為利益一切眾生。求菩薩行。修菩薩道。今者此王滅諸善法作大罪業。逼惱眾生乃至斷命。曾不顧懼未來惡道。云何於此而欲求法發大悲心救護眾生。作是念時。空中有天而告之言。善男子。汝當憶念普眼長者善知識教。善財仰視而白之曰。我常憶念初不敢忘。天曰。善男子。汝莫厭離善知識語。善知識者能引導汝至無險難安隱之處。善男子。菩薩善巧方便智不可思議。攝受眾生智不可思議。護念眾生智不可思議。成熟眾生智不可思議。守護眾生智不可思議。度脫眾生智不可思議。調伏眾生智不可思議。時善財童子聞此語已。即詣王所頂禮其足。白言聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能教誨。願為我說。時阿那羅王理王事已。執善財手將入宮中。命之同坐。告言。善男子。汝應觀我所住宮殿。善財如語即徧觀察。見其宮殿廣大無比。皆以妙寶之所合成。七寶為牆。周帀圍繞。百千眾寶以為樓閣。種種莊嚴悉皆妙好。不思議摩尼寶網羅覆其上。十億侍女端正殊絕。威儀進止皆悉可觀。凡所施為無非巧妙。先起後臥輭意承旨。時阿那羅王告善財言。善男子。於意云何。我若實作如是惡業。云何而得如是果報。如是色身。如是眷屬。如是富贍。如是自在。善男子。我得菩薩如幻解脫。善男子。我此國土所有眾生。多行殺盜乃至邪見。作餘方便不能令其捨離惡業。善男子。我為調伏彼眾生故。化作惡人造諸罪業受種種苦。令其一切作惡眾生見是事已心生惶怖。心生厭離。心生怯弱。斷其所作一切惡業。發阿耨多羅三藐三菩提意。善男子。我以如是巧方便故。令諸眾生捨十惡業。住十善道。究竟快樂。究竟安隱。究竟住於一切智地。善男子。我身語意未曾惱害於一眾生。善男子。如我心者。寧於未來受無間苦。終不發生一念之意與一蚊一蟻而作苦事。況復人耶。人是福田。能生一切諸善法故。善男子。我唯得此如幻解脫。如諸菩薩摩訶薩得無生忍。知諸有趣悉皆如幻。菩薩諸行悉皆如化。一切世間悉皆如影。一切諸法悉皆如夢。入真實相無礙法門。修行帝網一切諸行。以無礙智行於境界。普入一切平等三昧。於陀羅尼已得自在。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有城名妙光。王名大光。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮王足。繞無數帀。辭退而去。

此下無厭足王。寄無著行。約方便度。方便涉有。不迷於空。事理無滯。不捨不受故名無著。善財聞前善知識教。憶念思惟深心證入。生歡喜心等十七種心。依教趣求漸次南行。至多羅幢城。多羅者此云明淨。幢者建立。表依般若立勝行故。如幻方便故無疲厭。故為王名。善財問王所在。諸人答言。王正殿坐師子座。宣布法化。調御眾生。可治者治。可攝者攝。令離十惡斷貪嗔癡。善財尋即往詣。遙見彼王。坐那羅延金剛之座。無量眾寶以為莊嚴。十千大臣前後圍繞。共理王事。表漚和般若。方便涉俗。萬行輔導。莊嚴法界故。十千猛卒形貌醜惡執持器仗治罰罪人者。此示逆行折伏眾生。故示種種楚毒之事。善財見已。心生疑懼。空中有天曉喻。先令憶念前知識教不謬。不可生疑。然後告以示現善巧方便。應當信入。乃曰。菩薩調伏眾生智不可思議。善財聞已。乃敢敬問修菩薩道。時阿那羅王執善財手。入王宮中。命之同坐。告言。善男子。汝應觀我所住宮殿。此王正示法界令證相應也。善財徧觀宮殿廣大莊嚴之妙。眷屬侍從之姝麗。此舉果報。令知宿因也。王乃告曰。善男子。我若實作如是惡業。云何而得如是果報。如是色身眷屬。如是富贍自在耶。乃正示實證曰。我得菩薩如幻解脫。以我國眾生多作惡業。故我以如幻法門而化如幻之眾生。欲令至於究竟一切智地而已。豈以實法作惡事耶。然我身語意業。從來未曾惱害於一眾生。乃至蚊蟻未嘗作一苦事。況復人耶。人是福田能生一切諸善法故。我豈害之。此具示慈悲自在如幻事中。乃曰善男子。我唯得此如幻解脫門而已。如諸菩薩得無生忍。知諸有趣皆悉如幻。如化。如影。如夢等。無礙法門。非我能知。乃謙己推勝。指此南方有城名妙光。有王大光。汝可往問學菩薩道。善財聞已頂禮瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子。一心正念彼王所得幻智法門。思惟彼王如幻解脫。觀察彼王如幻法性。發如幻願。淨如幻法。普於一切如幻三世。起於種種如幻變化。如是思惟漸次遊行。或至人間城邑聚落。或經曠野巖谷險難。無有疲懈。未曾休息。然後乃至妙光大城。而問人言。妙光大城在於何所。人咸報言妙光城者今此城是。是大光王之所住處。時善財童子歡喜踊躍。作如是念。我善知識在此城中。我今必當親得奉見。聞諸菩薩所行之行。聞諸菩薩出要之門。聞諸菩薩所證之法。聞諸菩薩不思議功德。聞諸菩薩不思議自在。聞諸菩薩不思議平等。聞諸菩薩不思議勇猛。聞諸菩薩不思議境界廣大清淨。作是念已入妙光城。見此大城以金銀瑠璃玻瓈真珠硨磲碼碯七寶所成。七寶深壍七重圍繞。八功德水盈滿其中。底布金沙。優鉢羅華。波頭摩華。拘物頭華。芬陀利華。徧布其上。寶多羅樹七重行列。七重金剛以為其垣各各圍繞。所謂師子光明金剛垣。無能超勝金剛垣。不可沮壞金剛垣。不可毀缺金剛垣。堅固無礙金剛垣。勝妙網藏金剛垣。離塵清淨金剛垣。悉以無數摩尼妙寶間錯莊嚴。種種眾寶而為埤堄。其城縱廣一十由旬。周迴八方面開八門。皆以七寶周徧嚴飾。毗瑠璃寶以為其地。種種莊嚴甚可愛樂。其城之內十億衢道。一一道間。皆有無量萬億眾生於中止住。有無數閻浮檀金樓閣。毗瑠璃摩尼網羅覆其上。無數銀樓閣赤真珠摩尼網羅覆其上。無數毗琉璃樓閣。妙藏摩尼網羅覆其上。無數玻瓈樓閣。無垢藏摩尼王網羅覆其上。無數光照世間摩尼寶樓閣。日藏摩尼王網羅覆其上。無數帝青摩尼寶樓閣。妙光摩尼王網羅覆其上。無數眾生海摩尼王樓閣。燄光明摩尼王網羅覆其上。無數金剛寶樓閣。無能勝幢摩尼王網羅覆其上。無數黑栴檀樓閣。天曼陀羅華網羅覆其上。無數無等香王樓閣。種種華網羅覆其上。其城復有無數摩尼網。無數寶鈴網。無數天香網。無數天華網。無數寶形像網。無數寶衣帳。無數寶蓋帳。無數寶樓閣帳。無數寶華鬘帳之所彌覆。處處建立寶蓋幢旛。當此城中有一樓閣名正法藏。阿僧祇寶以為莊嚴。光明赫奕最勝無比。眾生見者心無厭足。彼大光王常處其中。爾時善財童子。於此一切珍寶妙物。乃至男女六塵境界皆無愛著。但正思惟究竟之法。一心願樂見善知識。漸次遊行。見大光王去於所住樓閣不遠。四衢道中。坐如意摩尼寶蓮華藏廣大莊嚴師子之座。紺瑠璃寶以為其足。金繒為帳。眾寶為網。上妙天衣以為茵褥。其王於上結加趺坐。二十八種大人之相八十隨好而以嚴身。如真金山光色熾盛。如淨空日威光赫奕。如盛滿月見者清涼。如梵天王處於梵眾。亦如大海。功德法寶無有邊際。亦如雪山相好樹林以為嚴飾。亦如大雲。能震法雷啟悟羣品。亦如虗空。顯現種種法門星象。如須彌山。四色普現眾生心海。亦如寶洲。種種智寶充滿其中。於王座前有金銀瑠璃摩尼真珠珊瑚琥珀珂貝璧玉諸珍寶聚。衣服瓔珞及諸飲食無量無邊種種充滿。復見無量百千萬億上妙寶車。百千萬億諸天妓樂。百千萬億天諸妙香。百千萬億病緣湯藥資生之具。如是一切悉皆珍好。無量亂牛蹄角金色。無量千億端正女人上妙栴檀以塗共體。天衣瓔珞種種莊嚴。六十四能靡不該練。世情禮則悉皆善解。隨眾生心而以給施。城邑聚落四衢道側。悉置一切資生之具。一一道傍皆有二十億菩薩。以此諸物給施眾生。為欲普攝眾生故。為令眾生歡喜故。為令眾生踊躍故。為令眾生心淨故。為令眾生清涼故。為滅眾生煩惱故。為令眾生知一切義理故。為令眾生入一切智道故。為令眾生捨冤敵心故。為令眾生離身語惡故。為令眾生拔諸邪見故。為令眾生淨諸業道故。時善財童子。五體投地。頂禮其足。恭敬右繞。經無量帀。合掌而住。白言聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能誘誨。願為我說。時王告言。善男子。我淨修菩薩大慈幢行。我滿足菩薩大慈幢行。善男子。我於無量百千萬億乃至不可說不可說佛所。問難此法。思惟觀察修習莊嚴。善男子。我以此法為王。以此法教敕。以此法攝受。以此法隨逐世間。以此法引導眾生。以此法令眾生修行。以此法令眾生趣入。以此法與眾生方便。以此法令眾生熏習。以此法令眾生起行。以此法令眾生安住思惟諸法自性。以此法令眾生安住慈心以慈為主。具足慈力。如是令住利益心。安樂心。哀愍心。攝受心。守護眾生不捨離心。拔眾生苦無休息心。我以此法令一切眾生畢竟快樂。恒自悅豫。身無諸苦。心得清涼。斷生死愛樂正法樂。滌煩惱垢破惡業障。絕生死流入真法海。斷諸有趣求一切智。淨諸心海生不壞信。善男子。我已住此大慈幢行。能以正法教化世間。善男子。我國土中一切眾生。皆於我所無有恐怖。善男子。若有眾生貧窮困乏。來至我所而有求索。我開庫藏恣其所取。而語之言。莫造諸惡。莫害眾生。莫起諸見。莫生執著。汝等貧乏。若有所須。當來我所及四衢道。一切諸物種種具足。隨意而取勿生疑難。善男子。此妙光城所住眾生。皆是菩薩發大乘意。隨心所欲所見不同。或見此城其量狹小。或見此城其量廣大。或見土砂以為其地。或見眾寶而以莊嚴。或見聚土以為垣墻。或見寶墻周帀圍繞。或見其地多諸瓦石高下不平。或見無量大摩尼寶間錯莊嚴平坦如掌。或見屋宅土木所成。或見殿堂及諸樓閣。階墀牕闥軒檻戶牖。如是一切無非妙寶。善男子。若有眾生其心清淨。曾種善根供養諸佛。發心趣向一切智道。以一切智為究竟處。及我昔時修菩薩行曾所攝受。則見此城眾寶嚴淨。餘皆見穢。善男子。此國土中一切眾生。五濁世時。樂作諸惡。我心哀愍而欲救護。入於菩薩大慈為首。隨順世間三昧之門。入此三昧時。彼諸眾生所有怖畏心。惱害心。怨敵心。諍論心。如是諸心悉自消滅。何以故。入於菩薩大慈為首順世三昧法如是故。善男子。且待須臾自當現見。時大光王即入此定。其城內外六種震動。諸寶地寶墻。寶堂寶殿。臺觀樓閣。階砌戶牗。如是一切咸出妙音。悉向於王曲恭敬禮。妙光城內所有居人靡不同時歡喜踴躍。俱向王所舉身投地。村營城邑一切人眾。咸來見王歡喜敬禮。近王所住鳥獸之屬。互相瞻視起慈悲心。咸向王前恭敬禮拜。一切山原及諸草樹莫不迴轉向王禮敬。陂池泉井及以河海。悉皆騰溢流注王前。十千龍王起大香雲。激電震雷注微細雨。有十千天王。所謂忉利天王。夜摩天王。兜率陀天王。善變化天王。他化自在天王。如是等而為上首。於虗空中作眾妓樂。無數天女歌詠讚歎。雨無數華雲。無數香雲。無數寶鬘雲。無數寶衣雲。無數寶蓋雲。無數寶幢雲。無數寶幡雲。於虗空中而為莊嚴供養其王。伊羅婆拏大象王以自在力。於虗空中敷布無數大寶蓮華。垂無數寶瓔珞。無數寶繒帶。無數寶鬘。無數寶嚴具。無數寶華。無數寶香。種種奇妙以為嚴飾。無數婇女種種歌讚。閻浮提內。復有無量百千萬億諸羅剎王。諸夜叉王。鳩槃茶王。毗舍闍王。或住大海。或居陸地。飲血噉肉殘害眾生。皆起慈心願行利益。明識後世不造諸惡。恭敬合掌頂禮於王。如閻浮提。餘三天下乃至三千大千世界。乃至十方百千萬億那由他世界中。所有一切毒惡眾生。悉亦如是。時大光王從三昧起。告善財言。善男子。我唯知此菩薩大慈為首隨順世間三昧門。如諸菩薩摩訶薩為高蓋。慈心普蔭諸眾生故。為修行。下中上行悉等行故。為大地。能以慈心任持一切諸眾生故。為滿月。福德光明於世間中平等現故。為淨日。以智光明照耀一切所知境故。為明燈。能破一切眾生心中諸黑闇故。為水清珠。能清一切眾生心中諂誑濁故。為如意寶。悉能滿足一切眾生心所願故。為大風。速令眾生修習三昧入一切智大城中故。而我云何能知其行。能說其德。能稱量彼福德大山。能瞻仰彼功德眾星。能觀察彼大願風輪。能趣入彼甚深法門。能顯示彼莊嚴大海。能闡明彼普賢行門。能開示彼諸三昧窟。能讚歎彼大慈悲雲。善男子於此南方有一王都名曰安住。有優婆夷名曰不動。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮王足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

此下第八大光王。寄難得行。約願度。難得者。無障礙願力乃能得故。善財思念如幻法門。依教趣求。漸次遊行至妙光城。城名妙光者。前位悲增。今得無住妙慧運眾生故。王名大光者。慈定之智無不該故。廣大願中皆照徹故。時善財童子。自慶當益。必聞諸菩薩不思議境界廣大清淨。作是念已。入妙光城。見此大城有無量眾寶莊嚴。縱廣一十由旬。八方八門。城內有十億衢道。有無量眾生於此止住。種種上妙樓閣種種微妙莊嚴光明赫奕。最勝無比。善財見此皆無愛著。一心願樂見善知識。然此知識。依報莊嚴如此殊勝者。以前所修眾行皆粹於此。位將滿故。善財見大光王。去所住樓閣不遠。四衢中。坐蓮華藏師子之座。四衢者。表以四無量攝眾生故。王之正報有二十八種大人之相。八十隨好。以嚴其身。相有二十八者。因未滿故。如真金色光明熾盛。如空中日。其王座前。有無量妙寶莊嚴衣服飲食。女人以為給施。一一道傍。有二十億菩薩。以此諸物給施眾生。此表願度。以攝諸度。以成大願也。善財見已。五體投地。敬問修菩薩道。時王正授法界。先總示法門告言。我淨修菩薩大慈幢行。我滿足菩薩大慈幢行。先示此行者。謂大慈首出。離染圓滿故。後告以得法因緣曰。我於無量百千億不可說佛所問難此法。思惟觀察。修習莊嚴。此言從聞思修。三慧而入也。故我以此大慈法門教化攝受一切眾生。各令熏修。求一切智。我住此大慈幢行。能以正法教化世間。我以此下有十二行經。言化眾生事。此以法施。又若有貧窮眾生求索我者。我開庫藏恣其所取。有四行經。言其財施。上言化生以財法二施。隨心所欲。故所感果報亦隨各見不同。有十行經。言各見此城淨穢不同。此由我大慈隨順世間三昧所感。有五行經言此三昧之事。時大光王為善財即入此定以示其相。王入此定。其城內外六種震動。一切樓臺戶牖之中。咸出妙音。一切山原草木叢林。皆迴轉向王低首。一切江河陂池井泉。皆向王流注。有諸天龍王八部眾等。各隨所有微妙供養。充滿空中。如是有二十一行經。言定中所現境界。以彰大慈三昧之業用。惟大光王以大慈三昧攝化眾生。今以此三昧境界。直示善財。然入定時情與無情皆感動歸向者。表同體大慈。物我一體。故皆隨三昧迴轉也。大哉慈行。以慈行愈大。故願力益廣。所以圓滿。此所以為難得也。時大王從三昧起。告善財言。我惟知此菩薩大慈為首隨順世間三昧門。如此而已。如諸菩薩慈心高蓋。普蔭眾生等種種大慈悲雲。非我所知。乃謙己推勝。云此南方有一王都名曰安住。有優婆夷名曰不動。汝可往問時善財童子頂禮瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子出妙光城遊行道路。正念思惟大光王教。憶念菩薩大慈幢行門。思惟菩薩隨順世間三昧光明門。增長彼不思議願福德自在力。堅固彼不思議成熟眾生智。觀察彼不思議不共受用大威德。憶念彼不思議差別相。思惟彼不思議清淨眷屬。思惟彼不思議所作業。生歡喜心。生淨信心。生猛利心。生欣悅心。生踊躍心。生慶幸心。生無濁心。生清淨心。生堅固心。生廣大心。生無盡心。如是思惟。悲泣流淚。念善知識實為希有。出生一切諸功德處。出生一切諸菩薩行。出生一切菩薩淨念。出生一切陀羅尼輪。出生一切三昧光明。出生一切諸佛知見。普雨一切諸佛法雨。顯示一切菩薩願門。出生難思智慧光明。增長一切菩薩根芽。又作是念。善知識者能普救護一切惡道。能普演說諸平等法。能普顯示諸夷險道。能普開闡大乘奧義。能普勸發普賢諸行。能普引到一切智城。能普令入法界大海。能普令見三世法海。能普授與眾聖道場。能普增長一切白法。善財童子。如是悲哀思念之時。彼常隨逐覺悟菩薩。如來使天於虗空中而告之言。善男子。其有修行善知識教。諸佛世尊悉皆歡喜。其有隨順善知識語。則得近於一切智地。其有能於善知識語無疑惑者。則常值遇一切善友。其有發心願常不離善知識者。則得具足一切義利。善男子。汝可往詣安住王都。即當得見不動優婆夷大善知識。時善財童子。從彼三昧智光明起。漸次遊行至安住城。周徧推求不動優婆夷今在何所。無量人眾咸告之言。善男子。不動優婆夷身是童女。在其家內父母守護。與自親屬無量人眾演說妙法。善財童子。聞是語已。其心歡喜如見父母。即詣不動優婆夷舍。入其宅內。見彼堂宇金色光明普皆照耀。遇斯光者身意清涼。善財童子。光明觸身。即時獲得五百三昧門。所謂了一切希有相三昧門。入寂靜三昧門。遠離一切世間三昧門。普眼捨得三昧門。如來藏三昧門。得如是等五百三昧門。以此三昧門故身心柔輭如七日胎。又聞妙香。非諸天龍乾闥婆等人與非人之所能有。善財童子前詣其所。恭敬合掌一心觀察。見其形色端正殊妙。十方世界一切女人無有能及。況其過者。唯除如來及以一切灌頂菩薩。口出妙香。宮殿莊嚴并其眷屬悉無與等。況復過者。十方世界一切眾生。無有於此優婆夷所起染著心。若得暫見。所有煩惱悉自消滅。譬如百萬大梵天王決定不生欲界煩惱。其有見此優婆夷者。所有煩惱應知亦然。十方眾生觀此女人皆無厭足。唯除具足大智慧者。爾時善財童子曲躬合掌正念觀察。見此女人其身自在不可思議色相顏容世無與等。光明洞徹物無能障。普為眾生而作利益。其身毛孔恒出妙香。眷屬無邊宮殿第一。功德深廣莫知涯際。心生歡喜。以頌讚曰。

守護清淨戒　修行廣大忍　精進不退轉

光明照世間

爾時善財童子說此頌已白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能誘誨。願為我說。時不動優婆夷。以菩薩柔輭語悅意語。慰喻善財而告之言。善哉善哉。善男子。汝已能發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。我得菩薩難摧伏智慧藏解脫門。我得菩薩堅固受持行門。我得菩薩一切法平等地總持門。我得菩薩照明一切法辯才門。我得菩薩求一切法無疲厭三昧門。善財童子言聖者。菩薩難摧伏智慧藏解脫門。乃至求一切法無疲厭三昧門境界云何。童女言。善男子。此處難知。善財白言。唯願聖者。承佛神力為我宣說。我當因善知識能信。能受。能知。能了。趣入觀察。修習隨順。離諸分別。究竟平等。優婆夷言。善男子。過去世中有劫名離垢。佛號修臂。時有國王。名曰電授。唯有一女即我身是。我於夜分廢音樂時。父母兄弟悉已眠寢。五百童女亦皆昏寐。我於樓上仰觀星宿。於虗空中見彼如來如寶山王。無量無邊天龍八部諸菩薩眾所共圍繞。佛身普放大光明網。周徧十方無所障礙。佛身毛孔皆出妙香。我聞是香。身體柔輭心生歡喜。便從樓下至於地上。合十指爪頂禮於佛。又觀彼佛不見頂相。觀身左右莫知邊際。思惟彼佛諸相隨好。無有厭足。竊自念言。此佛世尊作何等業。獲於如是上妙之身。相好圓滿光明具足。眷屬成就宮殿嚴好。福德智慧悉皆清淨。總持三昧不可思議神通自在辯才無礙。善男子。爾時如來知我心念。即告我言。汝應發不可壞心。滅諸煩惱。應發無能勝心。破諸取著。應發無退怯心。入深法門。應發能堪耐心。救惡眾生。應發無迷惑心。普於一切諸趣受生。應發無厭足心。求見諸佛無有休息。應發無知足心。悉受一切如來法雨。應發正思惟心。普生一切佛法光明。應發大住持心。普轉一切諸佛法輪。應發廣流通心。隨眾生欲施其法寶。善男子。我於彼佛所聞如是法。求一切智。求佛十力。求佛辯才。求佛光明。求佛色身。求佛相好。求佛眾會。求佛國土。求佛威儀。求佛壽命。發是心已。其心堅固猶如金剛。一切煩惱及以二乘悉不能壞。善男子。我發是心已來經閻浮提微塵數劫。尚不生於念欲之心。況行其事。爾所劫中於自親屬不起瞋心。況他眾生。爾所劫中於其自身不生我見。況於眾具而計我所。爾所劫中死時生時及住胎藏未曾迷惑起眾生想及無記心。況於餘時。爾所劫中乃至夢中隨見一佛未曾忘失。何況菩薩十眼所見。爾所劫中受持一切如來正法未曾忘失一文一句。乃至世俗所有言辭尚不忘失何況如來金口所說。爾所劫中受持一切如來法海。一文一句無不思惟。是不觀察。乃至一切世俗之法亦復如是。爾所劫中受持如是一切法海。未曾於一法中不得三昧。乃至世間技術之法。一一法中悉亦如是。爾所劫中住持一切如來法輪。隨所住持未曾廢捨一文一句。乃至不曾生於世智。唯除為欲調眾生故。爾所劫中見諸佛海。未曾於一佛所不得成就清淨大願。乃至於諸化佛之所悉亦如是。爾所劫中見諸菩薩修行妙行無有一行我不成就。爾所劫中所有眾生。無一眾生我不勸發阿耨多羅三藐三菩提心。未曾勸一眾生發於聲聞辟支佛意。爾所劫中於一切佛法。乃至一文一句不生疑惑。不生二想。不生分別想。不生種種想。不生執著想。不生勝劣想。不生愛憎想。善男子。我從是來常見諸佛。常見菩薩。常見真實善知識。常聞諸佛願。常聞菩薩行。常聞菩薩波羅蜜門。常聞菩薩地智光明門。常聞菩薩無盡藏門。常聞入無邊世界網門。常聞出生無邊眾生界因門。常以清淨智慧光明。除滅一切眾生煩惱。常以智慧生長一切眾生善根。常隨一切眾生所樂示現其身。常以清淨上妙言音。開悟法界一切眾生。善男子。我得菩薩求一切法無厭足莊嚴門。我得一切法平等地總持門。現不思議自在神變。汝欲見不。善財言唯。我心願見。爾時不動優婆夷坐於龍藏師子之座。入求一切法無厭足莊嚴三昧門。不空輪莊嚴三昧門。十力智輪現前三昧門。佛種無盡藏三昧門。入如是等一萬三昧門。入此三昧門時十方各有不可說佛剎微塵數世界六種震動。皆悉清淨瑠璃所成。一一世界中。有百億四天下百億如來。或住兜率天。乃至般涅槃。一一如來。放光明網周徧法界。道場眾會清淨圍繞。轉妙法輪開悟羣生。時不動優婆夷從三昧起。告善財言。善男子。汝見此不。善財言。唯我皆已見。優婆夷言。善男子。我唯得此求一切法無厭足三昧光明。為一切眾生說微妙法。皆令歡喜。如諸菩薩摩訶薩如金翅鳥遊行虗空無所障礙。能入一切眾生大海。見有善根已成熟者。便即執取置菩提岸。又如商客入大寶洲採求如來十力智寶。又如漁師持正法網入生死海。於愛水中漉諸眾生。如阿修羅王能徧撓動三有大城諸煩惱海。又如日輪出現虗空。照愛水泥令其乾竭。又如滿月出現虗空。令可化者心華開敷。又如大地普見平等。無量眾生於中止住。增長一切善法根芽。又如大風所向無礙。能拔一切諸見大樹。如轉輪王遊行世間。以四攝事攝諸眾生。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有一大城名無量都薩羅。其中有一出家外道名曰徧行。汝往彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮其足。繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

第九不動優婆夷。寄善法行。約力度。自發心來。於一切法無不得定。煩惱二乘不能動故。亦令眾生心不動故。以智修慈。故示以女。居王都者。王子位故。智契實法不為緣壞。名為安住。言善法者。說法授人動成物軌。思擇修習。一切法故。善財初依教趣求。正念思惟大光王教。種種憶念。觀察思修前法。生歡喜心。因修得益。故有十一種心。如是思惟。悲泣流淚。念善知識實為希有。為出生一切諸功德處。有九行經。皆思念之事。廣歎友能。如是思惟時。如來使空中天而告之以隨善知識教。有六行半經。皆空中天教示之事。推功歸友。然善財一向求善知識。但是精勤不倦。至此而言悲泣流淚者。修悲將滿。故積悲於此。天乃歡往後友。時善財童子漸次遊行。至安住城。推求不動優婆夷。今在何所。時眾生告言。此優婆夷身是童女。在其家內。父母守護。與自親屬演說妙法。善財聞已。即詣其舍。入其宅內。見彼堂宇金色光明照耀。遇斯光者。身意清涼。善財身觸其光。頓得五百三昧門。身心柔軟如七日胎。善財前詣其所。恭敬合掌。一念觀察。見其正報殊妙。有七行半經。言其形相端好。唯除如來。餘無及者。爾時善財見此女人。其身心自在。色相容顏。世無等者。乃先說偈讚。然後陳已發心。諮問法要。時不動優婆夷。先以軟語慰讚。次乃正授法界。告言。我得菩薩難摧伏智慧藏解脫門。又得堅固受持行門。又得一切法等地總持門。又得照明一切法辯才門。又得求一切無疲厭三昧門。所以此位得五種法門者。此亦同九地當法師位。須廣知故。此五種門疏有多義。次善財徵問五種三昧之業用境界云何。童女曰。此處難知。則已示其三昧廣大深遠矣。善財重請。自陳堪受。時優婆夷先明得法因緣云。過去世中有佛。號修臂如來。修者長也。臂有提挈之義。表大悲為手提挈眾生。故時國王唯有一女。即我身是。我於夜分樓上。仰觀於空中。見彼如來心生歡喜。便從樓下瞻禮彼佛。請問法要。時彼如來為我說法。我是時發心已來。經閻浮提微塵數劫。尚不生一念欲心。歷事多佛所得法門一字不忘。我從是來。劫劫生生。以妙言音開悟法界一切眾生。如此有四十八行經。具敘往因之事。釋上難知。次言我得菩薩求一切法無厭足莊嚴門。乃問善財。汝欲見否。善財言願見。時優婆夷。即入此三昧。顯示業用。即見十方微塵數如來示現八相利生之事。時優婆夷從三昧起。問善財言。汝見此否。善財言我皆已見。優婆夷言。我惟得此求一切法無厭足三昧而已。以此三昧光明為眾生說法。如諸菩薩廣大攝生事業。非我所知。乃謙己推勝。於此南方有都薩羅城。有一出家外道名曰徧行。汝可往問。善財頂禮辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十六

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十八

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之九

爾時善財童子大智光明照啟其心。思惟觀察見諸法性。得了知一切言音陀羅尼門。得受持一切法輪陀羅尼門。得與一切眾生作所歸依大悲力。得觀察一切法義理光明門。得充滿法界清淨願得普照十方一切法智光明。得徧莊嚴一切世界自在力。得普發起一切菩薩業圓滿願。漸次遊行至險難國寶莊嚴城。處處尋覓婆須蜜多女。城中有人不知此女功德智慧。作如是念。今此童子諸根寂靜智慧明了。不迷不亂諦視一尋。無有疲懈無所取著。目視不瞬心無所動。甚深寬廣猶如大海。不應於此婆須蜜女有貪愛心。有顛倒心。生於淨想。生於欲想。不應為此女色所攝。此童子者不行魔行。不入魔境。不沒欲泥。不被魔縛。不應作處已能不作。有何等意而求此女。其中有人先知此女有智慧者。告善財言。善哉善哉。善男子。汝今乃能推求尋覓婆須蜜女。汝已獲得廣大善利。善男子。汝應決定求佛果位。決定欲為一切眾生作所依怙。決定欲拔一切眾生貪愛毒箭。決定欲破一切眾生於女色中所有淨想。善男子。婆須蜜女於此城內市廛之北自宅中住。時善財童子聞是語已。歡喜踊躍往詣其門。見其住宅廣博嚴麗。寶牆寶樹。及以寶壍。一一皆有十重圍繞。其寶壍中香水盈滿金沙布地。諸天寶華。優鉢羅華。波頭摩華。拘物頭華。芬陀利華。徧覆水上。宮殿樓閣處處分布。門闥窻牖相望間列。咸施網鐸悉置旛幢。無量珍奇以為嚴飾。瑠璃為地。眾寶間錯。燒諸沈水。塗以栴檀。懸眾寶鈴風動成音。散諸天華徧布其地。種種嚴麗不可稱說。諸珍寶藏其數百千。十大園林以為莊嚴。爾時善財見此女人顏貌端嚴。色相圓滿。皮膚金色。目髮紺青。不長不短。不麤不細。欲界人天無能與比。音聲美妙超諸梵世。一切眾生差別言音悉皆具足無不解了。深達字義善巧談說。得如幻智入方便門眾寶瓔珞及諸嚴具莊嚴其身。如意摩尼以為寶冠而冠其首。復有無量眷屬圍繞。皆共善根同一行願。福德大藏具足無盡。時婆須蜜多女從其身出廣大光明普照宅中一切宮殿。遇斯光者身得清涼。爾時善財前詣其所。頂禮其足。合掌而住。白言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能教誨。願為我說。彼即告言。善男子。我得菩薩解脫名離貪欲際。隨其欲樂而為現身。若天見我。我為天女形貌光明殊勝無比。如是乃至人非人等而見我者。我即為現人非人女。隨其樂欲皆令得見。若有眾生。欲意所纏。來詣我所。我為說法。彼聞法已則離貪欲。得菩薩無著境界三昧。若有眾生暫見於我則離貪欲得菩薩歡喜三昧。若有眾生暫與我語。則離貪欲得菩薩無礙音聲三昧。若有眾生暫執我手。則離貪欲得菩薩徧往一切佛剎三昧。若有眾生暫升我座。則離貪欲。得菩薩解脫光明三昧。若有眾生暫觀於我。則離貪欲。得菩薩寂靜莊嚴三昧。若有眾生見我頻申。則離貪欲。得菩薩摧伏外道三昧。若有眾生見我目瞬。則離貪欲。得菩薩佛境界光明三昧。若有眾生抱持於我。則離貪欲。得菩薩攝一切眾生恒不捨離三昧。若有眾生唼我脣吻。則離貪欲。得菩薩增長一切眾生福德藏三昧。凡有眾生親近於我。一切皆得住離貪際。入菩薩一切智地現前無礙解脫。善財白言。聖者。種何善根修何福業。而得成就如是自在。答言。善男子。我念過去有佛出世。名為高行。其王都城。名曰妙門。善男子。彼高行如來哀愍眾生。入於王城。蹈彼門閫。其城一切悉皆震動。忽然廣博眾寶莊嚴。無量光明遞相暎徹。種種寶華散布其地。諸天音樂同時俱奏。一切諸天充滿虗空。善男子。我於彼時。為長者妻。名曰善慧。見佛神力心生覺悟。則與其夫往詣佛所。以一寶錢而為供養。是時文殊師利童子為佛侍者。為我說法令發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。我唯知此菩薩離貪際解脫。如諸菩薩摩訶薩成就無邊巧方便智。其藏廣大。境界無比。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有城名善度。中有居士。名鞞瑟胝羅。彼常供養栴檀座佛塔。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮其足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

第五善友婆須密女。寄無盡功德藏迴向。由迴向力。能成無量功德藏故。婆須密多。此云世友。亦云天友。隨世人天方便化故。國名險難者。逆行非道。下位不能行故。城名寶莊嚴者。逆順世行。能生無盡功德藏故。善財由聞一切智光。故思修趣入。得二種益。見諸法性得前實智。又得了知一切下則得權智。由前窮三世差別智故。由得二智。故能示現逆行。於生死中一一逆行。盡成功德藏矣。故以婆須寄此位也善財既得此益矣。漸次遊行。至險難國寶莊嚴城。覓婆須蜜。言險難者。於逆行入欲是為險難。轉逆為順。故成寶莊嚴。婆須逆行。意在於此。以逆行難測。非尋常可知故。善財初問。人皆生疑。非智眼不知故。有人告言。獲廣大善利。言在城市廛北者。在欲行禪。處喧常寂故。自宅中者。謂安住畢竟空。方能逆行故。善財依教往詣。先見依報殊勝。有七行經。言究宅舍種種莊嚴者。畢竟空中。無德不具故。次見正報端嚴。有八行經。婆須身有光明普照宅中者。以本有智光。照畢竟空故。觸之者身得清涼。即此以具離欲三昧矣。善財敬問法門。婆須答以得菩薩解脫。名離貪欲際。此正授己法界。先示其名也。言離欲際者。以凡夫著欲。二乘離欲。菩薩不斷貪欲而得解脫。以智了性空。欲即道故。故處染不染。方為究竟離欲際。即真實故。次別顯三昧業用。現種種身。示種種行。有十五行經。具彰隨欲便宜。得甚深三昧。次善財白言。乃問得法因緣。意在依教而修。故婆須答以往昔以一寶錢供養高行如來。是時文殊師利童子為佛侍者。為我說法。令我發菩提心。此則從根本智而發此行。故佛為高行。此是三昧之本故。然一錢甚微。能得此深三昧者。以寶為至愛。物小而愛甚。由能捨甚愛。故得離貪際解脫宜矣。次謙己云。我唯得此一法門耳。如諸菩薩成就無邊廣大境界。則非我所知。乃指後友云。南方有善度城。有居士名鞞瑟枳羅。汝可往問。當為汝說。善財作禮。辭退而去。

爾時善財童子漸次遊行。至善度城。詣居士宅。頂禮其足。合掌而立。白言聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能誘誨。願為我說。居士告言。善男子。我得菩薩解脫名不般涅槃際。善男子。我不生心言如是如來已般涅槃。如是如來現般涅槃。如是如來當般涅槃。我知十方一切世界諸佛如來畢竟無有般涅槃者。唯除為欲調伏眾生而示現耳。善男子。我開栴檀座如來塔門時得三昧名佛種無盡。善男子。我念念中入此三昧。念念得知一切無量殊勝之事。善財白言。此三昧者境界云何。居士答言善男子。我入此三昧。隨其次第見此世界一切諸佛。所謂迦葉佛。拘那含牟尼佛。拘留孫佛。尸棄佛。毗婆尸佛。提舍佛。弗沙佛。無上勝佛。無上蓮華佛。如是等而為上首。於一念頃得見百佛。得見千佛。得見百千佛。得見億佛。千億佛。百千億佛。阿庾多億佛。那由他億佛。乃至不可說不可說世界微塵數佛。如是一切次第皆見。亦見彼佛初始發心種諸善根。獲勝神通。成就大願。修行妙行具波羅蜜。入菩薩地。得清淨忍。摧伏魔軍成正等覺。國土清淨眾會圍繞。放大光明轉妙法輪。神通變現種種差別。我悉能持我悉能憶。悉能觀察分別顯示。未來彌勒佛等一切諸佛。現在毗盧遮那佛等一切諸佛。悉亦如是。如此世界。十方世界所有三世一切諸佛。聲聞獨覺諸菩薩眾。悉亦如是。善男子。我唯得此菩薩所得不般涅槃際解脫。如諸菩薩摩訶薩以一念智普知三世。一念徧入一切三昧。如來智入恒照其心。於一切法無有分別。了一切佛悉皆平等。如來及我一切眾生等無有二。知一切法自性清淨。無有思慮無有動轉。而能普入一切世間。離諸分別住佛法印。悉能開悟法界眾生。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有山名補怛洛迦。彼有菩薩名觀自在。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行。修菩薩道。即說頌日。

海上有山多聖賢　眾寶所成極清淨

華果樹林皆徧滿　泉流池沼悉具足

勇猛丈夫觀自在　為利眾生住此山

汝詣往問諸功德　彼當示汝大方便

時善財童子頂禮其足。繞無量帀已。殷勤瞻仰。辭退而去。

第六善友鞞瑟胝羅。寄入一切平等善根迴向。善友名鞞瑟胝羅者。此云纏裹。義當包攝。謂塔中包攝一切佛故。或云攝入。以此長者供佛塔故。然塔表寂滅法身。以法身生佛平等。故表攝諸善根。入法身平等際故。城名善友者。無一善根不到究竟實際故。善財依教趣求。至善度城。詣居士宅。見敬諮問。居士告曰。我得菩薩解脫。名不般涅槃際。此正授法界之名也。言不般涅槃。般者入也。窮諸如來不入涅槃之實際故。謂法身常住。寂滅永安。一向涅槃。何容更入。故云不入。以栴檀香表法身。然香氣普熏。故生佛平等。故眾生凡有善根。皆法身所流故為平等。一一歸於實際故。故云迴向。故長者告善財言。我開塔門時得三昧名佛種無盡。意顯一切善根皆依法身故為佛種。故念念中入此三昧。念念得知無量殊勝之事。以事事稱法界性。故云殊勝。次善財問此三昧之境界。長者告以入三昧時次第見一切佛。有十三行經。皆言三昧境界。以顯三昧之業用。故結云聲聞獨覺菩薩。與一切三世佛等。與毗盧遮那等。此結示平等法界也。次謙己云。我唯得此不般涅槃解脫一法門耳。如諸菩薩一念普知三世等殊勝功德。非我所知。乃推勝指示後友云。於此南方有山名補怛洛伽。有菩薩名觀自在。汝可往問當為汝說。復偈以讚之。言海上有山者。大悲隨順入生死海。住涅槃山故。即南印度之南海。時善財童子。瞻仰辭退而去。

大文第七觀自在菩薩寄等隨順一切眾生迴向。謂以善根等心隨順諸眾生故。然約觀音普門示現隨眾生心感而應現。為等隨順義。言觀自在。亦云觀世音。以梵云婆盧枳底。此云觀。濕法羅。此云自在。又云攝伐多。此云音。以約菩薩修甚深般若。照見五蘊皆空。故云自在。若約於觀音如來。從聞思修。得耳根圓通。故云觀音。然以普門示現。即是等隨順一切眾生迴向之義。

爾時善財童子一心思惟彼居士教。入彼菩薩解脫之藏。得彼菩薩能隨念力。憶彼諸佛出現次第。念彼諸佛相續次第。持彼諸佛名號次第。觀彼諸佛所說妙法。知彼諸佛具足莊嚴。見彼諸佛成正等覺。了彼諸佛不思議業。漸次遊行至於彼山。處處求覓此大菩薩。見其西面巖谷之中。泉流縈映樹林蓊鬱。香草柔輭右旋布地。觀自在菩薩於金剛寶石上結加趺坐。無量菩薩皆坐寶石恭敬圍繞。而為宣說大慈悲法。令其攝受一切眾生。善財見已歡喜踊躍。合掌諦觀目不暫瞬。作如是念。善知識者則是如來。善知識者一切法雲。善知識者諸功德藏。善知識者難可值遇。善知識者十力寶因。善知識者無盡智炬。善知識者福德根芽。善知識者一切智門。善知識者智海導師。善知識者至一切智助道之具。便即往詣大菩薩所。爾時觀自在菩薩遙見善財。告言善來。汝發大乘意普攝眾生。起正直心專求佛法。大悲深重救護一切。普賢妙行相續現前。大願深心圓滿清淨。勤求佛法悉能領受。積集善根恒無厭足。順善知識不違其教。從文殊師利功德智慧大海所生。其心成熟得佛勢力。已獲廣大三昧光明。專意希求甚深妙法。當見諸佛生大歡喜。智慧清淨猶如虗空。既自明了復為他說。安住如來智慧光明。爾時善財童子頂禮觀自在菩薩足。繞無數帀。合掌而住白言聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能教誨。願為我說。菩薩告言。善哉善哉善男子。汝已能發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。我已成就菩薩大悲行解脫門。善男子。我以此菩薩大悲行門平等教化一切眾生相續不斷。善男子。我住此大悲行門。常在一切諸如來所。普現一切眾生之前。或以布施攝取眾生。或以愛語。或以利行。或以同事攝取眾生。或現色身攝取眾生。或現種種不思議色淨光明網攝取眾生。或以音聲。或以威儀。或為說法。或現神變令其心悟而得成熟。或為化現同類之形。與其共居而成熟之。善男子。我修行此大悲行門。願常救護一切眾生。願一切眾生離險道怖。離熱惱怖。離迷惑怖。離繫縛怖。離殺害怖。離貧窮怖。離不活怖。離惡名怖。離於死怖。離大眾怖。離惡趣怖。離黑闇怖。離遷移怖。離愛別怖。離冤會怖。離逼迫身怖。離逼迫心怖。離憂悲怖。復作是願。願諸眾生若念於我。若稱我名。若見我身。皆得免離一切怖畏。善男子。我以此方便令諸眾生離怖畏已。復教令發阿耨多羅三藐三菩提心。永不退轉。善男子。我唯得此菩薩大悲行門。如諸菩薩摩訶薩已淨普賢一切願。已住普賢一切行。常行一切諸善法。常入一切諸三昧。常住一切無邊劫。常知一切三世法。常詣一切無邊剎。常息一切眾生惡。常長一切眾生善。常絕眾生生死流。而我云何能知能說彼功德行。爾時東方有一菩薩名曰正趣。從空中來至娑婆世界輪圍山頂。以足按地。其娑婆世界六種震動。一切皆以眾寶莊嚴。正趣菩薩放身光明映蔽一切日月星電。天龍八部釋梵護世所有光明皆如聚墨。其光普照一切地獄畜生餓鬼閻羅王處。令諸惡趣眾苦皆滅。煩惱不起。憂悲悉離。又於一切諸佛國土普雨一切華香瓔珞衣服幢蓋。如是所有諸莊嚴具供養於佛。復隨眾生心之所樂。普於一切諸宮殿中而現其身。令其見者皆悉歡喜。然後來詣觀自在所。時觀自在菩薩告善財言。善男子。汝見正趣菩薩來此會不。白言已見。告言。善男子汝可往問菩薩云何學菩薩行。修菩薩道。

文中先釋名。此下依教趣求。故善財思惟彼教。即入彼解脫。隨思證入。故漸次遊行。至彼山處。見其西面巖谷中。菩薩於金剛寶石上坐。無量菩薩圍繞。而為宣說大慈悲法。善財見已。歡喜踊躍。諦觀作念善知識益。即往詣大菩薩所。見敬諮問。爾時觀自在菩薩。遙見善財。即以讚攝。大悲深厚隨順攝受故。有七行經。皆讚攝之辭。善財頂禮。敬問法要。菩薩先審發心。次授法界。云我已成就菩薩大悲行解脫門。以此行行平等教化一切眾生。相續不斷。次我住此大悲行門下廣顯業用。先五行半經。約普門以顯業用。以四攝等十一句。已攝種種示現。然三十二應在此或現色身及說法二句。已攝盡無遺。次有八行經。約大悲行以顯業用。末後令進大心永不退轉。次謙己云。我唯得此大悲行門而已。如諸菩薩普賢願等廣大行門。非我所知。爾時即見東方有一菩薩。名曰正趣。從空中來。至娑婆界。現大神變。時觀自在菩薩告善財言。汝見正趣菩薩來此會否。答言已見。觀自在云。汝可往問。以在本會。故闕禮辭。

爾時善財童子敬承其教。遽即往詣彼菩薩所。頂禮其足合掌而立。白言聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能教誨。願為我說。正趣菩薩言。善男子。我得菩薩解脫名普門速疾行。善財言。聖者於何佛所得此法門。所從來剎去此幾何。發來久如。告言善男子。此事難知。一切世間天人阿修羅沙門婆羅門等所不能了。唯勇猛精進無退無怯諸菩薩眾。已為一切善友所攝。諸佛所念。善根具足。志樂清淨。得菩薩根。有智慧眼。能聞能持能解能說。善財言。聖者。我承佛神力善知識力。能信能受。願為我說。正趣菩薩言。善男子我從東方妙藏世界普勝生佛所而來此土。於彼佛所得此法門。從彼發來。已經不可說不可說佛剎微塵數劫。一一念中。舉不可說不可說佛剎微塵數步。一一步過不可說不可說世界微塵數佛剎。一一佛剎我皆徧入。至其佛所以妙供具而為供養。此諸供具皆是無上心所成。無作法所印。諸如來所忍。諸菩薩所歎。善男子。我又普見彼世界中一切眾生。悉知其心。悉知其根。隨其欲解現身說法。或放光明。或施財寶種種方便教化調伏無有休息。如從東方。南西北方四維上下亦復如是。善男子。我唯得此菩薩普疾行解脫。能疾周徧到一切處。如諸菩薩摩訶薩普於十方無所不至。智慧境界等無差別。善布其身悉徧法界。至一切道入一切剎。知一切法到一切世。平等演說一切法門。同時照耀一切眾生。於諸佛所不生分別。於一切處無有障礙。而我云何能知能說彼功德行。善男子。於此南方有城名墮羅鉢底。其中有神名曰大天。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道時善財童子。頂禮其足繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

第八正趣菩薩寄真如相迴向。謂善根即如。成迴向故。以一切法皆趣真如。故名正趣。善財陳已發心。乃問修菩薩道。正趣菩薩告言。我得菩薩解脫名普門速疾行。此正授法界。先標名體。十方無際。故云普門。一念超多。故云速疾。以依真如行。則一念頓證菩提。故下顯法門業用。故善財問從何佛得此法。又問所從來剎去此幾何。發來久如。正趣告言。此處難知。謂非大根不堪領受。善財自謂己力所堪。正趣告言。我從東方妙藏世界普勝生佛所得此法門。從彼發來。意顯自不動本智如來藏界。普生萬善本覺而來。此答得處。以一念頓超。故言從彼發來。經不可說劫。此答時之久近。多時多步則知其遠。不離一念。則雖遠而近。故為速疾。所經一一佛剎調伏眾生。一方如此。十方亦然。故為普門。次謙己云。我唯得此菩薩普速疾行解脫而已。如諸菩薩。普於十方無所不至。智慧境界等勝功德行。非我能知。乃指後友云。此南方有城。名墮羅鉢底。彼中有神名曰大天。汝可往問。當為汝說。時善財童子。殷勤瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子入菩薩廣大行求菩薩智慧境。見菩薩神通事。念菩薩勝功德。生菩薩大歡喜。起菩薩堅精進。入菩薩不思議自在解脫。行菩薩功德地。觀菩薩三昧地。住菩薩總持地。入菩薩大願地。得菩薩辯才地。成菩薩諸力地。漸次遊行至於彼城。推問大天今在何所。人咸告言。在此城內現廣大身為眾說法。爾時善財至大天所。頂禮其足。於前合掌。而作是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。我聞聖者善能教誨。願為我說。爾時大天長舒四手。取四大海水自洗其面。持諸金華以散善財。而告之言。善男子。一切菩薩難可得見。難可得聞。希出世間。於眾生中最為第一。是諸人中芬陀利華。為眾生歸。為眾生救。為諸世間作安隱處。為諸世間作大光明。示迷惑者安隱正道。為大導師。引諸眾生入佛法門。為大法將善能守護一切智城。菩薩如是難可值遇。唯身語意無過失者。然後乃得見其形像聞其辯才。於一切時常現在前。善男子。我已成就菩薩解脫名為雲網。善財言。聖者。雲網解脫境界云何。爾時大天於善財前示現金聚。銀聚。瑠璃聚。玻瓈聚。硨磲聚。碼碯聚。大燄寶聚。離垢藏寶聚。大光明寶聚。普現十方寶聚。寶冠聚。寶印聚。寶瓔珞聚。寶璫聚。寶釧聚。寶鎖聚。珠網聚。種種摩尼寶聚。一切莊嚴具聚。如意摩尼聚皆如大山。又復示現一切華。一切鬘。一切香。一切燒香。一切塗香。一切衣服。一切幢旛。一切音樂。一切五欲娛樂之具皆如山積。及現無數百千萬億諸童女眾。而彼大天告善財言。善男子。可取此物供養如來修諸福德。并施一切攝取眾生。令其修學檀波羅蜜能捨難捨。善男子。如我為汝示現此物教汝行施。為一切眾生悉亦如是。皆令以此善根熏習於三寶所善知識所恭敬供養增長善法。發於無上菩提之意。善男子。若有眾生貪著五欲自放逸者。為其示現不淨境界。若有眾生瞋恚憍慢多諍競者。為其示現極可怖形。如羅剎等飲血噉肉。令其見已驚恐惶懼。心意調柔。捨離冤結。若有眾生惛沈嬾墮。為其示現王賊水火及諸重疾。令其見已心生惶怖。知有憂苦而自勉策。以如是等種種方便。令捨一切諸不善行修行善法。令除一切波羅蜜障具波羅蜜。令超一切障礙險道到無障處。善男子。我唯知此雲網解脫。如諸菩薩摩訶薩猶如帝釋。已能摧伏一切煩惱阿修羅軍。猶如大水。普能消滅一切眾生諸煩惱火。猶如猛火普能乾竭一切眾生諸愛欲水。猶如大風普能吹倒一切眾生諸見取幢。猶如金剛悉能摧破一切眾生諸我見山。而我云何能知能說彼功德行。善男子。此閻浮提摩竭提國菩提場中。有主地神其名安住。汝詣彼問。菩薩云何學菩薩行。修菩薩道。時善財童子禮大天足。繞無數帀。辭退而去。

第九善友大天寄無縛無著解脫迴向。謂不為相縛。不為見著。作用自在故。解脫善友名大天者。現大身故。無縛無著。智淨自在。故名為天。稱理普應。故名為大。妙用難測故名為神。墮羅鉢底城者。此云有門。謂有此微妙法門為法師故。爾時善財童子。由領前教。得入菩薩廣大行等十三種法門。漸次至彼城。聞大天現廣大身。為眾說法。以九當法師位。稱法界說。故現大身說。善財作禮。諮問法要。時大天長舒四手取四大海水。自洗其面。持諸金華散善財上。以將授法界。故先作此方便也。長舒等者。疏有二義。約事則發心難遇。當淨目而觀。散華而供。約表為展四無礙解手。取所證勝真如流相應法門。先當自洗法身。後因利他。故云散華。大天告言。善男子。我已成就菩薩解脫。名為雲網。此正授法界。善財問雲網解脫境界云何。大天即於善財前。示現金銀等諸珍寶聚。猶如大山。又復示現一切華香妓樂諸童女等。告善財言。汝可取此修諸福德。施諸眾生等。有九行半經。皆法門之業用。所以示現而以施者。意表菩薩以如幻法門以四攝事教化眾生。故無縛著令超障礙。到無障處。以表此位說法利生。皆隨所示現也。後謙己云。我唯知此雲網解脫門。如諸菩薩種種妙行。非我能知。乃推勝云。此閻浮提菩提場。有主地神其名安住。汝可往問。當為汝說。時善財瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子。漸次遊行趣摩竭提國菩提場內安住神所。百萬地神同在其中。更相謂言。此來童子即是佛藏。必當普為一切眾生作所依處。必當普壞一切眾生無明㲉藏。此人已生法王種中。當以離垢無礙法繒而冠其首。當開智慧大珍寶藏。摧伏一切邪論異道。時安住等百萬地神。放大光明徧照三千大千世界。普令大地同時震吼。種種寶物處處莊嚴。影潔光流遞相鑒徹。一切樹葉俱時生長。一切華樹咸共開敷。一切果樹靡不成熟。一切河流遞相灌注。一切池沼悉皆盈滿。雨細香雨徧灑其地。風來吹華普散其上。無數音樂一時俱奏。天莊嚴具咸出美音。牛王象王師子王等。皆生歡喜踊躍哮吼猶。如大山相擊出聲。百千伏藏自然涌現。時安住地神告善財言。善來童子。汝於此地曾種善根。或為汝現。汝欲見不。爾時善財禮地神足。繞無數帀。合掌而立。白言聖者。唯然欲見。時安住地神以足按地。百千億阿僧祇寶藏自然涌出。告言善男子。今此寶藏隨逐於汝。是汝往昔善根果報。是汝福力之所攝受。汝應隨意自在受用。善男子。我得菩薩解脫名不可壞智慧藏。常以此法成就眾生。善男子。我憶自從然燈佛來。常隨菩薩恭敬守護。觀察菩薩所有心行智慧境界。一切誓願諸清淨行。一切三昧廣大神通。大自在力無能壞法。徧往一切諸佛國土。普受一切諸如來記。轉於一切諸佛法輪。廣說一切修多羅門。大法光明普皆照耀。教化調伏一切眾生。示現一切諸佛神變。我皆能領受皆能憶持。善男子。乃往古世過須彌山微塵數劫。有劫名莊嚴。世界名月幢。佛號妙眼。於彼佛所得此法門。善男子。我於此法門若入若出修習增長。常見諸佛未曾捨離。始從初得乃至賢劫。於其中間值遇不可說不可說佛剎微塵數如來應正等覺。悉皆承事恭敬供養。亦見彼佛詣菩提座現大神力。亦見彼佛所有一切功德善根。善男子。我唯知此不可壞智慧藏法門。如諸菩薩摩訶薩常隨諸佛。能持一切諸佛所說。入一切佛甚深智慧。念念充徧一切法界。等如來身。生諸佛心。具諸佛法。作諸佛事。而我云何能知能說彼功德行。善男子。此閻浮提摩竭提國迦毗羅城有主夜神名婆珊婆演底。汝詣彼問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子禮地神足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

第十安住地神。寄入法界無量迴向。謂等以法界善根。迴向法界故。善友名安住地神者。地為萬法所依。即所入法界。安住即入義。在菩提場者。菩提是本。前南有所表。從本之南。今攝末歸本之法界。故不云南矣。又地上證如。亦同本故。今迴向終。故攝歸此。此疏義也。統約長途。以前三賢所修普賢眾行。皆依真如法界建立。今迴向位滿。三賢因終攝前眾行統歸一心。以為入地之勝進。以始從法界所流。今終歸法界。以地為根本法界。故以安住地神寄此迴向也。故下有百萬地神。同在其中者。表地為萬行之所歸故。更相讚善財者。以善財隨修證入真如地故。時百萬地神皆放大光明現種種瑞者。謂證此真如。自然而有不思用。故不待問即為示現。故安住地神以足按地下萬阿僧祇寶藏自然涌出。正顯真如法界。為大功德法寶藏故。已證在己。故云隨意受用。次乃告言。我得菩薩解脫名不可壞智慧藏。言不可壞者。然可壞者無明。不可壞者真如如來藏。亦名智慧。此正示法界。先標名體用。疏云謂一念之智。冥乎法界。則不可壞。此中則無所不生。故名為藏。由賢位既滿。總會三賢為入地之因。故顯善財之福。常隨地神之智不壞。是則昔因不失能入證矣。次我憶下別顯業用。次乃往古昔下顯得法時處。次我於下總結純熱。次謙己云。我唯知此不可壞智慧藏法門而已。如諸菩薩入一切佛甚深智慧等勝行。非我所知。乃推勝云。此閻浮提有主夜神。名婆珊婆演底。汝可往問。當為汝說。時善財童子禮地神足。瞻仰辭退而去。

上十迴向竟。

下寄十地。

爾時善財童子一心思惟安住神教。憶持菩薩不可沮壞智藏解脫。修其三昧。學其軌則。觀其遊戲。入其微妙。得其智慧。達其平等。知其無邊。測其甚深。漸次遊行至於彼城。從東門入住立未久便見日沒。心念隨順諸菩薩教。渴仰欲見彼主夜神。於善知識生如來想。復作是念。由善知識得周徧眼。普能明見十方境界。由善知識得廣大解。普能了達一切所緣。由善知識得三昧眼。普能觀察一切法門。由善知識得智慧眼。普能明照十方剎海。作是念時。見彼夜神於虗空中處寶樓閣香蓮華藏師子之座。身真金色。目髮紺青。形貌端嚴見者歡喜。眾寶瓔珞以為嚴飾。身服朱衣。首戴梵冠。一切星宿炳然在體。於其身上一一毛孔。皆現化度無量無數惡道眾生。令其免離險難之像。是諸眾生或生人中。或生天上。或有趣向二乘菩提。或有修行一切智道。又彼一一諸毛孔中示現種種教化方便。或為現身。或為說法。或為示現聲聞乘道。或為示現獨覺乘道。或為示現諸菩薩行。菩薩勇猛。菩薩三昧。菩薩自在。菩薩住處。菩薩觀察。菩薩師子嚬申。菩薩解脫遊戲。如是種種成熟眾生。善財童子。見聞此已。心大歡喜。以身投地。禮夜神足。繞無數帀。於前合掌。而作是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。我心冀望依善知識。獲諸如來功德法藏。唯願示我一切智道。我行於中至十力地。時彼夜神。告善財言。善哉善哉。善男子。汝能深心敬善知識。樂聞其語。修行其教。以修行故。決定當得阿耨多羅三藐三菩提。善男子。我得菩薩破一切眾生癡暗法光明解脫。善男子。我於惡慧眾生起大慈心。於不善業眾生起大悲心。於作善業眾生起於喜心。於善惡二行眾生起不二心。於離染眾生起令生清淨心。於邪道眾生起令生正行心。於劣解眾生起令興大解心。於樂生死眾生起令捨輪轉心。於住二乘道眾生起令住一切智心。善男子。我以得此解脫故。常與如是心共相應。善男子。我於夜闇人靜鬼神盜賊諸惡眾生所遊行時。蜜雲重霧惡風暴雨日月星宿並皆昏蔽不見色時。見諸眾生若入於海。若行於陸。山林曠野諸險難處。或遭盜賊。或乏資糧。或迷惑方隅或忘失道路。慞惶憂怖不能自出。我時即以種種方便而救濟之。為海難者示作船師。魚王。馬王。龜王。象王。阿修羅王。及以海神。為彼眾生止惡風雨息大波浪。引其道路示其洲岸。令免怖畏悉得安隱。復作是念。以此善根迴施眾生願令捨離一切諸苦。為在陸地一切眾生於夜闇中遭恐怖者。現作日月及諸星宿晨霞夕電種種光明。或作屋宅。或為人眾。令其得免恐怖之厄。復作是念以此善根迴施眾生。悉令除滅諸煩惱闇。一切眾生有惜壽命。有愛名聞。有貪財寶。有重官位。有著男女。有戀妻妾。未稱所求多生憂怖。我皆救濟令其離苦。為行山險而留難者。為作善神現形親近。為作好鳥發音慰悅。為作靈藥舒光照耀。示其果樹。示其泉井。示正直道。示平坦地。令其免離一切憂厄。為行曠野稠林險道藤蘿所罥雲霧所闇而恐怖者。示其正道令得出離。作是念言。願一切眾生伐見稠林截愛羅網。出生死野。滅煩惱愛。入一切智平坦正道。到無畏處畢竟安樂。善男子。若有眾生樂著國土而憂苦者。我以方便令生厭離。作是念言。願一切眾生不著諸蘊。住一切佛薩婆若境。善男子。若有眾生樂著聚落貪愛宅舍。常處黑闇受諸苦者。我為說法令生厭離。令法滿足。令依法住。作是念言。願一切眾生悉不貪樂六處聚落。速得出離生死境界。究竟安住一切智城。善男子。若有眾生行闇夜中迷惑十方。於平坦路生險難想。於險難道起平坦想。以高為下以下為高。其心迷惑生大苦惱。我以方便舒光照及。若欲出者示其門戶。若欲行者示其道路。欲度溝洫示其橋梁。欲涉河海與其船筏。樂觀方者示其險易。安危之處欲休息者示其城邑水樹之所。作是念言。如我於此照除夜闇令諸世事悉得宣敘。願我普於一切眾生生死長夜無明闇處。以智慧光普皆照了。是諸眾生無有智眼。想心見倒之所覆翳。無常常想。無樂樂想。無我我想。不淨淨想。堅固執著我人眾生蘊界處法。迷惑因果不識善惡。殺害眾生乃至邪見。不孝父母。不敬沙門及婆羅門。不知惡人不識善人。貪著惡事。安住邪法。毀謗如來壞正法輪。於諸菩薩呰辱傷害。輕大乘道斷菩提心。於有恩人反加殺害。於無恩處常懷冤結。毀謗賢聖親近惡伴。盜塔寺物作五逆罪。不久當墮三惡道處。願我速以大智光明破彼眾生無明黑闇。令其疾發阿耨多羅三藐三菩提心。既發心已。示普賢乘開十力道。亦示如來法王境界。亦示諸佛一切智城諸佛所行諸佛自在諸佛成就諸佛總持。一切諸佛共同一身。一切諸佛平等之處令其安住。善男子。一切眾生或病所纏。或老所侵。或苦貧窮。或遭禍難。或犯王法臨當被刑。無所依怙生大怖畏。我皆救濟使得安隱。復作是念。願我以法普攝眾生。令其解脫一切煩惱。生老病死憂悲苦患。近善知識。常行法施。勤行善業。速得如來清淨法身。住於究竟無變易處。善男子。一切眾生入見稠林。住於邪道。於諸境界起邪分別。常行不善身語意業。妄作種種諸邪苦行。於非正覺生正覺想。於正覺所非正覺想。為惡知識之所攝受。以起惡見將墮惡道。我以種種諸方便門而為救護。令住正見。生人天中。復作是念。如我救此將墜惡道諸眾生等。願我普救一切眾生。悉令解脫一切諸苦。住波羅蜜出世聖道。於一切智得不退轉。具普賢願近一切智。而不捨離諸菩薩行。常勤教化一切眾生。爾時婆珊婆演底主夜神。欲重宣此解脫義。承佛神力。觀察十方為善財童子。而說頌曰。

我此解脫門　生淨法光明　能破愚癡闇

待時而演說　我昔無邊劫　勤行廣大慈

普覆諸世間　佛子應修學　寂淨大悲海

出生三世佛　能滅眾生苦　汝應入此門

能生世間樂　亦生出世樂　令我心歡喜

汝應入此門　既捨有為患　亦遠聲聞果

淨修諸佛力　汝應入此門　我目甚清淨

普見十方剎　亦見其中佛　菩提樹下坐

相好莊嚴身　無量眾圍繞　一一毛孔中

種種光明出　見諸羣生類　死此而生彼

輪迴五趣中　常受無量苦　我耳甚清淨

聽之無不及　一切語言海　悉聞能憶持

諸佛轉法輪　其聲妙無比　所有諸文字

悉皆能憶持　我鼻甚清淨　於法無所礙

一切皆自在　汝應入此門　我舌甚廣大

淨好能言說　隨應演妙法　汝應入此門

我身甚清淨　三世等如如　隨諸眾生心

一切悉皆現　我心淨無礙　如空含萬象

普念諸如來　而亦不分別　了知無量剎

一切諸心海　諸根及欲樂　而亦不分別

我以大神通　震動無量剎　其身悉徧往

調彼難調眾　我福甚廣大　如空無有盡

供養諸如來　饒益一切眾　我智廣清淨

了知諸法海　除滅眾生惑　汝應入此門

我知三世佛　及以一切法　亦了彼方便

此門徧無等　一一塵中見　三世一切剎

亦見彼諸佛　此是普門力　十方剎塵內

悉見盧舍那　菩提樹下坐　成道演妙法

爾時善財童子白夜神言。汝發阿耨多羅三藐三菩提心。為幾時耶。得此解脫其已久如。乃能如是饒益眾生。其神答言。善男子。乃往古世過如須彌山微塵數劫。有劫名寂靜光。世界名出生妙寶。有五億佛於中出現。彼世界中有四天下名寶月燈光。有城名蓮華光。王名善法度。以法施化。成就七寶。王四天下。王有夫人名法慧月。夜久眠寐。時彼城東有一大林名為寂住。林中有一大菩提樹名一切光摩尼王莊嚴身。出生一切佛神力光明。爾時有佛名一切法雷音王。於此樹下成等正覺。放無量色廣大光明。徧照出生妙寶世界。蓮華城內有主夜神名為淨月。詣王夫人法慧月所。動身瓔珞以覺夫人。而告之言。夫人當知一切法雷音王如來。於寂住林成無上覺。及廣為說諸佛功德自在神力。普賢菩薩所有行願。令王夫人發阿耨多羅三藐三菩提意。供養彼佛。及諸菩薩聲聞僧眾。善男子。時王夫人法慧月者。豈異人乎。我身是也。我於彼佛所發菩提心種善根故。於須彌山微塵數劫不生地獄餓鬼畜生諸惡趣中。亦不生於下賤之家。諸根具足無有眾苦。於天人中福德殊勝。不生惡世。恒不離佛及諸菩薩大善知識。常於其所種植善根。經八十須彌山微塵數劫常受安樂。而未滿足菩薩諸根。過此劫已。復過萬劫。於賢劫前。有劫名無憂徧照。世界名離垢妙光。其世界中淨穢相雜。有五百佛於中出現。其第一佛名須彌幢寂靜妙眼如來應正等覺。我為名稱長者女名妙慧光明。端正殊妙。彼淨月夜神以願力故。於離垢世界一四天下妙幢王城中生。作主夜神名清淨眼。我於一時在父母邊夜久眠息。彼清淨眼來詣我所。震動我宅放大光明。出現其身讚佛功德。言妙眼如來坐菩提座始成正覺。勸喻於我及以父母并諸眷屬令速見佛。自為前導引至佛所廣興供養。我纔見佛即得三昧名出生見佛調伏眾生三世智光明輪。獲此三昧故能憶念須彌山微塵數劫。亦見其中諸佛出現。於彼佛所聽聞妙法。以聞法故即得此破一切眾生闇法光明解脫。得此解脫已。即見其身徧往佛剎微塵數世界。亦見彼世界所有諸佛。又見自身在其佛所。亦見彼世界一切眾生。解其言音。識其根性。知其往昔曾為善友之所攝受。隨其所樂而為現身令生歡喜。我時於彼所得解脫念念增長。此心無間。又見自身徧往百佛剎微塵數世界。此心無間。又見自身徧往千佛剎微塵數世界。此心無間又見自身徧往百千佛剎微塵數世界。如是念念乃至不可說不可說佛剎微塵數世界。亦見彼世界中一切如來。亦自見身在彼佛所聽聞妙法。受持憶念觀察決了。亦知彼佛諸本事海諸大願海。彼諸如來嚴淨佛剎我亦嚴淨。亦見彼世界一切眾生隨其所應而為現身。教化調伏此解脫門念念增長。如是乃至充滿法界。善男子。我唯知此菩薩破一切眾生闇法光明解脫。如諸菩薩摩訶薩成就普賢無邊行願。普入一切諸法界海。得諸菩薩金剛智幢自在三昧。出生大願住持佛種。於念念中成滿一切大功德海。嚴淨一切廣大世界。以自在智。教化成熟一切眾生。以智慧日。滅除一切世間闇障。以勇猛智。覺悟一切眾生惛睡。以智慧月決了一切眾生疑惑。以清淨音。斷除一切諸有執著。於一切法界一一塵中。示現一切自在神力。智眼明淨等見三世。而我何能知其妙行。說其功德。入其境界。示其自在。善男子。此閻浮提摩竭提國菩提場內。有主夜神名普德淨光。我本從其發阿耨多羅三藐三菩提心。常以妙法開悟於我。汝詣彼問。菩薩云何學菩薩行修菩薩道。爾時善財童子。向婆珊婆演底神。而說頌曰。

見汝清淨身　相好超世間　如文殊師利

亦如寶山王　汝法身清淨　三世悉平等

世界悉入中　成壞無所礙　我觀一切趣

悉見汝形像　一一毛孔中　星月各分布

汝心極廣大　如空徧十方　諸佛悉入中

清淨無分別　一一毛孔內　悉放無數光

十方諸佛所　普雨莊嚴具　一一毛孔內

各現無數身　十方諸國土　方便度眾生

一一毛孔內　示現無量剎　隨諸眾生欲

種種令清淨　若有諸眾生　聞名及見身

悉獲功德利　成就菩提道　多劫在惡趣

始得見聞汝　亦應歡喜受　以滅煩惱故

千剎微塵劫　歎汝一毛德　劫數猶可窮

功德終無盡

時善財童子說此頌已。頂禮其足。繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

自下大文第五。有十善友。寄十地位。即分十段。第一婆珊婆底夜神。寄歡喜地。初歡喜者。初獲聖性。具證二空。能益自他生大歡喜故。城名迦毗羅者。此云黃色。往昔黃頭仙人依此處故。黃是中色。色契中道故。又是佛生之城。表初地生佛家故。婆珊此云春也。婆演底此云主。當於春時。主苗稼故。謂顯初入地。能生長萬行。護眾生故。地上多見夜神者。證智玄妙。離相破暗故。初依教趣求中。先依前修證。故善財童子一心思惟。修學入其智慧。測其甚深。漸次遊行。至於彼城。從東門入。未久日沒。善財心念渴仰欲見。得智慧眼。普能明照十方剎海。作是念時。先彼夜神於虗空中。處蓮華藏師子之座。見其正報端嚴。於其身上一一毛孔。皆現化度無量六道眾生。乃至三乘。種種成熟。善財見已歡喜敬禮。陳已發心諮問法要。時彼夜神稱讚授法。先讚發心。次正示法界。云我得菩薩破一切癡暗法光明解脫。次廣示業用。我於惡慧眾生起大慈心等。各類不一。有八種心隨應利益。已下有六十四行經。列十種隨應救難拔苦等十門。皆此解脫之業用。先救世苦。令得世樂後以迴向大願。令得究竟離苦得樂。爾時婆珊婆演底主夜神。既說十門救難之事。復說偈頌重申前義。通明業用廣大。爾時善財問發心時節。得法久近夜神具陳昔因。有十九行經。具述本事因緣。以答發心時節。次過此劫已下有二十四行半經答得法久近。總顯得法因緣。寄顯入地。乃廣積多行累劫修因。乃至此地故。次謙己云。我唯知此菩薩破一切眾生暗法光明解脫而已。如諸菩薩成就普賢無邊行願等。廣大法門。非我所知。乃推勝云。此菩提場內有主夜神名普德淨光。汝可往問。當為汝說。爾時善財童子。說偈讚夜神德已頂禮其足。殷勤瞻仰。辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第六十八

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十一

爾時善財童子。於喜目觀察眾生夜神所。聞普喜幢解脫門。信解趣入。了知隨順思惟修習。念善知識所有教誨。心無暫捨。諸根不散。一心願得見善知識。普於十方勤求匪懈。願常親近生諸功德。與善知識同一善根。得善知識巧方便行。依善知識入精進海。於無量劫常不遠離。作是願已。往詣普救眾生妙德夜神所。時彼夜神為善財童子示現菩薩調伏眾生解脫神力。以諸相好莊嚴其身。於兩眉間放大光明。名智燈普照清淨幢。無量光明以為眷屬。其光普照一切世間。照世間已。入善財頂充滿其身。善財爾時即得究竟清淨輪三昧。得此三昧已。悉見二神兩處中間。所有一切地塵水塵及以火塵。金剛摩尼眾寶微塵。華香瓔珞諸莊嚴具如是一切所有微塵。一一塵中各見佛剎微塵數世界成壞。及見一切地水火風諸大積聚。亦見一切世界接連。皆以地輪任持而住。種種山海。種種河池。種種樹林。種種宮殿。所謂天宮殿。龍宮殿。夜叉宮殿。乃至摩睺羅伽人非人等宮殿屋宅。地獄畜生閻羅王界一切住處。諸趣輪轉生死往來。隨業受報。各各差別。靡不悉見。又見一切世界差別。所謂或有世界雜穢。或有世界清淨。或有世界趣雜穢。或有世界趣清淨。或有世界雜穢清淨。或有世界清淨雜穢。或有世界一向清淨。或有世界其形平正。或有覆住。或有側住。如是等一切世界一切趣中。悉見此普救眾生夜神。於一切時一切處。隨諸眾生形貌言辭行解差別。以方便力普現其前隨宜化度。令地獄眾生免諸苦毒。令畜生眾生不相食噉。令餓鬼眾生無有飢渴。令諸龍等離一切怖。令欲界眾生離欲界苦。令人趣眾生離闇夜怖。毀呰怖。惡名怖。大眾怖。不活怖。死怖。惡道怖。斷善根怖。退菩提心怖。遇惡知識怖。離善知識怖。墮二乘地怖。種種生死怖。異類眾生同住怖。惡時受生怖。惡種族中受生怖。造惡業怖。業煩惱障怖。執著諸想繫縛怖。如是等怖悉令捨離。又見一切眾生卵生。胎生。濕生。化生。有色無色。有想無想。非有想。非無想。普現其前常勤救護。為成就菩薩大願力故。深入菩薩三昧力故。堅固菩薩神通力故。出生普賢行願力故。增廣菩薩大悲海故。得普覆眾生無礙大慈故。得普與眾生無量喜樂。故得普攝一切眾生智慧方便故。得菩薩廣大解脫自在神通故。嚴淨一切佛剎故。覺了一切諸法故。供養一切諸佛故。受持一切佛教故。積集一切善根修一切妙行故。入一切眾生心海而無障礙故。知一切眾生諸根教化成熟故。淨一切眾生信解除其惡障故。破一切眾生無知黑闇故。令得一切智清淨光明故。時善財童子。見此夜神如是神力不可思議甚深境界。普現調伏一切眾生菩薩解脫已。歡喜無量。頭面作禮一心瞻仰。時彼夜神即捨菩薩莊嚴之相。還復本形。而不捨其自在神力。爾時善財童子恭敬合掌。却住一面。以偈讚曰。

我善財得見　如是大神力　其心生歡喜

說偈而讚歎　我見尊妙身　眾相以莊嚴

譬如空中星　一切悉嚴淨　所放殊勝光

無量剎塵數　種種微妙色　普照於十方

一一毛孔放　眾生心數光　一一光明端

皆出寶蓮華　華中出化身　能滅眾生苦

光中出妙音　普熏於眾生　復雨種種華

供養一切佛　兩眉放妙光　量與須彌等

普觸諸含識　令滅愚癡闇　口放清淨光

譬如無量日　普照於廣大　毗盧舍那境

眼放清淨光　譬如無量月　普照十方剎

悉滅世癡翳　現化種種身　相狀等眾生

充滿十方界　度脫三有海　妙身徧十方

普現眾生前　滅除水火賊　王等一切怖

我承喜目教　令得詣尊所　見尊眉間相

放大清淨光　普照十方海　悉滅一切闇

顯現神通力　而來入我身　我遇圓滿光

心生大歡喜　得總持三昧　普見十方佛

我於所經處　悉見諸微塵　一一微塵中

各見塵數剎　或有無量剎　一切咸濁穢

眾生受諸苦　常悲歎號泣　或有染淨剎

少樂多憂苦　示現三乘像　往彼而救度

或有淨染剎　眾生所樂見　菩薩常充滿

住持諸佛法　一一微塵中　無量淨剎海

毗盧遮那佛　往劫所嚴淨　佛於一切剎

悉坐菩提樹　成道轉法輪　度脫諸羣生

我見普救天　於彼無量剎　一切諸佛所

普皆往供養

爾時善財童子說此頌已。白普救眾生妙德夜神言。天神。今此解脫甚深希有其名何等。得此解脫其已久如。修何等行而得清淨。

第四普救眾生妙德夜神。寄燄慧者。謂安住最勝菩提分法。燒煩惱薪。慧燄增故。善財於喜目觀察眾生夜神所。聞普喜幢解脫門。信解趣入。依教趣求。一心願見善知識。勤求匪懈願常親近。往詣普救眾生妙德夜神所。未及諮問。時彼夜神。即為善財默示己所證法界。現菩薩調伏眾生解脫神力。於兩眉間放大光明。名智燈普照清淨幢。無量光明以為眷屬。普照世間已。入善財頂。充滿其身。即此一光已為善財頓示法界全體。加持善財。故善財得究竟清淨輪三昧。頓入法界。得此三昧已。悉見二神兩處中間一切所有微塵。一一塵中各見佛剎微塵數世界壞成住持。六道宮殿。及眾生生死往來。各各差別。及世界染淨等安立。一一界中趣中悉見普救眾生夜神。現種種形。隨宜化度眾生。令地獄等九類眾生。皆得離苦。及見夜神所以化生之意。如是有三十二行半經。言光中見法界中境界。善財見夜神如是神力不可思議甚深境界已。歡喜無量頭面作禮。一心瞻仰。時彼夜神即捨光相。還復本形。爾時善財說偈讚曰。有二十偈半。初一偈總。餘讚光用無涯及推功獲益等事。爾時善財說此頌已。乃問夜神曰。此解脫甚深。其名何等。此問其名。得此解脫其已久。如此問得法久近。修何等行而得清淨。此問修因。陳此三問。

下夜神答。

夜神言。善男子。是處難知。諸天及人一切二乘所不能測。何以故。此是住普賢菩薩行者境界故。住大悲藏者境界故。救護一切眾生者境界故。能淨一切三惡八難者境界故。能於一切佛剎中紹隆佛種不斷者境界故。能住持一切佛法者境界故。能於一切劫修菩薩行成滿大願海者境界故。能於一切法界海以清淨智光滅無明闇障者境界故。能以一念智慧光明普照一切三世方便海者境界故。我承佛力。今為汝說。善男子。乃往古世過佛剎微塵數劫爾時有劫名圓滿清淨。世界名毗盧遮那大威德。有須彌山微塵數如來於中出現。其佛世界以一切香王摩尼寶為體。眾寶莊嚴。住無垢光明摩尼王海上。其形正圓淨穢合成。一切嚴具帳雲而覆其上。一切莊嚴摩尼輪山千帀圍繞。有十萬億那由他四天下皆妙莊嚴。或有四天下惡業眾生於中止住。或有四天下雜業眾生於中止住。或有四天下善根眾生於中止住。或有四天下一向清淨諸大菩薩之所止住。此界東際輪圍山側。有四天下名寶燈華幢。國界清淨。飲食豐足。不藉耕耘而生稻粱。宮殿樓閣悉皆奇妙。諸如意樹處處行列。種種香樹恒出香雲。種種鬘樹恒出鬘雲。種種華樹常雨妙華。種種寶樹出諸奇寶。無量色光周帀照耀。諸音樂樹出諸音樂。隨風吹動演妙音聲。日月光明摩尼寶王普照一切。晝夜受樂無時間斷。此四天下有百萬億那由他諸王國土。一一國土有千大河周帀圍繞。一一皆以妙華覆上。隨流漂動出天樂音。一切寶樹列植其岸。種種珍奇以為嚴飾。舟船來往稱情戲樂。一一河間有百萬億城。一一城有百萬億那由他聚落。如是一切城邑聚落。各有無量百千億那由他宮殿園林周帀圍繞。此四天下閻浮提內。有一國土名寶華燈。安隱豐樂人民熾盛。其中眾生具行十善。有轉輪王於中出現。名毗盧遮那妙寶蓮華髻。於蓮華中忽然化生。三十二相以為嚴好。七寶具足。王四天下。恒以正法教導羣生。王有千子。端正勇健能伏冤敵。百萬億那由他宮人采女。皆悉與王同種善根。同修諸猶。行同時誕。生端正姝妙如天女。身真金色常放光明。諸毛孔中恒出妙音。良臣猛將具足十億。王有正妃名圓滿面。是王女寶。端正殊特。皮膚金色目髮紺青。言同梵音。身有天香。常放光明照千由旬。其有一女名普智燄妙德眼。形體端嚴。色相殊美。眾生見者情無厭足。爾時眾生壽命無量。或有不定而中夭者。種種形色。種種音聲。種種名字。種種族姓。愚智勇怯。貧富苦樂。無量品類皆悉不同。時或有人語餘人言。我身端正。汝形鄙陋。作是語已。遞相毀辱集不善業。以是業故。壽命色力一切樂事。悉皆損減。時彼城北有菩提樹名普光法雲音幢。以念念出現一切如來道場莊嚴。堅固摩尼王而為其根。一切摩尼以為其榦。眾雜妙寶以為其葉。次第分布並相稱可。四方上下圓滿莊嚴。放寶光明出妙音聲。說一切如來甚深境界。於彼樹前有一香池名寶華光明。演法雷音。妙寶為岸。百萬億那由他寶樹圍繞。一一樹形如菩提樹。眾寶瓔珞周帀垂下。無量樓閣皆寶所成周徧道場以為嚴飾。彼香池內出大蓮華。名普現三世一切如來莊嚴境界雲。須彌山微塵數佛於中出現。其第一佛名普智寶燄妙德幢。於此華上最初得阿耨多羅三藐三菩提。無量千歲演說正法成熟眾生。其彼如來未成佛時。十千年前此大蓮華放淨光明。名現諸神通成熟眾生。若有眾生遇斯光者。心自開悟無所不了。知十千年後佛當出現。九千年前放淨光明。名一切眾生離垢燈。若有眾生遇斯光者。得清淨眼見一切色。知九千年後佛當出現。八千年前放大光明。名一切眾生業果音。若有眾生遇斯光者。悉得自知諸業果報。知八千年後佛當出現。七千年前放大光明。名生一切善根音。若有眾生遇斯光者。一切諸根悉得圓滿。知七千年後佛當出現。六千年前放大光明。名佛不思議境界音。若有眾生遇斯光者。其心廣大普得自在。知六千年後佛當出現。五千年前放大光明。名嚴淨一切佛剎音。若有眾生遇斯光者。悉見一切清淨佛土。知五千年後佛當出現。四千年前放大光明。名一切如來境界無差別燈。若有眾生遇斯光者。悉能往覲一切諸佛。知四千年後佛當出現。三千年前放大光明。名三世明燈。若有眾生遇斯光者。悉能現見一切如來諸本事海。知三千年後佛當出現。二千年前放大光明。名如來離翳智慧燈。若有眾生遇斯光者。則得普眼。見一切如來神變一切諸佛國土一切世界眾生。知二千年後佛當出現。一千年前放大光明。名令一切眾生見佛集諸善根。若有眾生遇斯光者。則得成就見佛三昧。知一千年後佛當出現。次七日前放大光明。名一切眾生歡喜音。若有眾生遇斯光者。得普見諸佛生大歡喜。知七日後佛當出現。滿七日已一切世界悉皆震動。純淨無染。念念普現十方一切清淨佛剎。亦現彼剎種種莊嚴。若有眾生根性淳熟應見佛者。咸詣道場。爾時彼世界中一切輪圍一切須彌一切諸山一切大海一切地一切城一切垣牆一切宮殿一切音樂一切語言。皆出音聲讚說一切諸佛如來神力境界。又出一切香雲一切燒香雲一切末香雲一切香摩尼形像雲一切寶燄雲一切燄藏雲一切摩尼衣雲一切瓔珞雲一切妙華雲一切如來光明雲一切如來圓光雲一切音樂雲一切如來願聲雲一切如來言音海雲一切如來相好雲顯示如來出現世間不思議相。善男子。此普照三世一切如來莊嚴境界。大寶蓮華王有十佛剎微塵數蓮華周帀圍繞。諸蓮華內悉有摩尼寶藏師子之座。一一座上。皆有菩薩結加趺坐。善男子。彼普智寶燄妙德幢王如來於此成阿耨多羅三藐三菩提時。即於十方一切世界中成阿耨多羅三藐三菩提。隨眾生心悉現其前為轉法輪。於一一世界令無量眾生離惡道苦。令無量眾生得生天中。令無量眾生住於聲聞辟支佛地。令無量眾生成就出離菩提之行。令無量眾生成就勇猛幢菩提之行。令無量眾生成就法光明菩提之行。令無量眾生成就清淨根菩提之行。令無量眾生成就平等力菩提之行。令無量眾生成就入法城菩提之行。令無量眾生成就徧至一切處不可壞神通力菩提之行。令無量眾生入普門方便道菩提之行。令無量眾生安住三昧門菩提之行。令無量眾生成就緣一切清淨境界菩提之行。令無量眾生發菩提心。令無量眾生住菩薩道。令無量眾生安住清淨波羅蜜道。令無量眾生住菩薩初地。令無量眾生住菩薩二地乃至十地。令無量眾生入於菩薩殊勝行願。令無量眾生安住普賢清淨行願。善男子。彼普智寶燄妙德幢如來。現如是不思議自在神力轉法輪時。於彼一一諸世界中。隨其所應念念調伏無量眾生。時普賢菩薩知寶華燈王城中眾生。自恃色貌及諸境界。而生憍慢陵蔑他人。化現妙身端正殊特。往詣彼城。放大光明普照一切。令彼聖王及諸妙寶。日月星宿眾生身等。一切光明悉皆不現。譬如日出眾景奪曜。亦如聚墨對閻浮金。時諸眾生咸作是言。此為是誰。為天為梵。今放此光。令我等身所有光色皆不顯現。種種思惟無能解了。爾時普賢菩薩在彼輪王寶宮殿上虗空中住。而告之言。大王當知。今汝國中有佛興世。在普光明法雲音幢菩提樹下。時聖王女蓮華妙眼。見普賢菩薩所現色身光明自在。及聞身上諸莊嚴具所出妙音。心生歡喜作如是念。願我所有一切善根。得如是身。如是莊嚴。如是相好。如是威儀。如是自在。今此大聖能於眾生生死長夜黑闇之中放大光明。開示如來出興於世。願令於我亦得如是為諸眾生作智光明。破彼所有無知黑闇。願我所在受生之處常得不離此善知識。善男子。時轉輪王與其寶女千子眷屬。大臣輔佐四種兵眾及其城內無量人民前後圍繞。以王神力俱升虗空高一由旬。放大光明照四天下。普使一切咸得瞻仰欲令眾生往往見佛。以偈讚曰。

如來出世間　普救諸羣生　汝等應速起

往詣導師所　無量無數劫　乃有佛興世

演說深妙法　饒益一切眾　佛觀諸世間

顛倒常癡惑　輪迴生死苦　而起大悲心

無數億千劫　修習菩提行　為欲度眾生

斯由大悲力　頭目手足等　一切悉能捨

為求菩提故　如是無量劫　無量億千劫

導師難可遇　見聞若承事　一切無空過

今當共汝等　往觀調御尊　坐於如來座

降魔成正覺　瞻仰如來身　放演無量光

種種微妙色　除滅一切闇　一一毛孔中

放光不思議　普照諸羣生　咸令大歡喜

汝等咸應發　廣大精進心　詣彼如來所

恭敬而供養

爾時轉輪聖王說偈讚佛。開悟一切眾生已。從輪王善根出十千種大供養雲。往詣道場向如來所。所謂一切寶蓋雲一切華帳雲一切寶衣雲一切寶鈴網雲一切香海雲一切寶座雲一切寶幢雲一切宮殿雲一切妙華雲一切諸莊嚴具雲。於虗空中周徧嚴飾。到已頂禮普智寶燄妙德幢王如來足。繞無量百千帀。即於佛前坐普照十方寶蓮華座。時轉輪王女普智燄妙德眼。即解身上諸莊嚴具持以散佛。時莊嚴具於虗空中變成寶蓋。寶網垂下。龍王執持。一切宮殿於中間列。十種寶蓋周帀圍繞。形如樓閣內外清淨。諸瓔珞雲及諸寶樹。香海摩尼以為莊嚴。於此蓋中有菩提樹。枝葉榮茂普覆法界。念念示現無量莊嚴。毗盧遮那如來坐此樹下。有不可說佛剎微塵數菩薩前後圍繞。皆從普賢行願出生。住諸菩薩無差別住。亦見有一切諸世間主。亦見如來自在神力。又見一切諸劫次第世界成壞。又亦見彼一切世界一切諸佛出興次第。又亦見彼一切世界一一皆有普賢菩薩供養於佛。調伏眾生。又亦見彼一切菩薩莫不皆在普賢身中。亦見自身在其身內。亦見其身在一切如來前。一切普賢前。一切菩薩前。一切眾生前。又亦見彼一切世界。一一各有佛剎微塵數世界種種際畔。種種任持。種種形狀。種種體性。種種安布。種種莊嚴。種種清淨。種種莊嚴雲而覆其上。種種劫名。種種佛興。種種三世。種種方處。種種住法界。種種入法界。種種住虗空。種種如來菩提場。種種如來神通力。種種如來師子座。種種如來大眾海。種種如來眾差別。種種如來巧方便。種種如來轉法輪。種種如來妙音聲。種種如來言說海。種種如來契經雲。既見是已。其心清淨。生大歡喜。普智寶燄妙德幢王如來。為說修多羅名一切如來轉法輪。十佛剎微塵數修多羅而為眷屬。時彼女人聞此經已。則得成就十千三昧門。其心柔輭無有麤彊。如初受胎。如始誕生。如娑羅樹初始生芽。彼三昧心亦復如是。所謂現見一切佛三昧。普照一切剎三昧。入一切三世門三昧。說一切佛法輪三昧。知一切佛願海三昧。開悟一切眾生令出生死苦三昧。常願破一切眾生闇三昧。常願滅一切眾生苦三昧。常願生一切眾生樂三昧。教化一切眾生不生疲厭三昧。一切菩薩無障礙幢三昧。普詣一切清淨佛剎三昧。得如是等十千三昧已。復得妙定心。不動心。歡喜心。安慰心。廣大心。順善知識心。緣甚深一切智心。住廣大方便海心。捨離一切執著心。不住一切世間境界心。入如來境界心。普照一切色海心。無惱害心。無高倨心。無疲倦心。無退轉心。無懈怠心。思惟諸法自性心。安住一切法門海心。觀察一切法門海心。了知一切眾生海心。救護一切眾生海心。普照一切世界海心。普生一切佛願海心。悉破一切障山心。積集福德助道心。現見諸佛十力心。普照菩薩境界心。增長菩薩助道心。徧緣一切方海心。一心思惟普賢大願。發一切如來十佛剎微塵數願海。願嚴淨一切佛國。願調伏一切眾生。願徧知一切法界。願普入一切法界海。願於一切佛剎盡未來際劫修菩薩行。願盡未來際劫不捨一切菩薩行。願得親近一切如來。願得承事一切善友。願得供養一切諸佛。願於念念中修菩薩行增一切智無有間斷。發如是等十佛剎微塵數願海。成就普賢所有大願。時彼如來復為其女開示演說發心已來所集善根所修妙行。所得大果令其開悟。成就如來所有願海。一心趣向一切智位。善男子。復於此前過十大劫。有世界名日輪光摩尼。佛號因陀羅幢妙相。此妙眼女於彼如來遺法之中。普賢菩薩勸其修補蓮華座上故壞佛像。既修補已而復彩畫。既彩畫已復寶莊嚴。發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。我念過去由普賢菩薩善知識故種此善根。從是已來不墮惡趣。常於一切天王人王種族中生。端正可喜。眾相圓滿。令人樂見。常見於佛。常得親近普賢菩薩。乃至於今示導開悟成熟於我。令生歡喜。善男子。於意云何。爾時毗盧遮那藏妙寶蓮華髻轉輪聖王者豈異人乎。今彌勒菩薩是。時王妃圓滿面者寂靜音海夜神是。今所住處去此不遠。時妙德眼童女者即我身是。我於彼時身為童女。普賢菩薩勸我修補蓮華座像。以為無上菩提因緣。令我發於阿耨多羅三藐三菩提心。我於彼時初始發心。次復引導。令我得見妙德幢佛。解身瓔珞散佛供養。見佛神力。聞佛說法。即得菩薩普現一切世界調伏眾生解脫門。於念念中見須彌山微塵數佛。亦見彼佛道場眾會。清淨國土我皆尊重恭敬供養。聽聞說法。依教修行。

此下夜神先歎解脫甚深難知難說。所以深者。若約時。時則久遠。若約因因則廣大。若約理則契理甚深。若約其名名如體用。所以難說。有七行半經。通明甚深之義。我今承佛神力當為汝說。向下答中有長行偈頌。長行先通答三結。先明得法久近。二明發心之始三結會古今。然後方答修行治淨。答中。初言乃往古世劫名圓滿清淨。有世界名毗盧遮那大威德。有轉輪王名毗盧遮那妙寶蓮華髻。其王有女。名普智燄妙德眼。已上有三十五行經。明夜神本生父母出處。向下明佛出興及見佛發心因緣。云時彼城北有菩提樹。名普光法雲音幢。有須彌山微塵數如來。於此樹下出現。其最初第一佛號普智寶燄妙德幢。其彼如來未出現時。十千年前有大蓮華。放淨光明現種種瑞。為彼如來將出之先兆。有三十七行經言所現種種之瑞相。次後普智寶燄妙德幢王如來。於蓮華上成阿耨多羅三藐三菩提。於此成時。即於十方一切世界中成。此乃一成一切成成正覺已。隨眾生心轉正法輪。有十七行經。顯轉法輪。利益九界眾生事。次後敘夜神往昔見佛之因。時普賢菩薩現身虗空。告輪王言。今汝國中有佛出興。在普光明法雲音幢菩提樹下。時輪王女蓮華妙眼。見普賢菩薩色身光明。心生歡喜。即作是念。願我得如是身。常不離此善知識。此最初發心。有十五行經。敘見普賢因緣。時轉輪王聞普賢告。即與千子眷屬臣民俱往見佛。以偈讚佛而作供養。有二十行經。敘見佛偈讚。興供之事。時輪王女。即解身上莊嚴具。持以散佛。時莊嚴於虗空中。變成寶蓋寶網。種種莊嚴。於中有菩提樹。見毗盧遮那於樹下成佛。又見種種不思議境界。有二十一行經。具明所獻供中變現不思議事。意表此女所獻之供。稱法性空。故因小果大。以彰法界不思議境。故輪王女。見此事已。心大歡喜。次得聞普智如來說修多羅。名一切如來轉法輪。時彼女聞此經已。即得成就十千三昧門。下有二十四行經。明聞經獲三種益。即是調伏眾生解脫。是知此解脫其得已久。時彼如來復為其女。開示往昔之因。乃示其本因。以證今日之緣。言本因者。乃此見佛已前。過十大劫。有佛出世。號因陀羅幢妙相。此妙眼女。於彼如來遺法之中。普賢菩薩勸其修補蓮華座上故壞佛像。復為莊嚴。由是發菩提心。此發心之始。其來固已久矣。下會古今云。善男子。於汝意云何。爾時毗盧遮那藏妙寶蓮華髻轉輪王者。豈異人乎。今彌勒菩薩是也。彼王妃圓滿面者。寂靜音海夜神是也。妙德眼童女者。即我身是。我於彼為童女時。普賢菩薩勸我發心。乃初始發心。令我得見妙德幢佛。聞佛說法。即得調伏眾生解脫門。依教修行。前初即標解脫名。至此方酬其名。此上從此處難知已來。通答三問已竟。下文別答修行淨治問。意顯從得法已後修行至今也。

善男子。過彼毗盧遮那大威德世界圓滿清淨劫已。次有世界名寶輪妙莊嚴。劫名大光。有五百佛於中出現。我皆承事恭敬供養。其最初佛名大悲幢。初出家時。我為夜神恭敬供養。次有佛出名金剛那羅延幢。我為轉輪王恭敬供養。其佛為我說修多羅名一切佛出現。十佛剎微塵數修多羅以為眷屬。次有佛出名金剛無礙德。我於彼時為轉輪王恭敬供養。其佛為我說修多羅名普照一切眾生根。須彌山微塵數修多羅而為眷屬。我皆受持。次有佛出名火燄山妙莊嚴。我於彼時為長者女。其佛為我說修多羅名普照三世藏。閻浮提微塵數修多羅而為眷屬。我皆聽聞如法受持。次有佛出名一切法海高勝王。我為阿修羅王恭敬供養。其佛為我說修多羅名分別一切法界。五百修多羅而為眷屬。我皆聽聞如法受持。次有佛出名海嶽法光明。我為龍王女雨如意摩尼寶雲而為供養。其佛為我說修多羅名增長歡喜海。百萬億修多羅而為眷屬。我皆聽聞如法受持。次有佛出名寶燄山燈。我為海神雨寶蓮華雲恭敬供養。其佛為我說修多羅名法界方便海光明。佛剎微塵數修多羅而為眷屬。我皆聽聞如法受持。次有佛出名功德海光明輪。我於彼時為五通仙現大神通。六萬諸仙前後圍繞。雨香華雲而為供養。其佛為我說修多羅名無著法燈。六萬修多羅而為眷屬。我皆聽聞如法受持。次有佛出名毗盧遮那功德藏。我於彼時為主地神名出生平等義。與無量地神俱。雨一切寶樹一切摩尼藏一切寶瓔珞雲而為供養。其佛為我說修多羅名出生一切如來智藏。無量修多羅而為眷屬。我皆聽聞受持不忘。善男子。如是次第其最後佛名充滿虗空法界妙德燈。我為妓女名曰美顏。見佛入城歌舞供養。承佛神力踊在空中。以千偈頌讚歎於佛。佛為於我放眉間光。名莊嚴法界大光明。徧觸我身。我蒙光已。即得解脫門名法界方便不退藏。善男子。此世界中有如是等佛剎微塵數劫。一切如來於中出現。我皆承事恭敬供養。彼諸如來所說正法。我皆憶念。乃至不忘一文一句。於彼一一諸如來所。稱揚讚歎一切佛法。為無量眾生廣作利益。於彼一一諸如來所。得一切智光明。現三世法界海。入一切普賢行。善男子。我依一切智光明故。於念念中見無量佛。既見佛已。先所未得先所未見普賢諸行悉得成滿。何以故。以得一切智光明故。爾時普救眾生夜神。欲重明此解脫義。承佛神力。為善財童子而說頌言。

善財聽我說　甚深難見法　普照於三世

一切差別門　如我初發心　專求佛功德

所入諸解脫　汝今應諦聽　我念過去世

過剎微塵劫　次前有一劫　名圓滿清淨

是時有世界　名為徧照燈　須彌塵數佛

於中出興世　初佛名智燄　次佛名法幢

第三法須彌　第四德師子　第五寂靜王

第六滅諸見　第七高名稱　第八大功德

第九名勝日　第十名月面　於此十佛所

最初悟法門　從此後次第　復有十佛出

初名虗空處　第二名普光　三名住諸方

四名正念海　五名高勝光　六名須彌雲

七名法燄佛　八名山勝佛　九名大悲華

十名法界華　此十出現時　第二悟法門

從此後次第　復有十佛出　第一光幢佛

第二智慧佛　第三心義佛　第四德主佛

第五天慧佛　第六慧王佛　第七勝智佛

第八光王佛　第九勇猛佛　第十蓮華佛

於此十佛所　第三悟法門　從此後次第

復有十佛出　第一寶燄山　第二功德海

第三法光明　第四蓮華藏　第五眾生眼

第六香光寶　七須彌功德　八乾闥婆王

第九摩尼藏　第十寂靜色　從此後次第

復有十佛出　初佛廣大智　次佛寶光明

第三虗空雲　第四殊勝相　第五圓滿戒

第六那羅延　第七須彌德　第八功德輪

第九無勝幢　第十大樹山　從此後次第

復有十佛出　第一婆羅藏　第二世主身

第三高顯光　第四金剛照　第五地威力

第六甚深法　第七法慧音　第八須彌幢

第九勝光明　第十妙寶光　從此後次第

復有十佛出　第一梵光明　第二虗空音

第三法界身　第四光明輪　第五智慧幢

第六虗空燈　第七微妙德　第八徧照光

第九勝福光　第十大悲雲　從此後次第

復有十佛出　第一力光明　第二普現前

第三高顯光　第四光明身　第五法起佛

第六寶相佛　第七速疾風　第八勇猛幢

第九妙寶蓋　第十照三世　從此後次第

復有十佛出　第一願海光　第二金剛身

第三須彌德　第四念幢王　第五功德慧

第六智慧燈　第七光明幢　第八廣大智

第九法界智　第十法海智　從此後次第

復有十佛出　初名布施法　次名功德輪

三名勝妙雲　四名忍智燈　五名寂靜音

六名寂靜幢　七名世間燈　八名深大願

九名無勝幢　十名智燄海　從此後次第

復有十佛出　初佛法自在　二佛無礙慧

三名意海慧　四名眾妙音　五名自在施

六名普現前　七名隨樂身　八名住勝德

第九本性佛　第十賢德佛　須彌塵數劫

此中所有佛　普作世間燈　我悉曾供養

佛剎微塵劫　所有佛出現　我皆曾供養

入此解脫門　我於無量劫　修行得此道

汝若能修行　不久亦當得

善男子。我唯知此菩薩普現一切世間調伏眾生解脫。如諸菩薩摩訶薩集無邊行。生種種解。現種種身。具種種根。滿種種願。入種種三昧。起種種神變。能種種觀察法。入種種智慧門。得種種法光明。而我云何能知能說彼功德行。善男子。去此不遠有主夜神名寂靜音海。坐摩尼光幢莊嚴蓮華座。百萬阿僧祇主夜神前後圍繞。汝詣彼問。菩薩云何學菩薩行修菩薩道。時善財童子頂禮其足。繞無數帀殷勤瞻仰。辭退而去。

此下明得法已後修行。自圓滿清淨劫已後。有大光劫。有五百佛出世。我皆承事。其最初佛名大悲幢。我為夜神。恭敬供養。次下略舉十佛一一佛出我皆承事。佛佛所說修多羅法門我皆聞而依教修行。如是有三十六行經。敘多佛出世說法之事。總結云。此世界中有佛剎微塵數如來出世。我皆承事。一一修行普賢諸行悉得圓滿。以得一切智光明故。此上長行但總舉所事多佛。次下說偈重頌。自爾時普救眾生夜神而說頌言已下有四十一偈。初二偈舉法誡聽。次二十八偈頌前正說。後一偈舉因勸修。偈中最初圓滿劫中有須彌塵數佛出世。特舉次第有一百一十佛。各以初佛為主。一一佛所依之修行。以表所修十地等覺之行故。後總頌云。須彌塵數劫。此中所有佛。我皆曾供養。入此解脫門。此上通答第三修因淨治問。以此具見發心已久事佛已多。聞法已廣。修因已深。故今乃得此解脫門耳。次謙己云。我唯知此菩薩普現一切世間調伏眾生解脫門而已。如諸菩薩集無邊行。乃至得種種法光明門我何能知。乃指後友云。去此不遠有主夜神名寂靜音海。此即前輪王之妃。乃妙德夜神之母也。時善財童子頂禮其足。殷勤瞻仰。辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十二

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十三

爾時善財童子。入菩薩甚深自在妙音解脫門修行增進。往詣開敷一切樹華夜神所。見其身在眾寶香樹樓閣之內妙寶所成師子座上。百萬夜神所共圍繞。時善財童子頂禮其足。於前合掌而作是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。云何得一切智。唯願垂慈為我宣說。夜神言。善男子。我於此娑婆世界日光已沒蓮華覆合。諸人眾等罷遊觀時。見其一切若山若水若城若野如是等處種種眾生。咸悉發心欲還所住。我皆密護令得正道達其處所宿夜安樂。善男子。若有眾生盛年好色。憍慢放逸五欲自恣。我為示現老病死相。令生恐怖捨離諸惡。復為稱歎種種善根使其修習。為慳悋者讚歎布施。為破戒者稱揚淨戒。有瞋恚者教住大慈。懷惱害者令行忍辱。若懈怠者令起精進。若散亂者令修禪定。住惡慧者令學般若。樂小乘者令住大乘。樂著三界諸趣中者令住菩薩願波羅蜜。若有眾生福智微劣為諸結業之所逼迫多留礙者。令住菩薩力波羅蜜。若有眾生其心闇昧無有智慧。令住菩薩智波羅蜜。善男子。我已成就菩薩出生廣大喜光明解脫門。善財言。大聖。此解脫門境界云何。夜神言。善男子。入此解脫能知如來普攝眾生巧方便智。云何普攝。善男子。一切眾生所受諸樂皆是如來威德力故。順如來教故。行如來語故。學如來行故。得如來所護力故。修如來所印道故。種如來所行善故。依如來所說法故。如來智慧日光之所照故。如來性淨業力之所攝故。云何知然。善男子。我入此出生廣大喜光明解脫。憶念毗盧遮那如來應正等覺往昔所修菩薩行海。悉皆明見。善男子。世尊往昔為菩薩時見一切眾生著我我所住無明闇室。入諸見稠林。為貪愛所縛。忿怒所壞。愚癡所亂。慳嫉所纏。生死輪迴貧窮困苦。不得值遇諸佛菩薩。見如是已。起大悲心。利益眾生。所謂起願得一切妙寶資具攝眾生心。願一切眾生皆悉具足資生之物無所乏心。於一切眾事離執著心。於一切境界無貪染心。於一切所有無慳悋心。於一切果報無希望心。於一切榮好無羨慕心。於一切因緣無迷惑心。起觀察真實法性心。起救護一切眾生心。起深入一切法漩澓心。起於一切眾生住平等大慈心。起於一切眾生行方便大悲心。起為大法蓋普覆眾生心。起以大智金剛杵破一切眾生煩惱障山心。起令一切眾生增長喜樂心。起願一切眾生究竟安樂心。起隨眾生所欲雨一切財寶心。起以平等方便成熟一切眾生心。起令一切眾生滿足聖財心。起願一切眾生究竟皆得十方智果心。起如是心已。得菩薩力現大神變。徧法界虗空界。於一切眾生前普雨一切資生之物。隨其所欲悉滿其意。皆令歡喜。不悔不悋。無間無斷。以是方便普攝眾生。教化成熟皆令得出生死苦難。不求其報。淨治一切眾生心寶。令其生起一切諸佛同一善根。增一切智福德大海。菩薩如是念念成熟一切眾生。念念嚴淨一切佛剎。念念普入一切法界。念念皆悉徧虗空界。念念普入一切三世。念念成就調伏一切諸眾生智。念念恒轉一切法輪。念念恒以一切智道利益眾生。念念普於一切世界種種差別諸眾生前。盡未來劫現一切佛成等正覺。念念普於一切世界一切諸劫修菩薩行不生二想。所謂普入一切廣大世界海一切世界種中種種際畔諸世界。種種莊嚴諸世界。種種體性諸世界。種種形狀諸世界。種種分布諸世界。或有世界穢而兼淨。或有世界淨而兼穢。或有世界一向雜穢。或有世界一向清淨。或小或大。或麤或細。或正或側。或覆或仰。如是一切諸世界中。念念修行諸菩薩行。入菩薩位。現菩薩力。亦現三世一切佛身。隨眾生心普使知見。善男子。毗盧遮那如來於過去世。如是修行菩薩行時見諸眾生不修功德。無有智慧。著我我所無明翳障。不正思惟入諸邪見。不識因果順煩惱業。墮於生死險難深坑。具受種種無量諸苦。起大悲心。具修一切波羅蜜行。為諸眾生稱揚讚歎堅固善根。令其安住。遠離生死貧窮之苦。勤修福智助道之法。為說種種諸因果門。為說業報不相違反。為說於法證入之處。為說一切眾生欲解。及說一切受生國土。令其不斷一切佛種。令其守護一切佛教。令其捨離一切諸惡。又為稱讚趣一切智助道之法。令諸眾生心生歡喜。令行法施普攝一切。令其發起一切智行。令其修學諸大菩薩波羅蜜道。令其增長成一切智諸善根海。令其滿足一切聖財。令其得入佛自在門。令其攝取無量方便。令其觀見如來威德。令其安住菩薩智慧。善財童子言。聖者。發阿耨多羅三藐三菩提心。其已久如。夜神言。善男子。此處難信難知難解難入難說。一切世間及以二乘皆不能知。唯除諸佛神力所護善友所攝。集勝功德。欲樂清淨無下劣心。無襍染心。無諂曲心。得普照耀智光明心。發普饒益諸眾生心。一切煩惱及以眾魔無能壞心。起必成就一切智心。不樂一切生死樂心。樂求一切諸佛妙樂。能滅一切眾生苦惱。能修一切佛功德海。能觀一切諸法實性。能具一切清淨信解。能起一切生死暴流。能入一切如來智海。能決定到無上法城。能勇猛入如來境界。能速疾趣諸佛地位。能即成就一切智力。能於十力已得究竟。如是之人。於此能持能入能了。何以故。此是如來智慧境界。一切菩薩尚不能知。況餘眾生。然我今者以佛威力。欲令調順可化眾生意速清淨。欲令修習善根眾生心得自在。隨汝所問。為汝宣說。爾時開敷一切樹華夜神。欲重明其義。觀察三世知來境界。而說頌言。

佛子汝所問　甚深佛境界　難思剎塵劫

說之不可盡　非是貪恚癡　憍慢惑所覆

如是眾生等　能知佛妙法　非是住慳嫉

諂誑諸濁意　煩惱業所覆　能知佛境界

非著蘊界處　及計於有身　見倒想倒人

能知佛所覺　佛境界寂靜　性淨離分別

非著諸有者　能知此法性　生於諸佛家

為佛所守護　持佛法藏者　智眼之境界

親近善知識　愛樂白淨法　勤求諸佛力

聞此法歡喜　心淨無分別　猶如太虗空

慧燈破諸闇　是彼之境界　以大慈悲意

普覆諸世間　一切皆平等　是彼之境界

歡喜心無著　一切皆能捨　平等施眾生

是彼之境界　心淨離諸惡　究竟無所悔

順行諸佛教　是彼之境界　了知法自性

及以諸業種　其心無動亂　是彼之境界

勇猛勤精進　安住心不退　勤修一切智

是彼之境界

其心寂靜住三昧　究竟清涼無熱惱

已修一切智海因　此證悟者之解脫

善知一切真實相　深入無邊法界門

普度羣生靡有餘　此慧燈者之解脫

了達眾生真實性　不著一切諸有海

如影普現心水中　此正道者之解脫

從於一切三世佛　方便願種而出生

盡諸劫剎勤修行　此普賢者之解脫

普入一切法界門　悉見十方諸剎海

亦見其中劫成壞　而心畢竟無分別

法界所有微塵中　悉見如來坐道樹

成就菩提化羣品　此無礙眼之解脫

汝於無量大劫海　親近供養善知識

為利羣生求正法　聞已憶念無遺忘

毗盧遮那廣大境　無量無邊不可思

我承佛力為汝說　令汝深心轉清淨

善男子。乃往古世過世界海微塵數劫。有世界海名普光明真金摩尼山。其世界海中有佛出現。名普照法界智慧山寂靜威德王。善男子。其佛往修菩薩行時淨彼世界海。其世界海中有世界微塵數世界種。一一世界種有世界微塵數世界。一一世界皆有如來出興於世。一一如來說世界海微塵數修多羅。一一修多羅授佛剎微塵數諸菩薩記。現種種神力。說種種法門。度無量眾生。善男子。彼普光明真金摩尼山世界海中有世界種。名普莊嚴幢。此世界種中有世界。名一切寶色普光明。以現一切化佛影摩尼王為體。形如天城。以現一切如來道場影像摩尼王為其下際。住一切寶華海上。淨穢相雜。此世界中有須彌山微塵數四天下。有一四天下最處其中。名一切寶山幢。其四天下一一縱廣十萬由旬。一一各有一萬大城。其閻浮提中有一王都名堅固妙寶莊嚴雲燈。一萬大城周帀圍繞。閻浮提人壽萬歲時。其中有王名一切法音圓滿蓋。有五百大臣六萬采女七百王子。其諸王子皆端正勇健有大威力。爾時彼王威德普被閻浮提內無有冤敵。時彼世界劫欲盡時有五濁起。一切人眾壽命短促資財乏少。形色鄙陋多苦少樂。不修十善專作惡業。更相忿諍互相毀辱。離他眷屬妬他榮好。任情起見。非法貪求。以是因緣。風雨不時。苗稼不登。園林草樹一切枯槁。人民匱乏。多諸疫病。馳走四方靡所依怙。咸來共繞王都大城。無量無邊百千萬億。四面周帀高聲大呼。或舉其手。或合其掌。或以頭扣地。或以手搥胸。或屈膝長號。或踊身大叫。頭髮蓬亂。衣裳弊惡。皮膚皴裂。面目無光。而向王言。大王大王。我等今者貧窮孤露。飢渴寒凍。疾病衰羸。眾苦所逼命將不久。無依無救無所控告。我等今者來歸大王。我觀大王仁慈智慧。於大王所生得安樂想。得所愛想。得活命想。得攝受想。得寶藏想。遇津梁想。逢道路想。值船筏想。見寶洲想。獲財利想。升天宮想。爾時大王聞此語已。得百萬阿僧祇大悲門。一心思惟發十種大悲語。其十者何。所謂哀哉眾生墮於無底生死大坑。我當云何而速勉濟令其得住一切智地。哀哉眾生為諸煩惱之所逼迫。我當云何而作救護令其安住一切善業。哀哉眾生生老病死之所恐怖。我當云何為作歸依令其永得身心安隱。哀哉眾生常為世間眾怖所逼。我當云何而為祐助令其得住一切智道。哀哉眾生無有智眼常為身見疑惑所覆。我當云何為作方便令其得抉疑見翳膜。哀哉眾生常為痴闇之所迷惑。我當云何為作明炬令其照見一切智城。哀哉眾生常為慳嫉諂誑所濁。我當云何而為開曉令其證得清淨法身。哀哉眾生長時漂沒生死大海。我當云何而普運度令其得上菩提彼岸。哀哉眾生諸根剛彊難可調伏。我當云何而為調御令其具足諸佛神力。哀哉眾生猶如盲瞽不見道路。我當云何而為引導令其得入一切智門。作是語已擊鼓宣令。我今普施一切眾生。隨有所須悉令充足。即時頒下閻浮提內大小諸城及諸聚落。悉開庫藏出種種物置四衢道。所謂金銀瑠璃摩尼等寶衣服飲食華香瓔珞。宮殿屋宅牀榻敷具。建大光明摩尼寶幢。其光觸身悉使安隱。亦施一切病緣湯藥。種種寶器盛眾雜寶。金剛器中盛種種香。寶香器中盛種種衣。輦轝車乘幢旛繒蓋。如是一切資生之物。悉開庫藏而以給施。亦施一切村營城邑山澤林藪。妻子眷屬及以王位。頭目耳鼻脣舌牙齒。手足皮肉心腎肝肺。內外所有悉皆能捨。其堅固妙寶莊嚴雲燈城東面有門。名摩尼山光明。於其門外有施會處。其地廣博清淨平坦。無諸坑坎荊棘沙礫。一切皆以妙寶所成。散眾寶華。熏諸妙香。然諸寶燈。一切香雲充滿虗空。無量寶樹次第行列。無量華網無量香網彌覆其上。無量百千億那由他諸音樂器恒出妙音。如是一切皆以妙寶而為莊嚴。悉是菩薩淨業果報。於彼會中置師子座。十寶為地。十寶欄楯。十種寶樹周帀圍繞。金剛寶輪以承其下。以一切寶為龍神像而共捧持。種種寶物以為嚴飾。幢旛間列眾網覆上。無量寶香常出香雲。種種寶衣處處分布。百千種樂恒奏美音。復於其上張施寶蓋。常放無量寶燄光明。如閻浮金熾然清淨。覆以寶網垂諸瓔珞。摩尼寶帶周迴間列。種種寶鈴恒出妙音。勸諸眾生修行善業。時彼大王處師子座。形容端正人相具足。光明妙寶以為其冠。那羅延身不可沮壞。一一肢分悉皆圓滿。性普賢善王種中生。於財及法悉得自在。辯才無礙智慧明達。以政治國無違命者。爾時閻浮提無量無數百千萬億那由他眾生。種種國土。種種族類。種種形貌。種種衣服。種種言辭。種種欲樂。俱來此會觀察彼王。咸言此王是大智人。是福須彌。是功德月。住菩薩願。行廣大施。時王見彼諸來乞者。生悲愍心。生歡喜心。生尊重心。生善友心。生廣大心。生相續心。生精進心。生不退心。生捨施心。生周徧心。善男子。爾時彼王見諸乞者。心大歡喜。經須臾頃。假使忉利天王。夜摩天王。兜率陀天王。盡百千億那由他劫所受快樂亦不能及。善化天王於無數劫所受快樂。自在天王於無量劫所受快樂。大梵天王於無邊劫所受梵樂。光音天王於難思劫所受天樂。徧淨天王於無盡劫所受天樂。淨居天王不可說劫住寂靜樂。悉不能及。善男子。譬如有人仁慈孝友遭逢世難。父母妻息兄弟姊妹並皆散失。忽於曠野道路之間而相值遇。瞻奉撫對情無厭足。時彼大王見來求者。心生歡喜亦復如是。善男子。其王爾時因善知識。於佛菩提解欲增長。諸根成就。信心清淨。歡喜圓滿。何以故。此菩薩勤修諸行求一切智。願得利益一切眾生。願獲菩提無量妙樂。捨離一切諸不善心。常樂積集一切善根。常願救護一切眾生。常樂觀察薩婆若道。常樂修行一切智法。滿足一切眾生所願。入一切佛功德大海。破一切魔業惑障山。隨順一切如來教行。行一切智無障礙道。已能深入一切智流。一切法流常現在前。大願無盡。為大丈夫住大人法。積集一切普門善藏。離一切著。不染一切世間境界。知諸法性猶如虗空。於來乞者生一子想。生父母想。生福田想。生難得想。生恩益想。生堅固想。師想。佛想。不簡方處。不擇族類。不選形貌。隨有來至。如其所欲。以大慈心平等無礙。一切普施皆令滿足。求飲食者施與飲食。求衣服者施與衣服。求香華者施與香華。求鬘蓋者施與鬘蓋。幢旛瓔珞。宮殿園苑。象馬車乘。床座被褥。金銀摩尼諸珍寶物。一切庫藏。及諸眷屬。城邑聚落。皆悉如是普施眾生。時此會中有長者女名寶光明。與六十童女俱。端正殊妙人所喜見。皮膚金色。目髮紺青。身出妙香。口演梵音。上妙寶衣以為莊嚴。常懷慚愧。正念不亂。具足威儀。恭敬師長。常念順行甚深妙行。所聞之法憶持不忘。宿世善根流潤其心。清淨廣大猶如虗空。等安眾生。常見諸佛求一切智。時寶光明女去王不遠。合掌頂禮作如是念。我獲善利我獲善利。我今得見大善知識。於彼王所生大師想。善知識想。具慈悲想。能攝受想。其心正直生大歡喜。脫身瓔珞持奉彼王。作是願言。今此大王。為無量無邊無明眾生作所依處。願我未來亦復如是。如彼大王所知之法。所載之乘。所修之道。所具色相。所有財產。所攝眾會。無邊無盡難勝難壞。願我未來悉得如是。隨所生處皆隨往生。爾時大王知此童女發如是心。而告之言。童女。隨汝所欲我皆與汝。我今所有一切皆捨。令諸眾生普得滿足。時寶光明女信心清淨。生大歡喜。即以偈頌。而讚王言。

往昔此城邑　大王未出時　一切不可樂

猶如餓鬼處　眾生相殺害　竊盜縱婬佚

兩舌不實語　無義麤惡言　貪愛他財物

瞋恚懷毒心　邪見不善行　命終墮惡道

以是等眾生　愚癡所覆蔽　住於顛倒見

天旱不降澤　以無時雨故　百穀悉不生

草木皆枯槁　泉流亦乾竭　大王未興世

津池悉枯涸　園苑多骸骨　望之如曠野

大王升寶位　廣濟諸羣生　汕雲被八方

普雨皆充洽　大王臨庶品　普斷諸暴虐

刑獄皆止措　惸獨悉安隱　往昔諸眾生

各各相殘害　飲血而噉肉　今悉起慈心

往昔諸眾生　貧窮少衣服　以草自遮蔽

飢羸如餓鬼　大王既興世　粳米自然生

樹中出妙衣　男女皆嚴飾　昔日競微利

非法相陵奪　今時並豐足　如遊帝釋園

昔時人作惡　非分生貪染　他妻及童女

種種相侵逼　今見他婦人　端正妙嚴飾

而心無染著　猶如知足天　昔日諸眾生

妄言不真實　非法無利益　諂曲取人意

今日羣生類　悉離諸惡言　其心既柔輭

發語亦調順　昔日諸眾生　種種行邪法

合掌恭敬禮　牛羊犬豚類　今聞王正法

悟解除邪見　了知苦樂報　悉從因緣起

大王演妙音　聞者皆欣樂　梵釋音聲等

一切無能及　大王眾寶蓋　逈處虗空中

擎以瑠璃幹　覆以摩尼網　金鈴自然出

如來和雅音　宣揚微妙法　除滅眾生惑

次復廣演說　十方諸佛剎　一切諸劫中

如來并眷屬　又復次第說　過去十方剎

及彼國土中　一切諸如來　又出微妙音

普徧閻浮界　廣說人天等　種種業差別

眾生聽聞已　自知諸業藏　離惡勤修行

迴向佛菩提　王父淨光明　王母蓮華光

五濁出現時　處位治天下　時有廣大園

園有五百池　一一千樹繞　各各華彌覆

於其池岸上　建立千柱堂　欄楯等莊嚴

一切無不備　末世惡法起　積年不降雨

池流悉乾竭　草樹皆枯槁　王生七日前

先現靈瑞相　見者咸心念　救世今當出

爾時於中夜　大地六種動　有一寶華池

光明猶日現　五百諸池內　功德水充滿

枯樹悉生枝　華葉皆榮茂　池水既盈滿

流演一切處　普及閻浮地　靡不皆霑洽

藥草及諸樹　百穀苗稼等　枝葉華果實

一切皆繁盛　溝坑及塠阜　種種高下處

如是一切地　莫不皆平坦　荊棘沙礫等

所有諸雜穢　皆於一念中　變成眾寶玉

眾生見是已　歡喜而讚歎　咸言得善利

如渴飲美水　時彼光明王　眷屬無量眾

僉然備法駕　遊觀諸園苑　五百諸池內

有池名慶喜　池上有法堂　父王於此住

先王語夫人　我念七夜前　中宵地震動

此中有光現　時彼華池內　千葉蓮華出

光如七日照　上徹須彌頂　金剛以為莖

閻浮金為臺　眾寶為華葉　妙香作鬚藥

王生彼華上　端身結加坐　相好以莊嚴

天神所恭敬　先王大歡喜　入池自撫鞠

持以授夫人　汝子應欣慶　寶藏皆涌出

寶樹生妙衣　天樂奏美聲　充滿虗空中

一切諸眾生　皆生大歡喜　合掌稱希有

善財救護心　王時放身光　普照於一切

能令四天下　闇盡病除滅　夜叉毗舍闍

毒蟲諸惡獸　所欲害人者　一切自藏匿

惡名失善利　橫事病所持　如是眾苦滅

一切皆歡喜　凡是眾生類　相視如父母

離惡起慈心　專求一切智　關閉諸惡趣

開示人天路　宣揚薩婆若　度脫諸羣生

我等見大王　普獲於善利　無歸無導者

一切悉安樂

爾時寶光明童女。以偈讚歎一切法音圓滿蓋王已。繞無量帀。合掌頂禮。曲躬恭敬。却住一面。時彼大王告童女言。善哉童女。汝能信知他人功德。是為希有。童女。一切眾生不能信知他人功德。童女。一切眾生不知報恩無有智慧。其心濁亂性不明了。本無志力又退修行。如是之人不信不知菩薩如來所有功德神通智慧。童女。汝今決定求趣菩提。能知菩薩如是功德。汝今生此閻浮提中。發勇猛心普攝眾生功不唐捐。亦當成就如是功德。王讚女已。以無價寶衣手自授與寶光童女并其眷屬。一一告言。汝著此衣。時諸童女雙膝著地。兩手承捧。置於頂上然後而著。既著衣已右繞於王。諸寶衣中。普出一切星宿光明。眾人見之咸作是言。此諸女等皆悉端正。如淨夜天星宿莊嚴。善男子。爾時一切法音圓滿蓋王者豈異人乎。今毗盧遮那如來應正等覺是也。光明王者淨飯王是。蓮華光夫人者摩耶夫人是。寶光童女者即我身是。其王爾時以四攝法所攝眾生。即此會中一切菩薩是。皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。或住初地乃至十地。具種種大願。集種種助道。修種種妙行。備種種莊嚴。得種種神通。住種種解脫。於此會中處於種種妙法宮殿。爾時開敷一切樹華主夜神。為善財童子。欲重宣此解脫義。而說頌言。

我有廣大眼　普見於十方　一切剎海中

五趣輪迴者　亦見彼諸佛　菩提樹下坐

神通徧十方　說法度眾生　我有清淨耳

普聞一切聲　亦聞佛說法　歡喜而信受

我有他心智　無二無所礙　能於一念中

悉了諸心海　我得宿命智　能知一切劫

自身及他人　分別悉明了　我於一念知

剎海微塵劫　諸佛及菩薩　五道眾生類

憶知彼諸佛　始發菩提願　乃至修諸行

一一悉圓滿　亦知彼諸佛　成就菩提道

以種種方便　為眾轉法輪　亦知彼諸佛

所有諸乘海　正法住久近　眾生度多少

我於無量劫　修習此法門　我令為汝說

佛子汝應學

善男子。我唯知此菩薩出生廣大喜光明解脫門。如諸菩薩摩訶薩。親近供養一切諸佛。入一切智大願海。滿一切佛諸願海。得勇猛智。於一菩薩地普入一切菩薩地海。得清淨願。於一菩薩行普入一切菩薩行海。得自在力。於一菩薩解脫門普入一切菩薩解脫門海。而我云何能知能說彼功德行。善男子。此道場中有一夜神名大願精進力救護一切眾生。汝詣彼問菩薩云何教化眾生令趣阿耨多羅三藐三菩提。云何嚴淨一切佛剎。云何承事一切如來。云何修行一切佛法。時善財童子頂禮其足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

第七開敷一切樹華夜神。寄遠行地。遠行者。謂至無相住功用後邊。出過世間二乘道故。爾時善財童子。聞菩薩甚深自在妙音解脫門已。能悟入修行增進依教趣求。往開敷一切樹華夜神所。見其身在眾寶香樹樓閣之內妙寶師子座上而坐。善財頂禮。陳已發心。諮問法要。夜神即授己法界。先顯功用云。我於此娑婆世界日光已沒。於夜暗中。見一切處種種眾生遠遊歸者。我皆密護。達其處所宿夜安樂。其有盛年眾生好色放逸五欲自恣者。我示老病死相。恐怖令其捨欲修善。其有種種著欲眾生。我說六波羅蜜法。一一對治。令其捨蔽住菩薩道。此我所行之行。因善財問菩薩行。故先告以此。然後乃示法門之名曰。我已成就菩薩出生廣大喜光明解脫門。善財問言。此解脫門境界云何。乃問解脫之業用分齊也。夜神答意。入此解脫能知如來普攝眾生巧方便智。此總標答言。謂以知佛攝生之智為業用分齊。次云何普攝。謂一切眾生所受諸樂。皆是如來威德力故。通有十句。略顯普攝之相。下云何知然。乃徵釋廣顯巧方便智。云我入此解脫時。我見如來從因至果大悲巧攝眾生。故知樂由佛生。此總標其意。下文先示如來因中所發善巧普攝之心。以見一切眾生著我我所。住無明暗室。入諸見稠林。種種顛倒造種種業。輪迴生死。貧窮困苦。不得值遇諸佛菩薩。故是可悲之境。遂發大悲救苦之心。利益眾生。所謂願眾生得一切妙寶資具攝眾生心。由是發二十種心。通有十五行經。以顯悲智雙運之心既發救苦普攝之心。即行救苦之行。次下起如是心已得菩薩力。現大神變。徧法界虗空界。於一切眾生前。普雨一切資生之物。隨其所欲。悉滿其意。皆令歡喜。不悔不悋。無間無斷。起如是心已下有十八行經。具明起普攝之行。謂念念周徧盡眾生界。廣無齊限。下善男子毗盧遮那如來於過去世修菩薩行時。無一類眾生不度。故無一行不修。是以修種種雜行。以眾生苦有無涯。故行亦無量。皆令眾生心生歡喜。毗盧遮那下有十三行半經。悉明種種行。此上通答解脫境界之問。以能知如來往昔因中普攝眾生巧方便智。如上略說。乃解脫之境界也。下善財童子問言。聖者發心其已久如。此問夜神發心之始。以辨法界根深。據下答處。乃與毗盧遮那同時發心。故所窮深遠難測。故夜神答言。此處難信難知。難解難入難說。以此法界心緣處滅非聞思修境。故難信難知難解難入。以言語道斷。故難說。以此超情離見之境。故非世間二乘所知。亦非權教菩薩之所知也。所可許知者。唯諸佛神力所護。永斷煩惱。得成就如來智者。乃知之耳。以此法界是如來智慧境界。故非三乘所知。上有十一行半經。皆明許可知之人。然此法門固不可說。我今承佛神力。亦可說之。雖難得能知之人。然欲為調順可化眾生。亦有上上根可能信入者。故今隨汝所問亦可說也。下爾時開敷一切樹華夜神。觀察三世如來境界。重宣上難知難說之意。先說頌以顯其義。而說頌言。佛子汝所問。甚深佛境界。難思剎塵劫。說之不可盡。以下有二十一偈。皆重顯甚深難知之意。上乃敘法門之意。下乃正酬所問。有長行偈頌。先敘答發心之始。云善男子。乃往古世過世界海微塵數劫。即此一句已不可思議矣。言世界海者。以一佛剎碎為微塵。一塵一剎。聚此多多塵數之剎。合為一世界海。此中取喻。將世界海通碎為塵。以此一塵一劫。如是之劫。豈可得而思議耶。此舉過此剎海塵數之劫已前。乃是毗盧遮那發心之始。此處安可得而知之耶。言過此塵劫已前。有世界海。名普光明真金摩尼山。此舉最初一世界海之都名。是為大剎種。此總顯發心時處。有七行經。但說彼時佛興於世說法度生之事。次善男子。彼普光明世界海中有世界種名普莊嚴幢者。意顯前普光明世界海乃聚多多剎種而為世界海。此普莊嚴世界種乃彼海中多中之一世界種耳。次云。此世界種中有世界。名一切寶色普光明。意顯聚多世界成一普莊嚴世界種。此一切寶色世界。乃彼種中之一世界耳。自寬至陋。從無邊剎海中。敘到一世界。意顯法界無量。此一一處皆能知也。下敘一切寶色世界中有須彌山微塵數四天下。此又從多四天下敘。縮至一四天下內一南閻浮提。乃正是毗盧遮那發心之處。上敘世界有八行經。次云其中有王下乃正敘本事。言閻浮提王。乃鐵輪王耳。名一切法音圓滿蓋。此正是毗盧遮那最初發心之本身。下時彼世界劫欲盡時有五濁起。此下敘輪王最初發心攝生之行。言劫欲盡時。謂因眾生五濁惡業。感三災之苦。有五行經。敘劫中苦事。次云咸來共繞王都大城。言苦眾生來求救於王。正是可悲之境。有八行半經。敘可悲之狀。次爾時大王聞此語已。得百萬阿僧祇大悲門。此言大悲救苦之心一時頓發。何其勇猛。故發十種大悲。語云。哀哉眾生墮於無底生死大坑。我云何而能速勉濟令其得住一切智地。此乃毗盧遮那如來最初一念所發之心。觀此一語不但盡拔眾生之苦。盡與其樂。且云令住一切智地。謂各各令其究竟成佛得涅槃樂。此心豈二乘及權教菩薩可知耶。此下有十哀哉眾生。而所哀者有三等眾生。謂欲求。有求。邪梵行求。以三界內之苦眾生止。此三種耳。故此十哀。欲盡救拔。此十哀經意甚隱。疏引二地之文釋之。乃見其妙。故十哀末後云。我當云何而為引導令其得入一切智門。故為弟子者。不可不知吾佛往劫修因最初所發之心也。次作是語已。乃作十哀之語已。遂擊鼓宣令。曉喻求救眾生云。我今普施一切眾生。隨有所須悉令充足。即頒所統南閻浮提大小諸城悉開庫藏。出種種物。盡施眾生。下有五十七行經。敘廣行大施之事。及王歡喜之心。及因施深入一切法門。而云不擇方處。不擇族類。不選形貌。隨有來者。如其所欲。以大慈平等。如是普施一切眾生。即此最初一念發心。所行一行。如此廣大無遮。又豈可得而思議耶。上敘毗盧遮那發心之始。次下敘開敷樹華夜神發心之始。乃與毗盧遮那同時。故其來久遠可知矣。次時此會中有長者女。名寶光明。此女乃夜神往昔發心之本身也。王正設施會時。寶光明女去王不遠。見王行廣大施。遂生難遭之想。乃脫身瓔珞。持以奉王。作是願言。願我未來亦復如是。此即夜神往昔最初一念發心。乃因王而發也。以寶光明女發心願一切如王。且隨所生處。皆得往生。爾時大王知此童女發如是心。而告之曰。童女隨汝所欲。我皆與汝。此上有十四行半經。敘童女發心見夜神之往因。次時寶光女說偈讚王。共有五十二偈。從初至迴向佛菩提二十五偈。總讚二德。次後王父淨光明王母蓮華光已下有二十七偈。顯王之本生父母。所以敘及王之父母者。要顯今之淨飯摩耶皆毗盧往昔最初發心之父母所由來矣。偈中敘王本生之事。以見一會之因緣也。爾時寶光明女讚王已。合掌恭敬。却住一面。時彼大王深讚童女。且記以亦當成就如是功德。乃以寶衣手授童女。令即著之。童女著已。眾見此女端正。如淨夜天星宿莊嚴。此夜神之記自是而來。上有十三行經。敘王讚童女之事。此上二大段歷敘往因。正答善財發心久如之問。觀其發心一事一行之難思。以歷劫數之長遠。故夜神初言。此處難信難解難入難知難說也。上已敘發心之始。乃指昔因。故今會昔。次云善男子。爾時一切法音圓滿蓋王者豈異人乎。今毗盧遮那如來是。光明王者淨飯王是。蓮華光夫人者摩耶夫人是。寶光童女者即我身是。其王爾時以四攝法所攝眾生。即此會中諸菩薩是。皆於無上菩提得不退轉。或住初地乃至十地者。有七行經。結會古今。爾時開敷一切樹華主夜神。為善財童子。重宣解脫義而說頌言。我有廣大眼。普見於十方。一切剎海中。五趣輪迴者。已下通有十偈。但是解脫總相。顯己能知。後一偈云。我於無量劫。修習此法門。我今為汝說。佛子汝應學。結已法界勸令修學。次下謙己推勝云。我唯知此菩薩出生廣大喜光明解脫門而已。如諸菩薩親近供養一切諸佛。入一切智大願海。乃至普入一切解脫海。我何能知。乃推後友云。此道場中有一夜神名大願精進力救護一切眾生。汝可往問。當為汝說。時善財童子。頂禮其足。殷勤瞻仰。辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十二

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十三

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十四

爾時善財童子。往大願精進力救護一切眾生夜神所。見彼夜神在大眾中坐普現一切宮殿摩尼王藏師子之座。普現法界國土摩尼寶網彌覆其上。現日月星宿影像身。現隨眾生心普令得見身。現等一切眾生形相身。現無邊廣大色相海身。現普現一切威儀身。現普於十方示現身。現普調一切眾生身。現廣運速疾神通身。現利益眾生不絕身。現常遊虗空利益身。現一切佛所頂禮身。現修習一切善根身。現受持佛法不忘身。現成滿菩薩大願身。現光明充滿十方身。現法燈普滅世闇身。現了法如幻淨智身。現遠離塵闇法性身。現普智照法明了身。現究竟無患無熱身。現不可沮壞堅固身。現無所住佛力身。現無分別離染身。現本清淨法性身。時善財童子見如是等佛剎微塵數差別身。一心頂禮。舉體投地。良久乃起合掌瞻仰。於善知識生十種心。何等為十。所謂於善知識生同己心。令我精勤辦一切智助道法故。於善知識生清淨自業果心。親近供養生善根故。於善知識生莊嚴菩薩行心。令我速能莊嚴一切菩薩行故。於善知識生成就一切佛法心。誘誨於我令修道故。於善知識生能生心。能生於我無上法故。於善知識生出離心。令我修行普賢菩薩所有行願而出離故。於善知識生具一切福智海心。令我積集諸白法故。於善知識生增長心。令我增長一切智故。於善知識生具一切善根心。令我志願得圓滿故。於善知識生能成辦大利益心。令我自在安住一切菩薩法故。成一切智道故。得一切佛法故。是為十。發是心已。得彼夜神與諸菩薩佛剎微塵數同行。所謂同念。心常憶念十方三世一切佛故。同慧。分別決了一切法海差別門故。同趣。能轉一切諸佛如來妙法輪故。同覺。以等空智普入一切三世間故。同根。成就菩薩清淨光明智慧根故。同心。善能修習無礙功德莊嚴一切菩薩道故。同境。普照諸佛所行境故。同證。得一切智照實相海淨光明故。同義。能以智慧了一切法真實性故。同勇猛。能壞一切障礙山故。同色身。隨眾生心示現身故。同力。求一切智不退轉故。同無畏。其心清淨如虗空故。同精進。於無量劫行菩薩行無懈倦故。同辯才。得法無礙智光明故。同無等。身相清淨超世間故。同愛語。令一切眾生皆歡喜故。同妙音。普演一切法門海故。同滿音。一切眾生隨類解故。同淨德。修習如來淨功德故。同智地。一切佛所受法輪故。同梵行。安住一切佛境界故。同大慈。念念普覆一切國土眾生海故。同大悲。普雨法雨潤澤一切諸眾生故。同身業。以方便行教化一切諸眾生故。同語業。以隨類音演說一切諸法門故。同意業。普攝眾生置一切智境界中故。同莊嚴。嚴淨一切諸佛剎故。同親近。有佛出世皆親近故。同勸請。請一切佛轉法輪故。同供養。常樂供養一切佛故。同教化。調伏一切諸眾生故。同光明。照了一切諸法門故。同三昧。普知一切眾生心故。同充徧。以自在力充滿一切諸佛剎海修諸行故。同住處。住諸菩薩大神通故。同眷屬。一切菩薩共止住故。同入處。普入世界微細處故。同心慮。普知一切諸佛剎故。同往詣。普入一切佛剎海故。同方便。悉現一切諸佛剎故。同超勝。於諸佛剎皆無比故。同不退。普入十方無障礙故。同破闇。得一切佛成菩提智大光明故。同無生忍。入一切佛眾會海故。同徧一切諸佛剎網。恭敬供養不可說剎諸如來故。同智證。了知彼彼法門海故。同修行。順行一切諸法門故。同希求。於清淨法深樂欲故。同清淨。集佛功德而以莊嚴身口意故。同妙意。於一切法智明了故。同精進。普集一切諸善根故。同淨行。成滿一切菩薩行故。同無礙。了一切法皆無相故。同善巧。於諸法中智自在故。同隨樂。隨眾生心現境界故。同方便。善習一切所應習故。同護念。得一切佛所護念故。同入地。得入一切菩薩地故。同所住。安住一切菩薩位故。同記別。一切諸佛授其記故。同三昧。一剎那中普入一切三昧門故。同建立。示現種種諸佛事故。同正念。正念一切境界門故。同修行。盡未來劫修行一切菩薩行故。同淨信。於諸如來無量智慧極欣樂故。同捨離。滅除一切諸障礙故。同不退智。與諸如來智慧等故。同受生。應現成熟諸眾生故。同所住。住一切智方便門故。同境界。於法界境得自在故。同無依。永斷一切所依心故。同說法。已入諸法平等智故。同勤修。常蒙諸佛所護念故。同神通。開悟眾生令修一切菩薩行故。同神力。能入十方世界海故。同陀羅尼。普照一切總持海故。同祕密法。了知一切修多羅中妙法門故。同甚深法。解一切法如虗空故。同光明。普照一切諸世界故。同欣樂。隨眾生心而為開示令歡喜故。同震動。為諸眾生現神通力普動十方一切剎故。同不虗。見聞憶念皆悉令其心調伏故。同出離。滿足一切諸大願海成就如來十力智故。時善財童子。觀察大願精進力救護一切眾生夜神起十種清淨心。獲如是等佛剎微塵數同菩薩行。既獲此已心轉清淨。偏袒右肩頂禮其足。一心合掌。以偈讚曰。

我發堅固意　志求無上覺　今於善知識

而起自己心　以見善知識　集無盡白法

滅除眾罪垢　成就菩提果　我見善知識

功德莊嚴心　盡未來剎劫　勤修所行道

我念善知識　攝受饒益我　為我悉示現

正教真實法　關閉諸惡趣　顯示人天路

亦示諸如來　成一切智道　我念善知識

是佛功德藏　念念能出生　虗空功德海

與我波羅蜜　增我難思福　長我淨功德

令我冠佛繒　我念善知識　能滿佛智道

誓願常依止　圓滿白淨法　我以此等故

功德悉具足　普為諸眾生　說一切智道

聖者為我師　與我無上法　無量無數劫

不能報其恩

爾時善財說此偈已。白言大聖。願為我說。此解脫門名為何等。發心已來為幾時耶。久如當得阿耨多羅三藐三菩提。夜神告言。善男子。此解脫門名教化眾生令生善根。我以成就此解脫故。悟一切法自性平等。入於諸法真實之性。證無依法捨離世間。悉知諸法色相差別。亦能了達青黃赤白。性皆不實無有差別。而恒示現無量色身。所謂種種色身。非一色身。無邊色身。清淨色身。一切莊嚴色身。普見色身。等一切眾生色身。普現一切眾生前色身。光明普照色身。見無厭足色身。相好清淨色身。離眾惡光明色身。示現大勇猛色身。甚難得色身。一切世間無能暎蔽色身。一切世間共稱歎無盡色身。念念常觀察色身。示現種種雲色身。種種形顯色色身。現無量自在力色身。妙光明色身。一切淨妙莊嚴色身。隨順成熟一切眾生色身。隨其心樂現前調伏色身。無障礙普光明色身。清淨無濁穢色身。具足莊嚴不可壞色身。不思議法方便光明色身。無能奪奪一切色身。無諸闇破一切闇色身。集一切白淨法色身。大勢力功德海色身。從過去恭敬因所生色身。如虗空清淨心所生色身。最勝廣大色身。無斷無盡色身。光明海色身。於一切世間無所依平等色身。徧十方無所礙色身。念念現種種色相海色身。增長一切眾生歡喜心色身。攝取一切眾生海色身。一一毛孔中說一切佛功德海色身。淨一切眾生欲解海色身。決了一切法義色身。無障礙普照耀色身。等虗空淨光明色身。放廣大淨光明色身。照現無垢法色身。無比色身。差別莊嚴色身。普照十方色身。隨時示現應眾生色身。寂靜色身。滅一切煩惱色身。一切眾生福田色身。一切眾生見不虗色身。大智慧勇猛力色身。無障礙普周徧色身。妙身雲普現世間皆蒙益色身。具足大慈海色身。大福德寶山王色身。放光明普照世間一切趣色身。大智慧清淨色身。生眾生正念心色身。一切寶光明色身。普光藏色身。現世間種種清淨相色身。求一切智處色身。現微笑令眾生生淨信色身。一切寶莊嚴光明色身。不取不捨一切眾生色身。無決定無究竟色身。現自在加持力色身。現一切神通變化色身。生如來家色身。遠離眾惡徧法界海色身。普現一切如來道場眾會色身。具種種眾色海色身。從善行所流色身。隨所應化示現色身。一切世間見無厭足色身。種種淨光明色身。現一切三世海色身。放一切光明海色身。現無量差別光明海色身。超諸世間一切香光明色身。現不可說日輪雲色身。現廣大月輪雲色身。放無量須彌山妙華雲色身。出種種鬘雲色身。現一切寶蓮華雲色身。興一切燒香雲徧法界色身。散一切末香藏雲色身。現一切如來大願身色身。現一切語言音聲演法海色身。現普賢菩薩像色身。念念中現如是等色相身充滿十方。令諸眾生或見或念。或聞說法。或因親近。或得開悟。或見神通。或覩變化。悉隨心樂應時調伏。捨不善業住於善行。善男子。當知此由大願力故。一切智力故。菩薩解脫力故。大悲力故。大慈力故作如是事。善男子。我入此解脫。了知法性無有差別。而能示現無量色身。一一身現無量色相海。一一相放無量光明雲。一一光現無量佛國土。一一土現無量佛興世。一一佛現無量神通力。開發眾生宿世善根。未種者令種。已種者令增長。已增長者令成熟。念念中令無量眾生於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。善男子。如汝所問從幾時來發菩提心修菩薩行。如是之義。承佛神力當為汝說。善男子。菩薩智輪遠離一切分別境界。不可以生死中長短染淨廣狹多少如是諸劫分別顯示。何以故。菩薩智輪本性清淨。離一切分別網。超一切障礙山。隨所應化而普照故。善男子。譬如日輪無有晝夜。但出時名晝。沒時名夜。菩薩智輪亦復如是。無有分別亦無三世。但隨心現教化眾生。言其止住前劫後劫。善男子。譬如日輪。住閻浮空其影悉現一切寶物。及以河海諸淨水中。一切眾生莫不目見。而彼淨日不來至此。菩薩智輪亦復如是。出諸有海。住佛實法寂靜空中。無有所依。為欲化度諸眾生故。而於諸趣隨類受生。實不生死無所染著。無長短劫諸想分別。何以故。菩薩究竟離心想見一切顛倒。得真實見。見法實性。知一切世間如夢如幻無有眾生。但以大悲大願力故。現眾生前教化調伏。佛子。譬如船師。常以大船於河流中不依此岸。不著彼岸。不住中流。而度眾生無有休息。菩薩摩訶薩亦復如是。以波羅蜜船。於生死流中。不依此岸。不著彼岸。不住中流。而度眾生無有休息。雖無量劫修菩薩行未曾分別劫數長短。佛子。如太虗空。一切世界於中成壞。而無分別本性清淨。無染無亂無礙無厭。非長非短。盡未來劫持一切剎。菩薩摩訶薩亦復如是。以等虗空界廣大深心。起大願風輪。攝諸眾生。令離惡道生諸善趣。悉令安住一切智地。滅諸煩惱生死苦縛。而無憂喜疲厭之心。善男子。如幻化人支體雖具。而無入息及以出息寒熱飢渴憂喜生死十種之事。菩薩摩訶薩亦復如是。以如幻智。平等法身。現眾色相。於諸有趣。住無量劫教化眾生。於生死中一切境界無欣無厭。無愛無恚。無苦無樂。無取無捨。無安無怖。佛子。菩薩智慧雖復如是甚深難測。我當承佛威神之力為汝解說。令未來世諸菩薩等滿足大願成就諸力。佛子。乃往古世過世界海微塵數劫。有劫名善光。世界名寶光。於其劫中有一萬佛出興于世。其最初佛號法輪音虗空燈王如來應正等覺。十號圓滿。彼閻浮提有一王都。名寶莊嚴。其東不遠有一大林名曰妙光。中有道場名為寶華。彼道場中有普光明摩尼蓮華藏師子之座。時彼如來於此座上。成阿耨多羅三藐三菩提。滿一百年坐於道場。為諸菩薩諸天世人及閻浮提宿植善根已成熟者。演說正法。是時國王名曰勝光。時世人民壽一萬歲。其中多有殺盜婬佚妄言綺語兩舌惡口貪瞋邪見。不孝父母。不敬沙門婆羅門等。時王為欲調伏彼故。造立囹圄枷鎻禁閉。無量眾生於中受苦。王有太子名為善伏。端正殊特。人所喜見。具二十八大人之相。在宮殿中。遙聞獄囚楚毒音聲。心懷傷愍。從宮殿出入牢獄中。見諸罪人杻械枷鎖遞相連繫置幽闇處。或以火炙。或以烟熏。或被榜笞。或遭臏割。倮形亂髮。飢渴羸瘦。筋斷骨現。號叫苦劇。太子見已心生悲愍。以無畏聲安慰之言。汝莫憂惱。汝勿愁怖。我當令汝悉得解脫。便詣王所而白王言。獄中罪人苦毒難處。願垂寬宥施以無畏。時王即集五百大臣而問之言。是事云何。諸臣答言。彼罪人者私竊官物。謀奪王位。盜入宮闈。罪應刑戮。有哀救者。罪亦至死。時彼太子悲心轉切。語大臣言。如汝所說。但放此人隨其所應可以治我。我為彼故。一切苦事悉皆能受。粉身歿命無所顧惜。要令罪人皆得免苦。何以故。我若不救此眾生者。云何能救三界牢獄諸苦眾生。一切眾生在三界中。貪愛所縛。愚癡所蔽。貧無功德。墮諸惡趣。身形鄙陋。諸根放逸。其心迷惑不求出道。失智慧光樂著三有。斷諸福德。滅諸智慧。種種煩惱濁亂其心。住苦牢獄入。魔罥網。生老病死憂悲惱害。如是諸苦常所逼迫。我當云何令彼解脫。應捨身命而拔濟之。時諸大臣共詣王所。悉舉其手高聲唱言。大王當知。如太子意毀壞王法。禍及萬人。若王愛念不責治者。王之寶祚亦不久立。王聞此言赫然大怒令誅太子及諸罪人。王后聞之愁憂號哭。毀形降服與千采女馳詣王所。舉身投地頂禮王足俱作是言。唯願大王赦太子命。王即迴顧語太子言。莫救罪人。若救罪人必當殺汝。爾時太子為欲專求一切智故。為欲利益諸眾生故。為以大悲普救攝故。其心堅固無有退怯。復白王言。願恕彼罪。身當受戮。王言隨意。爾時王后白言。大王。願聽太子半月行施。恣意修福然後治罪。王即聽許。時都城北有一大園。名曰日光。是昔施場。太子往彼設大施會。飲食衣服華鬘瓔珞。塗香末香。幢旛寶蓋諸莊嚴具。隨有所求靡不周給。經半月已。於最後日。國王大臣長者居士城邑人民及諸外道。悉來集會。時法輪音虗空燈王如來。知諸眾生調伏時至。與大眾俱。天王圍繞。龍王供養。夜叉王守護。乾闥婆王讚歎。阿修羅王曲躬頂禮。迦樓羅王以清淨心散諸寶華。緊那羅王歡喜勸請。摩睺羅伽王一心瞻仰。來入彼會。爾時太子及諸大眾遙見佛來。端嚴殊特。諸根寂定如調順象。心無垢濁如清淨池。現大神通。示大自在。顯大威德。種種相好莊嚴其身。放大光明普照世界。一切毛孔出香燄雲。震動十方無量佛剎。隨所至處普雨一切諸莊嚴具。以佛威儀。以佛功德。眾生見者心淨歡喜煩惱消滅。爾時太子及諸大眾。五體投地頂禮其足。安施牀座。合掌白言。善來世尊。善來善逝。唯願哀愍攝受於我處于此座。以佛神力。淨居諸天即變此座為香摩尼蓮華之座。佛坐其上。諸菩薩眾亦皆就座周帀圍繞。時彼會中一切眾生。因見如來苦滅障除堪受聖法。爾時如來知其可化。以圓滿音說修多羅。名普照因輪。令諸眾生隨類各解。時彼會中有八十那由他眾生。遠塵離垢得淨法眼。無量那由他眾生得無學地。十千眾生住大乘道。入普賢行成滿大願。當爾之時。十方各百佛剎微塵數眾生。於大乘中心得調伏。無量世界一切眾生免離惡趣生於天上。善伏太子即於此時得菩薩教化眾生令生善根解脫門。善男子。爾時太子豈異人乎。我身是也。我因往昔起大悲心。捨身命財救苦眾生。開門大施供養於佛。得此解脫。佛子。當知我於爾時但為利益一切眾生。不著三界。不求果報。不貪名稱。不欲自讚輕毀於他。於諸境界無所貪染無所怖畏。但莊嚴大乘出要之道。常樂觀察一切智門。修行苦行得此解脫。佛子。於汝意云何。彼時五百大臣欲害我者豈異人乎。今提婆達多等五百徒黨是也。是諸人等蒙佛教化。皆當得阿耨多羅三藐三菩提。於未來世過須彌山微塵數劫。爾時有劫名善光。世界名寶光。於中成佛。其五百佛次第興世。最初如來名曰大悲。第二名饒益世間。第三名大悲師子。第四名救護眾生。乃至最後名曰醫王。雖彼諸佛大悲平等。然其國土種族父母。受生誕生出家學道。往詣道場。轉正法輪。說修多羅。語言音聲。光明眾會。壽命法住。及其名號各各差別。佛子。彼諸罪人我所救者。即拘留孫等賢劫千佛。及百萬阿僧祇諸大菩薩。於無量精進力名稱功德慧如來所。發阿耨多羅三藐三菩提心。今於十方國土行菩薩道修習增長。此菩薩教化眾生令生善根解脫者是。時勝光王今薩遮尼乾子大論師是。時王宮人及諸眷屬即彼尼乾六萬弟子。與師俱來建大論幢。共佛論議。悉降伏之。授阿耨多羅三藐三菩提記者是。此諸人等皆當作佛。國土莊嚴劫數名號。各各有異。佛子。我於爾時救罪人已。父母聽我捨離國土妻子財寶。於法輪音虗空燈王佛所出家學道。五百歲中淨修梵行。即得成就百萬陀羅尼。百萬神通。百萬法藏。百萬求一切智勇猛精進。淨治百萬堪忍門。增長百萬思惟心。成就百萬菩薩力。入百萬菩薩智門。得百萬般若波羅蜜門。見十方百萬諸佛。生百萬菩薩大願。念念中十方各照百萬佛剎。念念中憶念十方世界前後際劫百萬諸佛。念念中知十方世界百萬諸佛變化海。念念中見十方百萬世界所有眾生種種諸趣隨業所受。生時死時。善趣惡趣。好色惡色。其諸眾生種種心行。種種欲樂。種種根性。種種業習。種種成就。皆悉明了。佛子。我於爾時命終之後。還復於彼王家受生。作轉輪王。彼法輪音虗空燈王如來滅後。次即於此值法空王如來承事供養。次為帝釋。即此道場值天王藏如來親近供養。次為夜摩天王。即於此世界值大地威力山如來親近供養。次為兜率天王。即於此世界值法輪光音聲王如來親近供養。次為化樂天王。即於此世界值虗空智王如來親近供養。次為他化自在天王。即於此世界值無能壞幢如來親近供養。次為阿修羅王。即於此世界值一切法雷音王如來親近供養。次為梵王。即於此世界值普現化演法音如來親近供養。佛子。此寶光世界善光劫中有一萬佛出興於世。我皆親近承事供養。次復有劫名曰日光。有六十億佛出興于世。最初如來名妙相山。我時為王名曰大慧。於彼佛所承事供養。次有佛出名圓滿肩。我為居士親近供養。次有佛出名離垢童子。我為大臣親近供養。次有佛出名勇猛持。我為阿修羅王親近供養。次有佛出名須彌相。我為樹神親近供養。次有佛出名離垢臂。我為商主親近供養。次有佛出名師子遊步。我為城神親近供養。次有佛出名為寶髻。我為毗沙門天王親近供養。次有佛出名最上法稱。我為乾闥婆王親近供養。次有佛出名光明冠。我為鳩槃茶王親近供養。於彼劫中如是次第有六十億如來出興于世。我常於此受種種身。一一佛所親近供養。教化成就無量眾生。於一一佛所得種種三昧門。種種陀羅尼門。種種神通門。種種辯才門。種種一切智門。種種法明門。種種智慧門。照種種十方海。入種種佛剎海。見種種諸佛海。清淨成就增長廣大。如於此劫中親近供養爾所諸佛。於一切處一切世界海微塵數劫。所有諸佛出興于世。親近供養聽聞說法信受護持亦復如是。如是一切諸如來所。皆悉修習此解脫門。復得無量解脫方便。爾時救護一切眾生主夜神。欲重宣此解脫義。即為善財。而說頌言。

汝以歡喜信樂心　問此難思解脫法

我承如來護念力　為汝宣說應聽受

過去無邊廣大劫　過於剎海微塵數

時有世界名寶光　其中有劫號善光

於此善光大劫中　一萬如來出興世

我皆親近而供養　從其修學此解脫

時有王都名喜嚴　縱廣寬平極殊麗

雜業眾生所居住　或心清淨或作惡

爾時有王名勝光　恒以正法御羣生

其王太子名善伏　形體端正備眾相

時有無量諸罪人　繫身牢獄當受戮

太子見已生悲愍　上請於王請寬宥

爾時諸臣共白王　今此太子危王國

如是罪人應受戮　如何悉救令除免

時勝光王語太子　汝救彼罪自當受

太子哀念情轉深　誓救眾生無退怯

時王夫人采女等　俱來王所白王言

願放太子半月中　布施眾生作功德

時王聞已即聽許　設大施會濟貧乏

一切眾生靡不臻　隨有所求咸給與

如是半月日云滿　太子就戮時將至

大眾百千萬億人　同時瞻仰俱號泣

彼佛知眾根將熟　而來此會化羣生

顯現神變大莊嚴　靡不親近而恭敬

佛以一音方便說　法燈普照修多羅

無量眾生意柔輭　悉蒙與授菩提記

善伏太子生歡喜　發興無上正覺心

誓願承事於如來　普為眾生作依處

便即出家依佛住　修行一切種智道

爾時便得此解脫　大悲廣濟諸羣生

於中止住經劫海　諦觀諸法真實性

常於苦海救眾生　如是修習菩提道

劫中所有諸佛現　悉皆承事無有餘

咸以清淨信解心　聽聞持護所說法

次於佛剎微塵數　無量無邊諸劫海

所有諸佛現世間　一一供養皆如是

我念往昔為太子　見諸眾生在牢獄

誓願捨身而救護　因其證此解脫門

經於佛剎微塵數　廣大劫海常修習

念念令其得增長　復獲無邊巧方便

彼中所有諸如來　我悉得見蒙開悟

令我增明此解脫　及以種種方便力

我於無量千億劫　學此難思解脫門

諸佛法海無有邊　我悉一時能普飲

十方所有一切剎　其身普入無所礙

三世種種國土名　念念了知皆悉盡

三世所有諸佛海　一一明見盡無餘

亦能示現其身相　普詣於彼如來所

又於十方一切剎　一切諸佛導師前

普雨一切莊嚴雲　供養一切無上覺

又以無邊大問海　啟請一切諸世尊

彼佛所雨妙法雲　皆悉受持無忘失

又於十方無量剎　一切如來眾會前

坐於眾妙莊嚴座　示現種種神通力

又於十方無量剎　示現種種諸神變

一身示現無量身　無量身中現一身

又於一一毛孔中　悉放無數大光明

各以種種巧方便　除滅眾生煩惱海

又於一一毛孔中　出現無量化身雲

充滿十方諸世界　普雨法雨濟羣品

十方一切諸佛子　入此難思解脫門

悉盡未來無量劫　安住修行菩薩行

隨其心樂為說法　令彼皆除邪見網

示以天道及二乘　乃至如來一切智

一切眾生受生處　示現無邊種種身

悉同其類現眾像　普應其心而說法

若有得此解脫門　則住無邊功德海

譬如剎海微塵數　不可思議無有量

善男子。我唯知此教化眾生令生善根解脫門。如諸菩薩摩訶薩超諸世間現諸趣身。不住攀緣。無有障礙。了達一切諸法自性。善能觀察一切諸法。得無我智。證無我法。教化調伏一切眾生恒無休息。心常安住無二法門。普入一切諸言辭海。我今云何能知能說彼功德海。彼勇猛智。彼心行處。彼三昧境。彼解脫力。善男子。此閻浮提有一園林名嵐毗尼。彼園有神名妙德圓滿。汝詣彼問。菩薩云何修菩薩行。生如來家。為世光明。盡未來劫而無厭倦。時善財童子頂禮其足。繞無量帀。合掌瞻仰。辭退而去。

第八大願精進夜神。寄不動地。無功用道任大願風普救護故。不動地者。謂無分別智任運相續。相用煩惱不能動故。時善財童子。依前善知識教。往大願精進力救護一切眾生夜神所。見彼夜神在大眾中坐普現一切宮殿摩尼王藏師子之座。善財未及諮問。時彼夜神即默授法界。為現日月星宿影像身相。有二十四種身。各有所顯示。初十種即應機攝化身。次現一切佛所下六種。是應法成行身。現了法如幻下八種。是離障契理身。多隨內德現身差別。令見身了心。此即夜神所證之法界。時善財童子見如是等佛剎微塵數差別身。一心頂禮。即隨所見頓證法界。於善知識所生十種心。所謂於善知識生同己心等。深證懸同。發是心已得彼夜神與諸菩薩佛剎微塵數同行。由前起同己等十心。故得同善友菩薩等行。所言同者。疏有四義。一人法無二。與一切法界同。二因果無二。與一切諸佛同。三自他無二與一切菩薩同。四染淨無二與一切眾生同。所以能同者。良由八地菩薩證無生理。故自他相作。得色自在。皆無礙故。徧此明同。善財一往所參。至此方顯實證。故下所謂同念。心常憶念十方一切三世佛故等八十四種同行。有五十行經。亦略舉耳。其實更多。故下總結云。時善財童子觀察大願精進力救護一切眾生夜神。起十種清淨心。獲如是等佛剎微塵數同菩薩行。既獲此同已。心轉清淨。以偈讚曰。我發堅固意志求無上覺等。十偈。頌已發增勝心。以顯深證懸同。以申荷恩深重。此上乃夜神不待善財請問。先默示法界。已令善財得深證之益矣。然善財已覩解脫之用。得蒙其益。但不知此解脫之名。故下請問此解脫門名為何等。發心已來為幾時耶。久如當得成佛菩提。善財申此三問。而夜神但答解脫之名及發心之時。不答幾時成佛。意顯己成佛竟。後文義自含。夜神先答解脫名曰。善男子。此解脫門名教化眾生令生善根。前但默授。此方言授己法界也。下顯解脫之業用。曰我以成就此解脫故悟一切法自性平等。有三行經。顯先證平等法界之理體然依體起用。乃是稱法界無涯之大用。下示其用云。而恒示現無量色身。所謂種種色身等。略舉現一百種色身。有三十八行經。此意顯已證平等法界。則證三種意生身中之種類俱生無行作意生身。故結示云。現普賢菩薩像色身。以顯解脫門之大用無涯。亦由八地菩薩。證平等真如。當色自在地。故現多多色身。故下結示云。念念中現如是等色相身。充滿十方等。有十行經。總結大用深廣無涯。以酬解脫名之問也。後答發心久近云。善男子。如汝所問發心久近。如是之義甚深難說。我承佛神力當為汝說。下正說中先歎法甚深。顯難說之所以。云菩薩智輪。遠離一切分別境界。不可以生死中長短染淨廣狹多少。如是諸劫分別顯示。如此甚深。本性清淨。離一切分別。又豈可以言說分別耶。雖然。不可說中而欲說者。但隨所應化而普照故。雖說亦難曉。故下舉如日輪船師太虗幻化等五喻。有二十三行云經。以喻顯甚深難測之義。故次結示云。佛子菩薩智慧。雖復如是甚深難測。我當承佛神力為汝解說。下文正敘發心之始。以酬善財久近之問。云佛子乃往古世過世界海者。謂聚多多世界為一世界種。聚多多世界種為一世界海。今將此世界海中之佛剎盡碎為塵。以此塵數一塵一劫。即此劫數豈可得而思議耶。今指此塵數之劫已前。故曰過等。比前有劫名善光。此劫中有一世界。名曰寶光。此世界當此劫中。有一萬佛出興于世。其最初一佛。號法輪音虗空燈王。彼世界有南閻浮提。中有一王都。其都之東不遠有一大林。名曰妙光。林中有道場。名為寶華。時彼法輪音佛。於此林中成等正覺。滿一百年演說正法。成熟眾生。彼佛住世。時國中有王。名曰勝光。王治世時人壽萬歲。但其人民多造惡業種種不善。時勝光王。為欲調伏惡眾生故。造立囹圄牢獄枷鎻刑具禁閉。無量眾生受大苦楚。時王有太子名為善伏。居於宮中。遙聞獄囚楚痛之聲。親入牢獄具見罪人種種苦事。太子心生悲愍。欲救赦之。即白王言。獄中罪人苦毒難處。願王寬宥。王即集五百大臣相議。諸臣咸言不可。時彼太子悲心轉切。願捨身以代眾囚之苦。時諸大臣共白王言。太子不法。若不責治。大王寶祚亦不久立。王聞赫然大怒。欲誅太子。時王后聞知。愁憂號哭。毀形降服。往救太子。王命太子若救罪人必當殺汝。太子悲心堅固必欲救之。甘受其戮。王必不宥。時王后為太子請。寬假半月。聽其行施而後就死。王亦聽許。時都城之北。有一大園。名曰日光。太子往彼設大施會。種種所須。隨其所求靡不周給。此敘夜神往昔最初發心之始。有三十一行經。歷敘其事。上乃夜神在昔未出家時所修之本事。下敘彼佛親救太子云。經半月已。將就戮期。時法輪音虗空燈王佛隨八部眾。來入彼會。時太子遙見。心大歡喜。安施床座。佛坐其上。為說修多羅名普照因輪。令諸眾生隨類各解。遠塵離垢。得法眼淨。時善伏太子。即於此時得菩薩教化眾生令生善根解脫門。此上有二十二行經敘夜神往昔在家所修之行。此正答發心久近之問也。下結會古今。云彼太子者即我身是。彼五百大臣即今提婆達多等五百徒黨是。彼所救之罪人即賢劫中拘留孫等千佛是。時勝光王今薩遮尼乾子大論師是。此上諸人等。當來各得成佛。名號各異。上結會之文。有二十二行經。上敘夜神往昔在家之行。向下敘昔出家之行。云佛子我于爾時救罪人已。父母聽我捨離國土妻子。於法輪音虗空燈王佛所出家學道。五百歲中淨修梵行。即得成百萬陀羅尼門等法門。結云。皆悉明了。有十一行經。次明轉生值佛修因云。我於爾時命終之後。還復於彼王家作轉輪王。即於寶光世界善光一劫之中次第值一萬佛。略舉八佛。次復於第二劫。名日光劫中次第有六十億佛出興。我皆承事。一一佛所復得無量解脫方便。已上敘出家以來所師之佛。有三十行經。歷敘事何等佛。受何等身。未曾空過。此所以甚深難說。以非心識思量境界故。爾時救護一切眾生主夜神。欲重宣此解脫義。而說頌曰。汝以歡喜信樂心問此難思解脫法。我承如來護念力。為汝宣說應聽受等。有三十四頌。初一偈頌許說。次二偈頌古佛出興。次一偈半頌先王治化。其王太子下頌夜神修因。初九偈半頌在家本事。次一偈頌出家得法。次有二偈頌一萬佛。次於佛剎微塵下有十七偈。頌總結時處得法。以解脫深廣難知。故此重頌以示殷重之意。具答解脫法門因緣已。乃謙己推勝云。我唯知此教化眾生令生善根解脫門而已。如諸菩薩超諸世間現諸趣身。乃至普入一切諸言辭海。而我云何能知能說。乃指後友云。此閻浮提有一園林。名嵐毗尼。彼園有神名妙德圓滿。汝可往問。當為汝說。時善財童子頂禮其足。合掌瞻仰。辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十三

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十四

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十五

爾時善財童子。於大願精進力救護一切眾生夜神所。得菩薩解脫已。憶念修習了達增長。漸次遊行至嵐毗尼林。周徧尋覓彼妙德神。見在一切寶樹莊嚴樓閣中。坐寶蓮華師子之座。二十億那由他諸天恭敬圍繞。為說菩薩受生海經。令其皆得生如來家。增長菩薩大功德海。善財見已頂禮其足。合掌前立。白言大聖。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未能知菩薩云何修菩薩行生如來家為世大明。彼神答言。善男子。菩薩有十種受生藏。若菩薩成就此法。則生如來家。念念增長菩薩善根。不疲不懈不厭不退。無斷無失。離諸迷惑。不生怯劣惱悔之心。趣一切智入法界門。發廣大心增長諸度。成就諸佛無上菩提。捨世間趣入如來地。獲勝神通。諸佛之法常現在前。順一切智真實義境。何等為十。一者願常供養一切諸佛受生藏。二者發菩提心受生藏。三者觀諸法門勤修行受生藏。四者以深淨心普照三世受生藏。五者平等光明受生藏。六者生如來家受生藏。七者佛力光明受生藏。八者觀普智門受生藏。九者普現莊嚴受生藏。十者入如來地受生藏。善男子。云何名願常供養一切佛受生藏。善男子。菩薩初發心時作如是願。我當尊重恭敬供養一切諸佛。見佛無厭。於諸佛所常生愛樂。常起深信修諸功德恒無休息。是為菩薩為一切智始集善根受生藏。云何名發菩提心受生藏。善男子。此菩薩發阿耨多羅三藐三菩提心。所謂起大悲心。救護一切眾生故。起供養佛心。究竟承事故。起普求正法心一切無悋故。起廣大趣向心求一切智故。起慈無量心普攝眾生故。起不捨一切眾生心。被求一切智堅誓甲故。起無諂誑心得如實智故。起如說行心修菩薩道故。起不誑諸佛心守護一切佛大誓願故。起一切智願心盡未來化眾生不休息故。菩薩以如是等佛剎微塵數菩提心功德故得生如來家。是為菩薩第二受生藏。云何名觀諸法門勤修行受生藏。善男子。此菩薩摩訶薩起觀一切法門海心。起迴向一切智圓滿道心。起正念無過失業心。起一切菩薩三昧海清淨心。起修成一切菩薩功德心。起莊嚴一切菩薩道心。起求一切智大精進行修諸功德如劫火熾然無休息心。起修普賢行教化一切眾生心。起善學一切威儀修菩薩功德捨離一切所有住無所有真實心。是為菩薩第三受生藏。云何名以深淨心普照三世受生藏。善男子。此菩薩具清淨增上心。得如來菩提光。入菩薩方便海。其心堅固猶若金剛。背捨一切諸有趣生。成就一切佛自在力。修殊勝行。具菩薩根。其心明潔願力不動。常為諸佛之所護念。破壞一切諸障礙山。普為眾生作所依處。是為菩薩第四受生藏。云何名平等光明受生藏。善男子。此菩薩具足眾行普化眾生。一切所有悉皆能捨。住佛究竟淨戒境界。具足忍法成就諸佛法忍光明。以大精進趣一切智到於彼岸。修習諸禪得普門定。淨智圓滿。以智慧日明照諸法。得無礙眼見諸佛海。悟入一切真實法性。一切世間見者歡喜。善能修習如實法門。是為菩薩第五受生藏。云何名生如來家受生藏。善男子。此菩薩生如來家隨諸佛住。成就一切甚深法門。具三世佛清淨大願。得一切佛同一善根。與諸如來共一體性。具出世行白淨善法。安住廣大功德法門。入諸三昧見佛神力。隨所應化淨諸眾生。如問而對。辯才無盡。是為菩薩第六受生藏。云何名佛力光明受生藏。善男子。此菩薩深入佛力遊諸佛剎。心無退轉。供養承事菩薩眾會。無有疲厭。了一切法皆如幻起。知諸世間如夢所見。一切色相猶如光影。神通所作皆如變化。一切受生悉皆如影諸佛說法皆如谷響。開示法界咸令究竟。是為菩薩第七受生藏。云何名觀普智門受生藏。善男子。此菩薩住童真位。觀一切智。一一智門盡無量劫。開演一切菩薩所行。於諸菩薩甚深三昧心得自在。念念生於十方世界諸如來所。於有差別境入無差別定。於無差別法現有差別智。於無量境知無境界。於少境界入無量境。通達法性廣大無際。知諸世間悉假施設。一切皆是識心所起。是為菩薩第八受生藏。云何名普現莊嚴受生藏。善男子。此菩薩能種種莊嚴無量佛剎。普能化現一切眾生及諸佛身。得無所畏。演清淨法周流法界。無所障礙。隨其心樂普使知見。示現種種成菩提行。令生無礙一切智道。如是所作不失其時。而常在三昧毗盧遮那智慧之藏。是為菩薩第九受生藏。云何名入如來地受生藏。善男子。此菩薩悉於三世諸如來所受灌頂法。普知一切境界次第。所謂知一切眾生前際後際沒生次第。一切菩薩修行次第。一切眾生心念次第。三世如來成佛次第。善巧方便說法次第。亦知一切初中後際所有諸劫若成若壞名號次第。隨諸眾生所應化度。為現成道功德莊嚴。神通說法。方便調伏。是為菩薩第十受生藏。佛子。若菩薩摩訶薩於此十法修習增長圓滿成就。則能於一莊嚴中現種種莊嚴。如是莊嚴一切國土開導示悟一切眾生。盡未來劫無有休息。演說一切諸佛法海。種種境界。種種成熟。展轉傳來無量諸法。現不思議佛自在力。充滿一切虗空法界。於諸眾生心行海中而轉法輪。於一切世界示現成佛恒無間斷。以不可說清淨言音說一切法。住無量處通達無礙。以一切法莊嚴道場。隨諸眾生欲解差別而現成佛。開示無量甚深法藏。教化成就一切世間。爾時嵐毗尼林神。欲重明其義。以佛神力。普觀十方。而說頌言。

最上離垢清淨心　見一切佛無厭足

願盡未來常供養　此明慧者受生藏

一切三世國土中　所有眾生及諸佛

悉願度脫恒瞻奉　此難思者受生藏

聞法無厭樂觀察　普於三世無所礙

身心清淨如虗空　此名稱者受生藏

其心恒住大悲海　堅如金剛及寶山

了達一切種智門　此最勝者受生藏

大慈普覆於一切　妙行常增諸度海

以法光明照羣品　此勇猛者受生藏

了達法性心無礙　生於三世諸佛家

普入十方法界海　此明智者受生藏

法身清淨心無礙　普詣十方諸國土

一切佛力靡不成　此不思議受生藏

入深智慧已自在　於諸三昧亦究竟

觀一切智如實門　此真身者受生藏

淨治一切諸佛土　勤修普化眾生法

顯現如來自在力　此大名者受生藏

久已修行薩婆若　疾能趣入如來位

了知法界皆無礙　此諸佛子受生藏

善男子。菩薩具此十法生如來家。為一切世間清淨光明。善男子。我從無量劫來得是自在受生解脫門。善財白言。聖者。此解脫門境界云何。答言。善男子。我先發願。願一切菩薩示受生時皆得親近。願入毗盧遮那如來無量受生海。以昔願力生此世界閻浮提中嵐毗尼園。專念菩薩何時下生。經於百年世尊果從兜率陀天而來生此。時此林中現十種相。何等為十。一者此園中地忽自平坦。坑坎塠阜悉皆不現。二者金剛為地眾寶莊嚴。無有瓦礫荊棘株杌。三者寶多羅樹周帀行列其根深植至於水際。四者生眾香芽現眾香藏。寶香為樹扶疎蔭暎。其諸香氣皆踰天香。五者諸妙華鬘寶莊嚴具行列分布處處充滿。六者園中所有一切諸樹皆自然開摩尼寶華。七者諸池沼中皆自生華。從地涌出周布水上。八者時此林中娑婆世界欲色所住天龍夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。一切諸王。莫不來集合掌而住。九者此世界中所有天女乃至摩睺羅伽女。皆生歡喜各各捧持諸供養具。向畢洛叉樹前恭敬而立。十者十方一切諸佛臍中皆放光明。名菩薩受生自在燈。普照此林。一一光中悉現諸佛受生誕生所有神變及一切菩薩受生功德。又出諸佛種種言音。是為林中十種瑞相。此相現時諸天王等即知當有菩薩下生。我見此瑞歡喜無量。善男子。摩耶夫人出迦毗羅城入此林時。復現十種光明瑞相。令諸眾生得法光明。何等為十。所謂一切寶華藏光。寶香藏光。寶蓮華開演出真實妙音聲光。十方菩薩初發心光。一切菩薩得入諸地現神變光。一切菩薩修波羅蜜圓滿智光。一切菩薩大願智光。一切菩薩教化眾生方便智光。一切菩薩證於法界真實智光。一切菩薩得佛自在受生出家成正覺光。此十光明普照無量諸眾生心。善男子。摩耶夫人於畢洛叉樹下坐時。復現菩薩將欲誕生十種神變。何等為十。善男子。菩薩將欲誕生之時。欲界諸天天子天女。及以色界一切諸天。諸龍夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。并其眷屬。為供養故悉皆雲集。摩耶夫人威德殊勝。身諸毛孔咸放光明。普照三千大千世界無所障礙。一切光明悉皆不現。除滅一切眾生煩惱及惡道苦。是為菩薩將欲誕生第一神變。又善男子。當爾之時。摩耶夫人腹中悉現三千世界一切形像。其百億閻浮提內各有都邑。各有園林。名號不同。皆有摩耶夫人於中止住。天眾圍繞。悉為顯現菩薩將生不可思議神變之相。是為菩薩將欲誕生第二神變。又善男子。摩耶夫人一切毛孔皆現如來往昔修行菩薩道時。恭敬供養一切諸佛。及聞諸佛說法音聲。譬如明鏡及以水中能現虗空日月星宿雲雷等像。摩耶夫人身諸毛孔亦復如是。能現如來往昔因緣。是為菩薩將欲誕生第三神變。又善男子。摩耶夫人身諸毛孔一一皆現如來往修菩薩行時。所住世界城邑聚落。山林河海眾生劫數。值佛出世。入淨國土。隨所受生壽命長短。依善知識修行善法。於一切剎在在生處摩耶夫人常為其母。如是一切於毛孔中靡不皆現。是為菩薩將欲誕生第四神變。又善男子。摩耶夫人一一毛孔顯現如來往昔修行菩薩行時。隨所生處色相形貌衣服飲食苦樂等事。一一普現分明辨了。是為菩薩將欲誕生第五神變。又善男子。摩耶夫人身諸毛孔。一一皆現世尊往昔修施行時。捨所難捨頭目耳鼻脣舌牙齒。身體手足血肉筋骨。男女妻妾城邑宮殿。衣服瓔珞金銀寶貨。如是一切內外諸物。亦見受者形貌音聲及其處所。是為菩薩將欲誕生第六神變。又善男子。摩耶夫人入此園時。其林普現過去所有一切諸佛入母胎時。國土園林衣服華鬘。塗香末香旛繒幢蓋。一切眾寶莊嚴之事。妓樂歌詠上妙音聲。令諸眾生普得見聞。是為菩薩將誕生時第七神變。又善男子。摩耶夫人入此園時。從其身出菩薩所住摩尼寶王宮殿樓閣。超過一切天龍夜叉乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。及諸人王之所住者。寶網覆上。妙香普覆。眾寶莊嚴。內外清淨。各各差別。不相雜亂。周帀徧滿嵐毗尼園。是為菩薩將誕生時第八神變。又善男子。摩耶夫人入此園時從其身出十不可說百千億那由他佛剎微塵數菩薩。其諸菩薩身形容貌相好光明。進止威儀神通眷屬。皆與毗盧遮那菩薩等無有異。悉共同時讚歎如來。是為菩薩將誕生時第九神變。又善男子。摩耶夫人將欲誕生菩薩之時。忽於其前從金剛際出大蓮華。名為一切寶莊嚴藏。金剛為莖。眾寶為鬚。如意寶王以為其臺。有十佛剎微塵數葉。一切皆以摩尼所成。寶網寶蓋以覆其上。一切天王所共執持。一切龍王降注香雨。一切夜叉王恭敬圍繞散諸天華。一切乾闥婆王出微妙音歌讚菩薩往昔供養諸佛功德。一切阿修羅王捨憍慢心稽首敬禮。一切迦樓羅王垂寶繒旛徧滿虗空。一切緊那羅王歡喜瞻仰歌詠讚歎菩薩功德。一切摩睺羅伽王皆主歡喜歌詠讚歎。普雨一切寶莊嚴雲。是為菩薩將誕生時第十神變。善男子。嵐毗尼園示現如是十種相已。然後菩薩其身誕生。如虗空中現淨日輪。如高山頂出於慶雲。如密雲中而耀電光。如夜闇中而然大炬。爾時菩薩從母脇生身相光明亦復如是。善男子。菩薩爾時雖現初生。悉已了達一切諸法如夢如幻。如影如像。無來無去。不生不滅。善男子。當我見佛於此四天下閻浮提內嵐毗尼園示現初生種種神變時。亦見如來於三千大千世界百億四天下閻浮提內嵐毗尼園中示現初生種種神變。亦見三千大千世界一一塵中無量佛剎。亦見百佛世界千佛世界乃至十方一切世界一一塵中無量佛剎。如是一切諸佛剎中皆有如來示現受生種種神變。如是念念常無間斷。時善財童子白彼神言。大天得此解脫其已久如。答言。善男子。乃往古世過億佛剎微塵數劫。復過是數。時有世界名為普寶。劫名悅樂。八十那由他佛於中出現。其第一佛名自在功德幢。十號具足。彼世界中有四天下名妙光莊嚴。其四天下閻浮提中有一王都。名須彌莊嚴幢。其中有王名寶燄眼。其王夫人名曰喜光。善男子。如此世界摩耶夫人為毗盧遮那如來之母。彼世界中喜光夫人為初佛母亦復如是。善男子。其喜光夫人將欲誕生菩薩之時。與二十億那由他采女詣金華園。園中有樓名妙寶峯。其邊有樹名一切施。喜光夫人攀彼樹枝而生菩薩。諸天王眾各持香水共以洗沐。時有乳母名為淨光。侍立其側。既洗沐已。諸天王眾授與乳母。乳母敬受生大歡喜。即得菩薩普眼三昧。得此三昧已。普見十方無量諸佛。復得菩薩於一切處示現受生自在解脫。如初受胎識速疾無礙。得此解脫故。見一切佛乘本願力受生自在亦復如是。善男子。於汝意云何。彼乳母者豈異人乎。我身是也。我從是來念念常見毗盧遮那佛示現菩薩受生海調伏眾生自在神力。如見毗盧遮那佛乘本願力念念於此三千大千乃至十方一切世界微塵之內皆現菩薩受生神變。見一切佛悉亦如是。我皆恭敬承事供養。聽所說法。如說修行。時嵐毗尼林神。欲重宣此解脫義。承佛神力。普觀十方。而說頌言。

佛子汝所問　諸佛甚深境　汝今應聽受

我說其因緣　過億剎塵劫　有劫名悅樂

八十那由他　如來出興世　最初如來號

自在功德幢　我在金華園　見彼初生日

我時為乳母　智慧極聰利　諸天授與我

菩薩金色身　我時疾捧持　諦觀不見頂

身相皆圓滿　一一無邊際　離垢清淨身

相好以莊嚴　譬如妙寶像　見已自欣慶

思惟彼功德　疾增眾福海　見此神通事

發大菩提心　專求佛功德　增廣諸大願

嚴淨一切剎　滅除三惡道　普於十方土

供養無數佛　修行本誓願　救脫眾生苦

我於彼佛所　聞法得解脫　億剎微塵數

無量劫修行　劫中所有佛　我昔曾供養

護持其正法　淨此解脫海　億剎微塵數

過去十力尊　盡持其法輪　增明此解脫

我於一念頃　見此剎塵中　一一有如來

所淨諸剎海　剎內悉有佛　園中示誕生

各現不思議　廣大神通力　或見不思議

億剎諸菩薩　住於天宮上　將證佛菩提

無量剎海中　諸佛現受生　說法眾圍繞

於此我皆見　一念見億剎　微塵數菩薩

出家趣道場　示現佛境界　我見剎塵內

無量佛成道　各現諸方便　度脫苦眾生

一一微塵中　諸佛轉法輪　悉以無盡音

普雨甘露法　億剎微塵數　一一剎塵內

悉見於如來　示現般涅槃　如是無量剎

如來示誕生　而我悉分身　現前興供養

不思議剎海　無量趣差別　我悉現其前

雨於大法雨　佛子我知此　難思解脫門

無量億劫中　稱揚不可盡

善男子。我唯知此菩薩於無量劫徧一切處示現受生自在解脫。如諸菩薩摩訶薩能以一念為諸劫藏觀一切法。以善方便而現受生。周徧供養一切諸佛。究竟通達一切佛法。於一切處皆現受生。一切佛前。坐蓮華座。知諸眾生應可度時。為現受生方便調伏。於一切剎現諸神變。猶如影像悉現其前。我當云何能知能說彼功德行。善男子。此迦毗羅城有釋種女名曰瞿波。汝詣彼問。菩薩云何於生死中教化眾生。時善財童子頂禮其足。繞無數帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

此下第九嵐毗尼林神寄善慧地。善慧地者謂成就微妙四無礙辯。能徧十方善說法故。此園林乃生佛之處。表九地當得受職生佛家故。時善財童子。聞前解脫門。憶念修習了達增長依教趣求。至嵐毗尼林妙德神所。見在一切寶莊嚴樓閣中坐師子座。為諸天眾說受生海經。令其皆得生如來家。善財見已。致敬陳已發心。諮問生如來家。彼神即授己法界。答言。善男子。菩薩有十種受生藏。若菩薩成就此十法。則得生如來家。此正酬其問。初有五行半經。歎此法殊勝。次下徵云。何等為十。次列其名曰。一者願常供養一切諸佛受生藏。二者發菩提心受生藏。三者觀諸法門勤修受生藏。四者以深淨心普照三世受生藏。五者平等光明受生藏。六者生如來家受生藏。七者佛力光明受生藏。八者觀普智門受生藏。九者普現莊嚴受生藏。十者入如來地受生藏。此列十種受生藏名。其義已收六位因果。一當十信。二即十住。三通行向。四是初地。五從二地至七地。六七二門皆八地。八即九地。九當十地。十即等覺入如來地。疏雖豎配六位。其實圓融終始通收。故前歎云成就此法則得生如來家。義顯因果交徹故。次先長行一一釋義。十段并結有六十八行經。并下重頌有十偈。通釋法門之義。下牒立其名云。菩薩具此十法生如來家。為一切世間清淨光明。此牒答問義。次立法門之名。云我從無量劫來。得自在受生解脫門。此指前法立目。言自在受生者。以機感便現。無所擁礙故。次下善財白言。聖者此解脫門境界云何。此問解脫境界。下答即顯法門業用。云善男子。我先發願。願一切菩薩示受生時皆得親近。願入毗盧遮那如來無量受生海。以昔願力生此世界閻浮提中嵐毗尼園。專念菩薩何時下生。此明依願受生。自生此園以來。經於百年。世尊果從兜率天而來生此。未生之前。我覩見此林中先現十種瑞。有十六行零經。敘其瑞相。結云。此瑞現時諸天即知當有菩薩下生。我觀此瑞歡喜無量。次菩薩未生之時摩耶夫人出迦毗羅城入此林時。復現十種瑞相。有八行半經。敘摩耶入林之瑞。次摩耶夫人於畢洛叉樹下。將欲誕生菩薩之時。復現十種神變。其十種神變者。一菩薩將誕生時欲色諸天八部神等皆集園中。備獻供養。二摩耶夫人腹中悉現三千世界一切形像。萬億閻浮各有園林。一一皆有夫人。於中將生菩薩之瑞。三夫人一切毛孔。皆現如來往昔供佛聞法之事。四夫人身諸毛孔一一皆現如來往昔修行所住之處。及值佛出世劫數壽命長短。所依知識修行善法。在在生處摩耶夫人常為其母。五摩耶夫人一一毛孔。現如來往昔修行時隨所生處色相形貌苦樂等事。六摩耶身諸毛孔皆現如來往昔修行捨頭目髓腦身體血肉及國城妻妾等事。七摩耶夫人入此園時其林普現過去諸佛入母胎時莊嚴等事。八摩耶夫人入此園時從其身出菩薩所住宮殿等事。九摩耶夫人入此園時身出十不可說佛剎微塵數菩薩同時讚歎。十摩耶夫人將欲誕生菩薩之時忽於其前從金剛際出大蓮華。眾寶莊嚴。天王執持。八部神等各興供養。此上見菩薩將欲降生先現之瑞。有五十行經。歷敘其事。向下正覩誕生之事。云嵐毗尼園現是事已。然後菩薩其身誕生。如虗空中現淨日輪。如高山頂出於慶雲等相。菩薩從母脇生。身相光明亦復如是。當我見佛於此閻浮嵐毗尼園生時。亦見三千界內百億四天下閻浮內示現初生。乃至亦見於十方一切世界一一塵中一一剎中皆現受生種種神變。念念不斷。有十一行半經。敘遍一切處現生之事。上答解脫境界。顯其業用。下問發心久近。善財白彼神言。大天得此解脫其已久如。答言。乃往古世過億佛剎微塵數劫。復過是數有世界名普寶。劫名悅樂。彼世界中有四天下。閻浮提中有一王都。名須彌莊嚴幢。其中有王名寶燄眼。其王夫人名曰喜光。如此世界摩耶夫人為毗盧遮那之母。彼世界中喜光夫人為初佛母亦復如是。善男子。其喜光夫人將欲誕生菩薩之時詣彼華園。園中有樹。名一切施。喜光攀彼樹枝而生菩薩。時有乳母名為淨光。侍立其側。諸天授與乳母。乳母敬受生大歡喜。即得菩薩普眼三昧。普見十方無量諸佛一切處自在受生解脫。得此解脫故。見一切佛乘本願力受生自在。善男子。彼乳母者豈異人乎。我身是也。不會夫人者。顯今夫人即昔佛之母也。我自是來念念常見毗盧遮那佛。示現菩薩受生海自在神力。此上有二十一行零經。敘往昔得解脫因緣。以顯法根深。下嵐毗尼神重宣其義而說頌言。有二十三偈。頌往昔因緣。下謙己推勝云。我唯知此菩薩於無量劫徧一切處示現受生自在解脫而已。如諸菩薩以一念為諸劫藏。乃至於一切趣皆現受生。調伏眾生諸神變事。我何能知。乃指後友云。此迦毗羅城有釋種女。名曰瞿波。汝可往問。當為汝說。時善財童子。瞻仰作禮辭退而去。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十四

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十五

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十六

爾時善財童子。向迦毗羅城思惟修習受生解脫。增長廣大憶念不捨。漸次遊行至菩薩集會普現法界光明講堂。其中有神號無憂德。與一萬主宮殿神。俱來迎善財。作如是言。善來丈夫。有大智慧。有大勇猛。能修菩薩不可思議自在解脫。心恒不捨廣大誓願。善能觀察諸法境界。安住法城。入於無量諸方便門。成就如來功德大海。得妙辯才善調眾生。獲聖智身恒順修行。知諸眾生心行差別。令其歡喜趣向佛道。我觀仁者修諸妙行心無暫懈。威儀所行悉皆清淨。汝當不久得諸如來清淨莊嚴無上三業。以諸相好莊嚴其身。以十力智瑩飾其心。遊諸世間。我觀仁者勇猛精進而無有比。不久當得普見三世一切諸佛聽受其法。不久當得一切菩薩禪定解脫諸三昧樂。不久當入諸佛如來甚深解脫。何以故。見善知識親近供養。聽受其教憶念修行。不懈不退。無憂無悔。無有障礙。魔及魔民不能為難。不久當成無上果故。善財童子言。聖者。如向所說願我皆得。聖者。我願一切眾生息諸熱惱。離諸惡業。生諸安樂。修諸淨行。聖者。一切眾生起諸煩惱。造諸惡業。墮諸惡趣。若身若心恒受楚毒。菩薩見已心生憂惱。聖者。譬如有人唯有一子。愛念情至。忽見被人割截支體。其心痛切不能自安。菩薩摩訶薩亦復如是。見諸眾生以煩惱業墮三惡趣受種種苦。心大憂惱。若見眾生起身語意三種善業生天人趣受身心樂。菩薩爾時生大歡喜。何以故。菩薩不自為故求一切智。不貪生死諸欲快樂。不隨想倒見倒心倒諸結隨眠愛見力轉。不起眾生種種樂想。亦不味著諸禪定樂。非有障礙疲厭退轉住於生死。但見眾生於諸有中具受無量種種諸苦。起大悲心。以大願力而普攝取。悲願力故修菩薩行。為斷一切眾生煩惱。為求如來一切智智。為供養一切諸佛如來。為嚴淨一切廣大國土。為淨治一切眾生樂欲及其所有身心諸行。於生死中無有疲厭。聖者。菩薩摩訶薩於諸眾生為莊嚴。令生人天富貴樂故。為父母。為其安立菩提心故。為養育令其成就菩薩道故。為衛護令其遠離三惡道故。為船師令其得度生死海故。為歸依令捨諸魔煩惱怖故。為究竟令其永得清涼樂故。為津濟令入一切諸佛海故。為導師令至一切法寶州故。為妙華開敷諸佛功德心故。為嚴具常放福德智慧光故。為可樂凡有所作悉端嚴故。為可尊遠離一切諸惡業故。為普賢具足一切端嚴身故。為大明常放智慧淨光明故。為大雲常雨一切甘露法故。聖者菩薩如是修諸行時。令一切眾生皆生愛樂具足法樂。爾時善財童子將升法堂。其無憂德及諸神眾以出過諸天上妙華鬘塗香末香及以種種寶莊嚴具。散善財上。而說頌言。

汝今出世間　為世大明燈　普為諸眾生

勤求無上覺　無量億千劫　難可得見汝

功德日今出　滅除諸世闇　汝見諸眾生

顛倒惑所覆　而興大悲意　求證無師道

汝以清淨心　尋求佛菩提　承事善知識

不自惜身命　汝於諸世間　無依無所著

其心普無礙　清淨如虗空　汝修菩提行

功德悉圓滿　放大智慧光　普照一切世

汝不離世間　亦不著於世　行世無障礙

如風遊虗空　譬如火災起　一切無能滅

汝修菩提行　精進火亦然　勇猛大精進

堅固不可動　金剛慧師子　遊行無所畏

一切法界中　所有諸剎海　汝悉能往詣

親近善知識

爾時無憂德神說此頌已。為愛樂法故隨逐善財恒不捨離。爾時善財童子。入普現法界光明講堂。周徧推求彼釋氏女。見在堂內坐寶蓮華師子之座。八萬四千采女所共圍繞。是諸采女靡不皆從王種中生。悉於過去修菩薩行同種善根。布施愛語普攝眾生已能明見一切智境。已共修集佛菩提行。恒住正定。常遊大悲。普攝眾生猶如一子。慈心具足眷屬清淨。已於過去成就菩薩不可思議善巧方便。皆於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。具足菩薩諸波羅蜜。離諸取著。不樂生死。雖行諸有心常清淨。恒勤觀察一切智道。離障蓋網超諸著處。從於法身而示化形。生普賢行長菩薩力。智日慧燈悉已圓滿。爾時善財童子詣彼釋女瞿波之所。頂禮其足。合掌而住。作如是言。聖者。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而未知菩薩云何於生死中而不為生死過患所染。了法自性而不住聲聞辟支佛地。具足佛法而修菩薩行。住菩薩地而入佛境界。超過世間而於世受生。成就法身而示現無邊種種色身。證無相法而為眾生示現諸相。知法無說而廣為眾生演說諸法。知眾生空而恒不捨化眾生事。雖知諸佛不生不滅而勤供養無有退轉。雖知諸法無業無報而修諸善行恒不止息。時瞿波女告善財言。善哉善哉。善男子。汝今能問菩薩摩訶薩如是行法。修習普賢諸行願者。能如是問。諦聽諦聽。善思念之。我當承佛神力。為汝宣說。善男子。若諸菩薩成就十法。則能圓滿因陀羅網普智光明菩薩之行。何等為十。所謂依善知識故。得廣大勝解故。得清淨欲樂故。集一切福智故。於諸佛所聽聞法故。心恒不捨三世佛故。同於一切菩薩行故。一切如來所護念故。大悲妙願皆清淨故。能以智力普斷一切諸生死故。是為十。若諸菩薩成就此法。則能圓滿因陀羅網普智光明菩薩之行。佛子。若菩薩親近善知識。則能精進不退。修習出生無盡佛法。佛子。菩薩以十種法承事善知識。何等為十。所謂於自身命無所顧惜。於世樂具心不貪求。知一切法性皆平等永不退捨一切智願。觀察一切法界實相。心恒捨離一切有海。知法如空心無所依。成就一切菩薩大願。常能示現一切剎海。淨修菩薩無礙智輪。佛子。應以此法承事一切諸善知識無所違逆。爾時釋迦瞿波女。欲重明此義。承佛神力。觀察十方。而說頌言。

菩薩為利諸羣生　正念親承善知識

敬之如佛心無怠　此行於世帝網行

勝解廣大如虗空　一切三世悉入中

國土眾生佛皆爾　此是普智光明行

志樂如空無有際　永斷煩惱離諸垢

一切佛所修功德　此行於世身雲行

菩薩修習一切智　不可思議功德海

淨諸福德智慧身　此行於世不染行

一切諸佛如來所　聽受其法無厭足

能生實相智慧燈　此行於世普照行

十方諸佛無有量　一念一切悉能入

心恒不捨諸如來　此向菩提大願行

能入諸佛大眾會　一切菩薩三昧海

願海及以方便海　此行於世帝網行

一切諸佛所加持　盡未來際無邊劫

處處修行普賢道　此是菩薩分身行

見諸眾生受大苦　起大慈悲現世間

演法光明除闇冥　此是菩薩智日行

見諸眾生在諸趣　為集無邊諸法輪

令其永斷生死流　此是修行普賢行

菩薩修行此方便　隨眾生心而現身

普於一切諸趣中　化度無量諸含識

以大慈悲方便力　普徧世間而現身

隨其解欲為說法　皆令趣向菩提道

時釋迦瞿波說此頌已。告善財童子言。善男子。我已成就觀察一切菩薩三昧海解脫門。善財言。大聖。此解脫門境界云何。答言。善男子。我入此解脫。知此娑婆世界佛剎微塵數劫所有眾生於諸趣中死此生彼。作善作惡受諸果報。有求出離不求出離。正定邪定及以不定。有煩惱善根無煩惱善根。具足善根不具足善根。不善根所攝善根。善根所攝不善根。如是所集善不善法我皆知見。又彼劫中所有諸佛名號次第我悉了知。彼佛世尊從初發心及以方便求一切智。出生一切諸大願海。供養諸佛修菩薩行。成等正覺轉妙法輪。現大神通化度眾生我悉了知。亦知彼佛眾會差別。其眾會中有諸眾生。依聲聞乘而得出離。其聲聞眾過去修習一切善根。及其所得種種智慧我悉了知。有諸眾生依獨覺乘而得出離。其諸獨覺所有善根。所得菩提寂滅解脫神通變化成熟眾生入於涅槃我悉了知。亦知彼佛諸菩薩眾。其諸菩薩從初發心修習善根。出生無量諸大願行。成就滿足諸波羅蜜。種種莊嚴菩薩之道。以自在力入菩薩地。住菩薩地觀菩薩地淨菩薩地。菩薩地相。菩薩地智。菩薩攝智。菩薩教化眾生智。菩薩建立智。菩薩廣大行境界。菩薩神通行。菩薩三昧海。菩薩方便。菩薩於念念中所入三昧海。所得一切智光明。所獲一切智電光雲。所得實相忍。所通達一切智。所住剎海。所入法海。所知眾生海。所住方便。所發誓願。所現神通我悉了知。善男子。此娑婆世界盡未來際所有劫海展轉不斷我皆了知。如知娑婆世界。亦知娑婆世界內微塵數世界。亦知娑婆世界內一切世界。亦知娑婆世界微塵內所有世界。亦知娑婆世界外十方無間所住世界。亦知娑婆世界世界種所攝世界。亦知毗盧遮那世尊此華藏世界海中十方無量諸世界種所攝世界。所謂世界廣博。世界安立。世界輪。世界場。世界差別。世界轉。世界蓮華。世界須彌。世界名號。盡此世界海一切世界。由毗盧遮那世尊本願力故。我悉能知亦能憶念。亦念如來往昔所有諸因緣海。所謂修習一切諸乘方便。無量劫中住菩薩行淨佛國土教化眾生。承事諸佛。造立住處。聽受說法獲諸三昧。得諸自在。修檀波羅蜜入佛功德海。持戒苦行。具足諸忍。勇猛精進。成就諸禪。圓滿淨慧。於一切處示現受生。普賢行願悉皆清淨。普入諸剎。普淨佛土。普入一切如來智海。普攝一切諸佛菩提。得於如來大智光明。證於諸佛一切智性。成等正覺轉妙法輪。及其所有道場眾會。其眾會中一切眾生往世已來所種善根。從初發心成熟眾生。修行方便念念增長獲諸三昧神通解脫。如是一切我悉了知。何以故。我此解脫能知一切眾生心行。一切眾生修行善根。一切眾生雜染清淨。一切眾生種種差別。一切聲聞諸三昧門。一切緣覺寂靜三昧神通解脫。一切菩薩一切如來解脫光明皆了知故。爾時善財童子白瞿波言。聖者。得此解脫其已久如。答言。善男子。我於往世過佛剎微塵數劫。有劫名勝行。世界名無畏。彼世界中有四天下名為安隱。其四天下閻浮提中有一王城名高勝樹。於八十王城中最為上首。彼時有王名曰財主。其王具有六萬采女五百大臣五百王子。其諸王子皆悉勇健能伏冤敵。其王太子名威德主。端正殊特人所樂見。足下平滿輪相備具。足趺隆起。手足指間皆有網縵。足根齊正。手足柔輭。伊尼耶鹿王腨。七處圓滿。陰藏隱密。其身上分如師子王。兩肩平滿。雙臂傭長。身相端直。頸文三道。頰如師子。具四十齒悉皆齊密。四牙鮮白。其舌長廣出梵音聲。眼目紺青。睫如牛王。眉間毫相。頂上肉髻。皮膚細輭如真金色。身毛上靡。髮帝青色。其身洪滿如尼拘陀樹。爾時太子受父王教。與十千采女詣香牙園遊觀戲樂。太子是時乘妙寶車。其車具有種種嚴飾。置大摩尼師子之座而坐其上。五百采女各就寶繩牽馭而行。進止有度不遲不速。百千萬人持諸寶蓋。百千萬人持諸寶幢。百千萬人持諸寶旛。百千萬人作諸妓樂。百千萬人燒諸名香。百千萬人散諸妙華。前後圍繞而為翊從。道路平正無有高下。眾寶雜華散布其上。寶樹行列寶網彌覆。種種樓閣延袤其間。其樓閣中或有積聚種種珍寶。或有陳列諸莊嚴具。或有供設種種飲食。或有懸布種種衣服。或有備擬諸資生物。或復安置端正女人。及以無量僮僕侍從。隨有所須悉皆施與。時有母人名為善現。將一童女名具足妙德。顏容端正色相嚴潔。洪纖得所修短合度。目髮紺青。聲如梵音。善達工巧。精通辯論。恭勤匪懈。慈愍不害。具足慚愧柔和質直。離癡寡欲無諸諂誑。乘妙寶車。采女圍繞。及與其母從王城出先太子行。見其太子言辭諷詠。心生愛染而白母言。我心願得敬事此人。若不遂情當自殞滅。母告女言莫生此念。何以故此甚難得。此人具足輪王諸相。後當嗣位作轉輪王。有寶女出騰空自在。我等卑賤非其匹偶。此處難得勿生是念。彼香牙園側有一道場名法雲光明。時有如來名勝日身。十號具足。於中出現已經七日。時彼童女暫時假寐。夢見彼佛。從夢覺已空中有天而告之言。勝日身如來於法雲光明道場成等正覺已經七日。諸菩薩眾前後圍繞。天龍夜叉乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。梵天乃至色究竟天。諸地神。風神。火神。水神。河神。海神。山神。樹神。園神。藥神。主城神等。為見佛故皆來集會。時妙德童女。夢覩如來故。聞佛功德故。其心安隱無有怖畏。於太子前。而說頌言。

我身最端正　名聞徧十方　智慧無等倫

善達諸工巧　無量百千眾　見我皆貪染

我心不於彼　而生少愛欲　無瞋亦無恨

無嫌亦無喜　但發廣大心　利益諸眾生

我今見太子　具諸功德相　其心大歡慶

諸根咸悅樂　色如光明寶　髮美而右旋

額廣眉纖曲　我心願事汝　我觀太子身

譬若真金像　亦如大寶山　相好有光明

目廣紺青色　月面師子頰　喜顏美妙音

願垂哀納我　舌相廣長妙　猶如赤銅色

梵音緊那聲　聞者皆歡喜　口方不褰縮

齒白悉齊密　發言現笑時　見者心歡喜

離垢清淨身　具相三十二　必當於此界

而作轉輪位

爾時太子告彼女言。汝是誰女。為誰守護。若先屬人我則不應起愛染心。爾時太子。以頌問言。

汝身極清淨　功德相具足　我今問於汝

汝於誰所住　誰為汝父母　汝今繫屬誰

若已屬於人　彼人攝受汝　汝不盜他物

汝不有害心　汝不作邪婬　汝依何語住

不說他人惡　不壞他所親　不侵他境界

不於他恚怒　不生邪險見　不作相違業

不以諂曲力　方便誑世間　尊重父母不

敬善知識不　見諸貧窮人　能生攝心不

若有善知識　誨示於汝法　能生堅固心

究竟尊重不　愛樂於佛不　了知菩薩不

眾僧功德海　汝能恭敬不　汝能知法不

能淨眾生不　為住於法中　為住於非法

見諸孤獨者　能起慈心不　見惡道眾生

能生大悲不　見他得榮樂　能生歡喜不

他來逼迫汝　汝無瞋惱不　汝發菩提意

開悟眾生不　無邊劫修行　能無疲倦不

爾時女母。為其太子。而說頌言。

太子汝應聽　我今說此女　初生及成長

一切諸因緣　太子始生日　即從蓮華生

其目淨修廣　肢節悉具足　我曾於春月

遊觀娑羅園　普見諸藥草　種種皆榮茂

奇樹發妙華　望之如慶雲　好鳥相和鳴

林間共歡樂　同遊八百女　端正奪人心

被服皆嚴麗　歌詠悉殊美　彼園有浴池

名曰蓮華幢　我於池岸坐　采女眾圍繞

於彼蓮池內　忽生千葉華　寶葉瑠璃莖

閻浮金為臺　爾時夜分盡　日光初出現

其蓮正開剖　放大清淨光　其光極熾盛

譬如日初出　普照閻浮提　眾歎未曾有

時見此玉女　從彼蓮華生　其身甚清淨

肢分皆圓滿　此是人間寶　從於淨業生

宿因無失壞　今受此果報　紺髮青蓮眼

梵聲金色光　華鬘眾寶髻　清淨無諸垢

肢節悉具足　其身無缺減　譬如真金像

安處寶華中　毛孔旃檀香　普熏於一切

口出青蓮香　常演梵音聲　此女所住處

常有天音樂　不應下劣人　而當如是偶

世間無有人　堪與此為夫　唯汝相嚴身

願垂見納受　非長亦非短　非麤亦非細

種種悉端嚴　願垂見納受　文字算數法

工巧諸技藝　一切皆通達　願垂見納受

善了諸兵法　巧斷眾諍訟　能調難可調

願垂見納受　其身甚清淨　見者無厭足

功德自莊嚴　汝應垂納受　眾生所有患

善達彼緣起　應病而與藥　一切能消滅

閻浮語言法　差別無量種　乃至妓樂音

靡不皆通達　婦人之所能　此女一切知

而無女人過　願垂速納受　不嫉亦不慳

無貪亦無恚　質直性柔輭　離諸麤獷惡

恭敬於尊者　奉事無違逆　樂修諸善行

此能隨順汝　若見於老病　貧窮在苦難

無救無所依　常生大慈愍　常觀第一義

不求自利樂　但願益眾生　以此莊嚴心

行住與坐臥　一切無放逸　言說及默然

見者咸欣樂　雖於一切處　皆無染著心

見有功德人　樂觀無厭足　尊重善知識

樂見離惡人　其心不躁動　先思後作業

福智所莊嚴　一切無怨恨　女人中最上

宜應事太子

爾時太子入香牙園已。告其妙德及善現言。善女。我趣求阿耨多羅三藐三菩提。當於盡未來際無量劫。集一切智助道之法。修無邊菩薩行。淨一切波羅蜜。供養一切諸如來。護持一切諸佛教。嚴淨一切佛國土。當令一切如來種性不斷。當隨一切眾生種性而普成熟。當滅一切眾生生死苦置於究竟安樂處。當淨治一切眾生智慧眼。當修習一切菩薩所修行。當安住一切菩薩平等心。當成就一切菩薩所行地。當令一切眾生普歡喜。當捨一切物盡未來際行檀波羅蜜。令一切眾生普得滿足。衣服飲食妻妾男女。頭目手足。如是一切內外所有。悉當捨施無所悋惜。當於爾時。汝或於我而作障難。施財物時汝心悋惜。施男女時汝心痛惱。割肢體時汝心憂悶。捨汝出家汝心悔恨。爾時太子即為妙德。而說頌言。

哀愍眾生故　我發菩提心　當於無量劫

習行一切智　無量大劫中　淨修諸願海

入池及治障　悉經無量劫　三世諸佛所

學六波羅蜜　具足方便行　成就菩提道

十方垢穢剎　我當悉嚴淨　一切惡道難

我當令永出　我當以方便　廣度諸羣生

令滅愚癡闇　住於佛智道　當供一切佛

當淨一切地　起大慈悲心　悉捨內外物

汝見來乞者　或生慳悋心　我心常樂施

汝勿違於我　若見我施頭　慎勿生憂惱

我今先語汝　令汝心堅固　乃至截手足

汝勿嫌乞者　汝今聞我語　應可諦思惟

男女所愛物　一切我皆捨　汝能順我心

我當成汝意

爾時童女白太子言。敬奉來教。即說頌言。

無量劫海中　地獄火焚身　若能眷納我

甘心受此苦　無量受生處　碎身如微塵

若能眷納我　甘心受此苦　無量劫頂戴

廣大金剛山　若能眷納我　甘心受此苦

無量生死海　以我身肉施　汝得法王處

願令我亦然　若能眷納我　與我為主者

生生行施處　願常以我施　為愍眾生苦

而發菩提心　既已攝眾生　亦當攝受我

我不求豪富　不貪五欲樂　但為共行法

願以仁為主　紺青修廣眼　慈愍觀世間

不起染著心　必成菩薩道　太子所行處

地出眾寶華　必作轉輪王　願能眷納我

我曾夢見此　妙法菩提場　如來樹下坐

無量眾圍繞　我夢彼如來　身如真金山

以手摩我頂　寤已心歡喜　往昔眷屬天

名曰喜光明　彼天為我說　道場佛興世

我曾生是念　願見太子身　彼天報我言

汝今當得見　我昔所志願　於念悉成滿

唯願俱往詣　供養彼如來

爾時太子聞勝日身如來名。生大歡喜願見彼佛。以五百摩尼寶散其女上。冠以妙藏光明寶冠。被以火燄摩尼寶衣。其女爾時心不動搖。亦無喜相。但合掌恭敬瞻仰太子目不暫捨。其母善現。於太子前而說頌言。

此女極端正　功德莊嚴身　昔願奉太子

今意已滿足　持戒有智慧　具足諸功德

普於一切世　最勝無倫匹　此女蓮華生

種姓無譏醜　太子同行業　遠離一切過

此女身柔輭　猶如天繒纊　其手所觸摩

眾患悉除滅　毛孔出妙香　芬馨最無比

眾生若聞者　悉住於淨戒　身色如真金

端坐華臺上　眾生若見者　離害具慈心

言音極柔輭　聽之無不喜　眾生若得聞

悉離諸惡業　心淨無瑕垢　遠離諸諂曲

稱心而發言　聞者皆歡喜　調柔具慚愧

恭敬於尊宿　無貪亦無誑　憐愍諸眾生

此女心不恃　色相及眷屬　但以清淨心

恭敬一切佛

爾時太子與妙德女及十千采女并其眷屬出香牙園。詣法雲光明道場。至已下車步進詣如來所。見佛身相端嚴寂靜。諸根調順。內外清淨。如大龍池無諸垢濁。皆生淨信踊躍歡喜。頂禮佛足繞無數帀。于時太子及妙德女。各持五百妙寶蓮華供散彼佛。太子為佛造五百精舍。一一皆以香木所成。眾寶莊嚴。五百摩尼以為間錯。時佛為說普眼燈門修多羅。聞是經已。於一切法中得三昧海。所謂得普照一切佛願海三昧。普照三世藏三昧。現見一切佛道場三昧。普照一切眾生三昧。普照一切世間智燈三昧。普照一切眾生根智燈三昧。救護一切眾生光明雲三昧。普照一切眾生大明燈三昧。演一切佛法輪三昧。具足普賢清淨行三昧。時妙德女得三昧名難勝海藏。於阿耨多羅三藐三菩提永不退轉。時彼太子與妙德女并其眷屬。頂禮佛足繞無數帀辭退還宮。詣父王所。拜跪畢已。奉白王言。大王當知勝日身知來出興於世。於此國內法雲光明菩提場中。成等正覺。于今未久。爾時大王語太子言。是誰為汝說如是事。天耶人耶。太子白言。是此具足妙德女說。時王聞已歡喜無量。譬如貧人得大伏藏。作如是念。佛無上寶難可值遇。若得見佛永斷一切惡道怖畏。佛如醫王。能治一切諸煩惱病。能救一切生死大苦。佛如導師。能令眾生至於究竟安隱住處。作是念已。集諸小王羣臣眷屬及以剎利婆羅門等一切大眾。便捨王位授與太子。灌頂訖已。與萬人俱往詣佛所。到已禮足繞無數帀。并其眷屬悉皆退坐。爾時如來觀察彼王及諸大眾。白毫相中放大光明名一切世間心燈。普照十方無量世界。住於一切世主之前。示現如來不可思議大神通力。普令一切應受化者心得清淨。爾時如來以不思議自在神力。現身超出一切世間。以圓滿音。普為大眾說陀羅尼。名一切法義離闇燈。佛剎微塵數陀羅尼而為眷屬。彼王聞已。即時獲得大智光明。其眾會中有閻浮提微塵數菩薩。俱時證得此陀羅尼。六十萬那由他人盡諸有漏心得解脫。十千眾生遠塵離垢得法眼淨。無量眾生發菩提心。時佛又以不思議力廣現神變。普於十方無量世界演三乘法化度眾生。時彼父王作如是念。我若在家不能證得如是妙法。若於佛所出家學道即當成就。作是念已。前白佛言。願得從佛出家修學。佛言隨意。宜自知時。時財主王與十千人皆於佛所同時出家。未久之間。悉得成就一切法義離闇燈陀羅尼。亦得如上諸三昧門。又得菩薩十神通門。又得菩薩無邊辯才。又得菩薩無礙淨身。往詣十方諸如來所。聽受其法。為大法師演說妙法。復以神力徧十方剎。隨眾生心而為現身。讚佛出現。說佛本行。示佛本緣。稱揚如來自在神力。護持於佛所說教法。爾時太子於十五日在正殿上采女圍繞。七寶自至。一者輪寶名無礙行。二者象寶名金剛身。三者馬寶名迅疾風。四者珠寶名日光藏。五者女寶名具妙德。六藏臣寶名為大臣。七主兵寶名離垢眼。七寶具足為轉輪王王閻浮提。正法治世。人民快樂。王有千子端正勇健。能伏冤敵。其閻浮提中有八十王城。一一城中有五百僧坊。一一僧坊立佛支提皆悉高廣。以眾妙寶而為校飾。一一王城皆請如來。以不思議眾妙供具而為供養。佛入城時現大神力。令無量眾生種諸善根。無量眾生心得清淨。見佛歡喜發菩提意。起大悲心利益眾生。勤修佛法入真實義。住於法性了法平等。獲三世智等觀三世。知一切佛出興次第。說種種法攝取眾生。發菩薩願入菩薩道。知如來法成就法海。能普現身徧一切剎。知眾生根及其性欲。令其發起一切智願。佛子。於汝意云何。彼時太子得輪王位供養佛者豈異人乎。今釋迦牟尼佛是也。財主王者寶華佛是。其寶華佛現在東方。過世界海微塵數佛剎有世界海名現法界虗空影像雲。中有世界種名普現三世影摩尼王。彼世界種中有世界名圓滿光。中有道場名現一切世主身。寶華如來於此成阿耨多羅三藐三菩提。不可說佛剎微塵數諸菩薩眾前後圍繞而為說法。寶華如來往昔修行菩薩道時淨此世界海。其世界海中去來今佛出興世者。皆是寶華如來為菩薩時教化令發阿耨多羅三藐三菩提心。彼時女母善現者今我母善目是。其王眷屬今如來所眾會是也。皆具修行普賢諸行成滿大願。雖恒在此眾會道場而能普現一切世間。住諸菩薩平等三昧。常得現見一切諸佛。一切如來以等虗空妙音聲雲演正法輪。悉能聽受。於一切法悉得自在。名稱普聞諸佛國土。普詣一切道場之所。普現一切眾生之前。隨其所應教化調伏。盡未來劫修菩薩道恒無間斷。成滿普賢廣大誓願。佛子。其妙德女與威德主轉輪聖王以四事供養勝日身如來者我身是也。彼佛滅後其世界中六十億百千那由他佛出興於世。我皆與王承事供養。其第一佛名清淨身。次名一切智月光明身。次名閻浮檀金光明王。次名諸相莊嚴身。次名妙月光。次名智觀幢。次名大智光。次名金剛那羅延精進。次名智力無能勝。次名普安詳智。次名離垢勝智雲。次名師子智光明。次名光明髻。次名功德光明幢。次名智日幢。次名寶蓮華開敷身。次名福德嚴淨光。次名智燄雲。次名普照月。次名莊嚴蓋妙音聲。次名師子勇猛智光明。次名法界月。次名現虗空影像開悟眾生心。次名恒齅寂滅香。次名普震寂靜音。次名甘露山。次名法海音。次名堅固網。次名佛影髻。次名月光毫。次名辯才口。次名覺華智。次名寶燄山。次名功德星。次名寶月幢。次名三昧身。次名寶光王。次名普智行。次名燄海燈。次名離垢法音王。次名無比德名稱幢。次名修臂。次名本願清淨月。次名照義燈。次名深遠音。次名毗盧遮那勝藏王。次名諸乘幢。次名法海妙蓮華。佛子。彼劫中有如是等六十億百千那由他佛出興于世。我皆親近承事供養。其最後佛名廣大解。於彼佛所。得淨智眼。爾時彼佛入城教化。我為王妃與王禮覲。以眾妙物而為供養。於其佛所聞說出生一切如來燈法門。即時獲得觀察一切菩薩三昧海境界解脫。佛子。我得此解脫已。與菩薩於佛剎微塵數劫勤加修習。於佛剎微塵數劫中承事供養無量諸佛。或於一劫承事一佛。或二或三或不可說。或值佛剎微塵微佛。悉皆親近承事供養。而未能知菩薩之身形量色貌及其身業心行智慧三昧境界。佛子。若有眾生得見菩薩修菩提行。若疑若信。菩薩皆以世出世間種種方便而攝取之。以為眷屬。令於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。佛子。我見彼佛得此解脫已。與菩薩於百佛剎微塵數劫而共修習。於其劫中所有諸佛出興於世。我皆親近承事供養。聽所說法讀誦受持。於彼一切諸如來所得此解脫種種法門。知種種三世。入種種剎海。見種種成正覺。入種種佛眾會。發菩薩種種大願。修菩薩種種妙行。得菩薩種種解脫。然未能知菩薩所得普賢解脫門。何以故。菩薩普賢解脫門如太虗空。如眾生名。如三世海。如十方海。如法界海。無量無邊。佛子。菩薩普賢解脫門與如來境界等。佛子。我於佛剎微塵數劫觀菩薩身無有厭足。如多欲人男女集會遞相愛染。起於無量妄想思覺。我亦如是。觀菩薩身一一毛孔。念念見無量無邊廣大世界。種種安住。種種莊嚴。種種形狀。有種種山。種種地。種種雲。種種名。種種佛興。種種道場。種種眾會。演種種修多羅。說種種灌頂。種種諸乘。種種方便。種種清淨。又於菩薩一一毛孔。念念常見無邊佛海坐種種道場。現種種神變。轉種種法輪。說種種修多羅恒不斷絕。又於菩薩一一毛孔。見無邊眾生海種種住處。種種形貌。種種作業。種種諸根。又於菩薩一一毛孔。見三世諸菩薩無邊行門。所謂無邊廣大願。無邊差別地。無邊波羅蜜。無邊往昔事。無邊大慈門。無邊大悲雲。無邊大喜心。無邊攝取眾生方便。佛子。我於佛剎微塵數劫。念念如是觀於菩薩一一毛孔。已所至處而不重至。已所見處而不重見。求其邊際竟不可得。乃至見彼悉達太子住於宮中。采女圍繞。我以解脫力。觀於菩薩一一毛孔。悉見三世法界中事。佛子。我唯得此觀察菩薩三昧海解脫。如諸菩薩摩訶薩究竟無量諸方便海。為一切眾生現隨類身。為一切眾生說隨樂行。於一一毛孔現無邊色相海。知諸法性無性為性。知眾生性同虗空相無有分別。知佛神力同於如如。徧一切處。示現無邊解脫境界。於一念中能自在入廣大法界。遊戲一切諸地法門。而我云何能知能說彼功德行。善男子。此世界中有佛母摩耶。汝詣彼問菩薩云何修菩薩行。於諸世間無所染著。供養諸佛恒無休息。作菩薩業永不退轉。離一切障礙。入菩薩解脫不由於他。住一切菩薩道。詣一切如來所。攝一切眾生界。盡未來劫修菩薩行。發大乘願。增長一切眾生善根。常無休息。爾時釋迦瞿波女。欲重明此解脫義。承佛神力。即說頌言。

若有見菩薩　修行種種行　起善不善心

菩薩皆攝取　乃往久遠世　過百剎塵劫

有劫名清淨　世界名光明　此劫佛興世

六十千萬億　最後天人主　號曰法幢燈

彼佛涅槃後　有王名智山　統領閻浮提

一切無冤敵　王有五百子　端正能勇健

其身悉清淨　見者皆歡喜　彼王及王子

信心供養佛　護持其法藏　亦樂勤修法

太子名善光　離垢多方便　諸相皆圓滿

見者無厭足　五百億人俱　出家行學道

勇猛堅精進　護持其佛法　王都名智樹

千億城圍繞　有林名靜德　眾寶所莊嚴

善光住彼林　廣宣佛正法　辯才智慧力

令眾悉清淨　有時因乞食　入彼王都城

行止極安詳　正知心不亂　城中有居士

號曰善名稱　我時為彼女　名為淨日光

時我於城中　遇見善光明　諸相極端嚴

其心生染著　次乞至我門　我心增愛染

即解身瓔珞　并珠至鉢中　雖以愛染心

供養彼佛子　二百五十劫　不墮三惡趣

或生天王家　或作人王女　恒見善光明

妙相莊嚴身　此後所經劫　二百有五十

生於善現家　名為具妙德　時我見太子

而生尊重心　願得備瞻侍　幸蒙哀納受

我時與太子　覲佛勝日身　恭敬供養畢

即發菩提意　於彼一劫中　六十億如來

最後佛世尊　名為廣大解　於彼得淨眼

了知諸法相　普見受生處　永除顛倒心

我得觀菩薩　三昧境解脫　一念入十方

不思議剎海　我見諸世界　淨穢種種別

於淨不貪樂　於穢不增惡　普見諸世界

如來坐道場　皆於一念中　悉放無量光

一念能普入　不可說眾會　亦知彼一切

所得三昧門　一念能悉知　彼諸廣大行

無量地方便　及以諸願海　我觀菩薩身

無邊劫修行　一一毛孔量　求之不可得

一一毛孔剎　無數不可說　地水火風輪

靡不在其中　種種諸建立　種種諸形狀

種種體名號　無邊種莊嚴　我見諸剎海

不可說世界　及見其中佛　說法化眾生

不了菩薩身　及彼身諸業　亦不知心智

諸劫所行道

爾時善財童子。頂禮其足繞無數帀。辭退而去。

第十瞿波女。寄法雲地。法雲地者。謂大智法雲含眾德水。蔽如空麤重。充滿法身故。善財受前知識教。思惟修習憶念不捨。依教趣求。漸次至普光明講堂。未見瞿波先有神來迎。其神名無憂德。與一萬主宮殿神俱來迎善財。讚言善來丈夫。有大智慧勇猛。能修菩薩不可思議自在解脫。乃至不久當成無上果故。有十三行零經。讚善財能究竟精進得法之辭。善財童子言。聖者。如向所說。願我皆得。次乃自述所得云。我願一切眾生息諸熱惱。乃至於生死中無有疲厭者。蓋以慈悲喜捨四無量心攝諸眾生故。有十五行經。述自得之行。次下云聖者。菩薩於諸眾生為莊嚴等。有十行經。明以萬行益物之行。以善財參多善知識證多法門。至此寄十地位滿。純起利他之行故此異前諸位也。爾時善財將升法堂。時無憂神以種種妙華莊嚴。散善財上。復說頌言。汝今出世間。為世大明燈等十偈。以申敬增深之意。且隨逐善財恒不捨離。爾時善財入普現法界光明講堂。求釋氏女。見在堂內坐寶蓮華師子之座。八萬四千婇女所共圍繞。善財極讚釋女主伴殊勝之德。有十行餘經。具述其勝。所以然者。表十地位滿。已證圓滿法界。則八萬四千塵勞皆為利生莊嚴妙行矣。上乃見敬。次乃頂禮諮問法要。先陳已發心。次正問修菩薩行云。而未知菩薩云何於生死中而不為生死過患所染。有十一句。通問悲智逆順權實寂用無礙雙行之行。此問亦逈別諸位。時瞿波女告善財言。下正示法界云。善男子。若菩薩成就十法。則能圓滿因陀羅網普智光明菩薩之行。此乃直于圓照法界。帝網重重無盡之行。此名普賢妙行。將躋覺位。故示以圓滿法界之行也。言此行以十法而成。次示十法。通前讚辭。有十六行經。然此十行發依善知識而成故。重宣其義而說頌言。首稱親近知識而能成就帝網勝行。是則上說十法一一具十。故為重重無盡之行也。有十二偈。如次頌前十帝網行。上但示其法。意謂難說十法帝網無盡法門不知何名。故下瞿波說此頌已。告善財言。我已成就觀察一切菩薩三昧海解脫門。此正示其名。謂普賢三昧。深廣如海。以能入法界海。故得此名。善財既聞法界之名。乃問大聖。此解脫門境界云何。此問境界。意明法界之業用也。次瞿波答言。善男子。我入此解脫三昧。但觀察法界海。知法界海中微細之事耳。下示其觀法。乃從狹至寬。有次第三重。一但觀一娑婆世界中有十法界。先觀此世界中有六道眾生。從佛剎微塵數劫以來於諸趣中。死此生彼。善惡果報。邪定正定。各各心行樂欲煩惱。一一根行差別我皆知見。次觀此世界塵數劫中諸佛出世名號。乃至從初發心。經塵數劫修菩薩行。乃至成佛轉法輪化眾生至入涅槃。我悉了知。次觀聲聞緣覺及諸菩薩。一一從初發心。歷劫修行。各證自乘乃至菩薩各各所修一一行門。所得三昧神通方便誓願等我悉了知。末後結云此娑婆世界盡未來際所有劫海展轉不斷。我皆了知。如是有二十三行經。顯示觀察了知娑婆一世界中十法界微細之事。此但略示娑婆世界一重境界。次類知剎海漸次廣大微細。而有六重。一如知娑婆世界。亦知娑婆界內有微塵數世界。亦如是了知。此但是與娑婆同類之剎。如微塵之多耳。二亦知娑婆世界內一切異類世界。亦如是了知。三亦知娑婆世界微塵內所包含之世界。以一一塵中皆含多多之世界故。此之入細。且約娑婆一世界而言。次下第四漸寬云亦知娑婆世界外十方無間所住世界。然娑婆世界。乃在華藏世界第十三層。娑婆正當居中心。其外有十三佛剎微塵數世界圍繞。以為眷屬。此言娑婆外世界。蓋指圍繞之眷屬世界。一一界中皆如娑婆有十法界。亦如是了知。五亦知娑婆世界世界種所攝世界。此則通觀二十重華藏世界。名世界種。言所攝世界者。如最下一層。即有一佛剎微塵數世界圍繞。乃至最上第二十重。則有二十佛剎微塵數世界圍繞。如此皆是世界種所攝之世界。如是一一世界中。皆如娑婆有十法界。皆悉了知。六亦知此華藏世界海中十方無量諸世界種所攝世界。此則全舉華藏世界海而言也。言世界種所攝世界海者。謂華藏海者。謂大蓮華藏中心如華之蕋。一箇二十重世界在一蕋中。以華有無盡之蕋。一一蕋中有一箇二十重世界。攝盡多多蕋中之世界。包含於一廣大蓮華之中。總名世界海。此則無盡無盡。名為無邊剎海。自他不隔於毛端。如此海中所攝之世界。一一界中。皆如娑婆有十法界。如此剎海。盡在普賢三昧心中。一一了知。故名三昧海解脫門。故以所觀察海以示三昧之境界。故云了知。此上但示所觀境界之分齊。下乃示其所知世界之相狀云。所謂世界廣博。世界安立等。略舉十種不同。此華藏之果報。皆是毗盧遮那世尊本願之所成就。如此廣大因果皆能憶念。故下文結指毗盧遮那之因行云。亦念如來往昔所有諸因緣海。所謂修集一切諸乘方便諸波羅蜜等。有十行經。明毗盧因行之事。故結云。如是一切我悉了知。故後自釋云。何故上來廣大因果。我皆了知。以我此解脫門能知一切眾生心行。乃至一切如來解脫光明故我以此解脫力。故能了知也。此上已答解脫境界。問下顯法界根深。故善財白瞿波言。聖者。得此解脫其如久如。此問窮解脫之源也。下文瞿波具答。敘其往因。先明最初發心之始。云我於往世過佛剎微塵數劫。有劫名勝行。有世界名無畏。彼世界中有四天下。閻浮提中有城名高勝樹。城中有王名曰財主。其王有太子名威德主。端正殊特。人所樂見。具三十二大人之相。太子一日與十千婇女。詣香牙園遊觀戲樂。陳列種種寶物資生之物。於園中捨施。時有一女母名為善現。携一童女名具足妙德。容顏端正。色相無比。偶隨母出城。見其太子心生愛染。即白母言。我心願得敬事此人。母言此人具足輪王之相。當來必為輪王。自有寶女。我等卑賤非其匹偶。勿生此念。時香牙園中有一道場。時有勝日身如來出現於此。時童女假寐夢見彼佛。從夢覺已。因夢覩如來故。其心安隱無有怖畏。即自往太子前而說偈言。我身最端正智慧無等倫。遂讚太子願歸求納。總有十偈。爾時太子因告女言。汝是誰女。為誰守護。若先屬人。我則不可亦說偈審問其屬緣有無過失。亦有十二偈。皆審實之辭。爾時女母亦為說偈。以白太子言。太子汝應聽。此女不由胞胎。乃從蓮華中生。故相貌殊妙。人中無比。有三十一偈。具述女德。乃至云一切無怨恨。女人中最上。宜應事太子。爾時太子入香牙園。告其女母善現及女妙德。重與要誓云。我願趣求無上菩提。當盡未來際。具說種種修菩薩行。乃至云捨汝出家汝心悔恨否。要誓之語。長行有十二行半經。皆自述深行。恐其為障之事。太子復為說頌有十偈。皆敘深行。要其莫障。乃至結云。汝能順我心。我當隨汝意。爾時童女白太子言。敬奉來教。亦說偈自誓云。無量劫海中。地獄火焚身。若能眷納我。甘心受此苦。於中云為愍眾生故。而發菩提心。此正發心之始。乃至云因夢見如來。故得見太子。今既滿我願。願同見如來。有十四偈。皆敘忘苦眷德希同勝行發菩提心之事。爾時太子具見女志。遂即攝受。乃散以妙寶。冠以寶冠。衣以寶衣。爾時其女心不動搖。亦無喜相。其女母善現。於太子前。自陳慶遂。說偈重讚女德。有十偈。皆讚女之辭。次爾時太子與妙德女。遂同發心修行。共出香牙園。詣法雲光明道場。見勝日身如來。各伸供養。時佛為說普眼燈門修多羅。太子童女聞已即得十種三昧已。退還宮中。具白父王佛出與事。并問妙德女因緣。王聞歡喜。時王即發心見佛。遂禪位與太子。即往見佛。爾時如來放光攝受。為說陀羅尼。王聞法已。即得大智光明。其會中有微塵數菩薩。得陀羅尼。及無量眾生發菩提心。時彼王聞法已發心出家。修證亦得種種三昧。爾時太子即紹王位。弘通大化。從太子見佛已下。至欲其發起一切智願。有五十八行經。敘太子見佛。父王出家。及太子紹位一往因緣。乃歷答發心久近之問也。故次乃結會古今云。彼太子者豈異人乎。即釋迦牟尼佛是。彼財主王者寶華佛是。時彼女母善現者今我母善目是。其王眷屬今如來所眾會是。其妙德女我身是也。結會之文有十八行經。自勝日身如來滅度已後。其彼世界中有六十億那由他佛次第出興於世。我皆與王承事供養。見中間多佛。略舉四十佛號。有十七行餘經。其最後佛名廣大解。彼佛入城。我為王妃。與王禮敬。聞所說法。即得觀察一切菩薩三昧海境界解脫。此證明得法之時。有三行半經。次下敘得解脫後。多劫修瑩云。我得此解脫。於佛剎微塵數劫中。勤加修習。雖歷事多佛修行。而未窮菩薩三昧之境界。而菩薩難遇所見亦不空。有七行經。敘多劫修行之事。次下有六行經。又敘我見彼佛得此解脫以來。於百佛剎微塵數劫修習。雖得種種解脫。然未能知所得普賢解脫門。下徵釋其不知之所以云。何所以故多劫修行而不知耶。良由普賢解脫門如太虗空。如眾生名。如十方法界海。與如來境界等故。以深廣難知故也。下釋深廣難知之所以云。我於佛剎微塵數劫中。觀菩薩身一一毛孔。念念見無量無邊廣大器世間。於一一毛孔念念見無量無邊智正覺世間。一一毛孔念念見無量無邊眾生世間。一一毛孔念念見三世菩薩無邊行門。及至一一毛孔悉見三世法界中事。總結深廣難窮。有十九行經。敘深廣難窮之相。所以難窮者。以稱理事之無邊。等諸佛之境界故。斯則等覺菩薩解脫。十地不知。故名普賢解脫門。上答解脫久近已竟。下謙己推勝云。我唯得此觀察菩薩海解脫而已。如諸菩薩究竟無量者方便海。乃至入廣大法界遊戲一切諸地法門。我云何知。乃指後友云。此世界中有佛母摩耶。汝可往問。菩薩詣一切如來所攝一切眾生界等。臨行再述重宣其義。有三十一偈。初一偈總顯菩薩益生。次十五偈頌明遠劫前事。長行所無。後十五偈正頌長行女德因緣。時善財聞已。頂禮其足。辭退而去。

上從文殊已來四十一知識顯寄位修行相已竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十五

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十八

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之十九

爾時善財童子。合掌恭敬。重白彌勒菩薩摩訶薩言。大聖。我已先發阿耨多羅三藐三菩提心。而我未知菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。大聖。一切如來授尊者記一生當得阿耨多羅三藐三菩提。若一生當得無上菩提。則已超越一切菩薩所住處。則已出過一切菩薩離生位。則已圓滿一切波羅蜜。則已深入一切諸忍門。則已具足一切菩薩地。則已遊戲一切解脫門。則已成就一切三昧法。則已通達一切菩薩行。則已證得一切陀羅尼辯才。則已於一切菩薩自在中而得自在。則已積集一切菩薩助道法。則已遊戲智慧方便。則已出生大神通智。則已成就一切學處。則已圓滿一切妙行。則已滿足一切大願。則已領受一切佛所記。則已了知一切諸乘門。則已堪受一切如來所護念。則已能說一切佛菩提。則已能持一切佛法藏。則已能持一切諸佛菩薩祕密藏。則已能於一切菩薩眾中為上首。則已能為破煩惱魔軍大勇將。則已能作出生死曠野大導師。則已能作治諸惑重病大醫王。則已能於一切眾生中為最勝。則已能於一切世主中得自在。則已能於一切聖人中最第一。則已能於一切聲聞獨覺中最增上。則已能於生死海中為船師。則已能布調伏一切眾生網。則已能觀一切眾生根。則已能攝一切眾生界。則已能守護一切菩薩眾。則已能談議一切菩薩事。則已能往詣一切如來所。則已能住止一切如來會。則已能現身一切眾生前。則已能於一切世法無所染。則已能超越一切魔境界。則已能安住一切佛境界。則已能到一切菩薩無礙境。則已能精勤供養一切佛。則已與一切諸佛法同體性。已繫妙法繒。已受佛灌頂。已住一切智。已能普生一切佛法。已能速踐一切智位。大聖。菩薩云何學菩薩行。云何修菩薩道。隨所修學疾得具足一切佛法。悉能度脫所念眾生。普能成滿所發大願。普能究竟所起諸行。普能安慰一切天人不負自身。不斷三寶。不虗一切佛菩薩種。能持一切諸佛法眼。如是等事願皆為說。爾時彌勒菩薩摩訶薩。觀察一切道場眾會。指示善財而作是言。諸仁者。汝等見此長者子今於我所問菩薩行諸功德不。諸仁者。此長者子勇猛精進。志願無雜。深心堅固。恒不退轉。具勝希望如救頭然無有厭足。樂善知識親近供養。處處尋求承事請法。諸仁者。此長者子曩於福城受文殊教。展轉南行求善知識。經由一百一十善知識已。然後而來至於我所。未曾暫起一念疲懈。諸仁者。此長者子甚為難有。趣向大乘乘於大慧。發大勇猛擐大悲甲。以大慈心救護眾生。起大精進波羅蜜行。作大商主護諸眾生。為大法船度諸有海。住於大道集大法寶。修諸廣大助道之法。如是之人難可得聞。難可得見。難得親近同居共行。何以故。此長者子發心救護一切眾生。令一切眾生解脫諸苦。超諸惡趣。離諸險難。破無明闇。出生死野。息諸趣論度魔境界。不著世法。出欲污泥。斷貪鞅。解見縛。壞相宅。絕迷道。摧慢幢。拔惑箭。撤睡蓋。裂愛網。滅無明。度有流。離諂幻。淨心垢。斷癡惑。出生死。諸仁者。此長者子為被四流漂汩者。造大法船。為被見泥沒溺者。立大法橋。為被癡暗昏迷者然大智燈。為行生死曠野者開示聖道。為嬰煩惱重病者調和法藥。為遭生老死苦者飲以甘露令其安隱。為入貪恚癡火者沃以定水使得清涼。多憂惱者慰喻使安。繫有獄者曉誨令出。入見網者開以智劒。住界城者示諸脫門。在險難者導安隱處。懼結賊者與無畏法。墮惡趣者授慈悲手。拘害蘊者示涅槃城。界蛇所纏解以聖道。著於六處空聚落者以智慧光引之令出。住邪濟者令入正濟。近惡友者示其善友。樂凡法者誨以聖法。著生死者令其趣入一切智城。諸仁者。此長者子恒以此行救護眾生。發菩提心未甞休息。求大乘道曾無懈倦。飲諸法水不生厭足。恒勤積集助道之行。常樂清淨一切法門。修菩薩行不捨精進。成滿諸願善行方便。見善知識情無厭足。事善知識身不疲懈。聞善知識所有教誨常樂順行未曾違逆。諸仁者。若有眾生能發阿耨多羅三藐三菩提心。是為希有。若發心已又能如是精進方便集諸佛法。倍為希有。又能如是求菩薩道。又能如是淨菩薩行。又能如是事善知識。又能如是如救頭然。又能如是順知識教。又能如是堅固修行。又能如是集菩提分。又能如是不求一切名聞利養。又能如是不捨菩薩純一之心。又能如是不樂家宅。不著欲樂。不戀父母親戚知識。但樂追求菩薩伴侶。又能如是不顧身命唯願勤修一切智道。應知展轉倍更難得。諸仁者。餘諸菩薩經於無量百千萬億那由他劫。乃能滿足菩薩願行。乃能親近諸佛菩提。此長者子於一生內則能淨佛剎。則能化眾生。則能以智慧深入法界。則能成就諸波羅蜜。則能增廣一切諸行。則能圓滿一切大願。則能超出一切魔業。則能承事一切善友。則能清淨諸菩薩道。則能具足普賢諸行。爾時彌勒菩薩摩訶薩如是稱歎善財童子種種功德。令無量百千眾生發菩提心已。告善財言。善哉善哉。善男子。汝為饒益一切世間。汝為救護一切眾生。汝為勤求一切佛法故。發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子。汝獲善利。汝善得人身。汝善住壽命。汝善值如來出現。汝善見文殊師利大善知識。汝身是善器。為諸善根之所潤澤。汝為白法之所資持。所有解欲悉已清淨。已為諸佛共所護念。已為善友所共攝受。何以故。善男子。菩提心者猶如種子。能生一切諸佛法故。菩提心者猶如良田。能長眾生白淨法故。菩提心者猶如大地。能持一切諸世間故。菩提心者猶如淨水。能洗一切煩惱垢故。菩提心者猶如大風。普於世間無所礙故。菩提心者猶如盛火。能燒一切諸見薪故。菩提心者猶如淨日。普照一切諸世間故。菩提心者猶如盛月。諸白淨法悉圓滿故。菩提心者猶如明燈。能放種種法光明故。菩提心者猶如淨目。普見一切安危處故。菩提心者猶如大道。普令得入大智城故。菩提心者猶如正濟。令其得離諸邪法故。菩提心者猶如大車。普能運載諸菩薩故。菩提心者猶如門戶。開示一切菩薩行故。菩提心者猶如宮殿。安住修習三昧法故。菩提心者猶如園苑。於中遊戲受法樂故。菩提心者猶如舍宅。安隱一切諸眾生故。菩提心者則為所歸。利益一切諸世間故。菩提心者則為所依。諸菩薩行所依處故。菩提心者猶如慈父。訓導一切諸菩薩故。菩提心者猶如慈母。生長一切諸菩薩故。菩提心者猶如乳母。養育一切諸菩薩故。菩提心者猶如善友。成益一切諸菩薩故。菩提心者猶如君主。勝出一切二乘人故。菩提心者猶如帝王。一切願中得自在故。菩提心者猶如大海。一切功德悉入中故。菩提心者如須彌山。於諸眾生心平等故。菩提心者如鐵圍山。攝持一切諸世間故。菩提心者猶如雪山。長養一切智慧藥故。菩提心者猶如香山。出生一切功德香故。菩提心者猶如虗空。諸妙功德廣無邊故。菩提心者猶如蓮華。不染一切世間法故。菩提心者如調慧象。其心善順不獷戾故。菩提心者如良善馬。遠離一切諸惡性故。菩提心者如調御師。守護大乘一切法故。菩提心者猶如良藥。能治一切煩惱病故。菩提心者猶如坑穽。陷沒一切諸惡法故。菩提心者猶如金剛。悉能穿徹一切法故。菩提心者猶如香篋。能貯一切功德香故。菩提心者猶如妙華。一切世間所樂見故。菩提心者如白栴檀。除眾欲熱使清涼故。菩提心者如黑沉香。能熏法界悉周徧故。菩提心者如善見藥王。能破一切煩惱病故。菩提心者如毗笈摩藥。能拔一切諸惑箭故。菩提心者猶如帝釋。一切主中最為尊故。菩提心者如毗沙門。能斷一切貧窮苦故。菩提心者如功德天。一切功德所莊嚴故。菩提心者如莊嚴具。莊嚴一切諸菩薩故。菩提心者如劫燒火。能燒一切諸有為故。菩提心者如無生根藥。長養一切諸佛法故。菩提心者猶如龍珠。能消一切煩惱毒故。菩提心者如水清珠。能清一切煩惱濁故。菩提心者如如意珠。能周給一切諸貧乏故。菩提心者如功德瓶。滿足一切眾生心故。菩提心者如如意樹。能雨一切莊嚴具故。菩提心者如鵞羽衣。不受一切生死垢故。菩提心者如白氎線。從本已來性清淨故。菩提心者如快利犁。能治一切眾生田故。菩提心者如那羅延。能摧一切我見敵故。菩提心者猶如快箭。能破一切諸苦的故。菩提心者猶如利矛。能穿一切煩惱甲故。菩提心者猶如堅甲。能獲一切如理心故。菩提心者猶如利刀。能斬一切煩惱首故。菩提心者猶如利劒。能斷一切憍慢鎧故。菩提心者如勇將幢。能伏一切諸魔軍故。菩提心者猶如利鋸。能截一切無明樹故。菩提心者猶如利斧。能伐一切諸苦樹故。菩提心者猶如兵仗。能防一切諸苦難故。菩提心者猶如善手。防護一切諸度身故。菩提心者猶如好足。安立一切諸功德故。菩提心者猶如眼藥。滅除一切無明翳故。菩提心者猶如鉗鑷。能拔一切身見刺故。菩提心者猶如臥具。息除生死諸勞苦故。菩提心者如善知識。能解一切生死縛故。菩提心者如好珍財。能除一切貧窮事故。菩提心者如大導師。善知菩薩出要道故。菩提心者猶如伏藏。出功德財無匱乏故。菩提心者猶如涌泉。生智慧水無窮盡故。菩提心者猶如明鏡。普現一切法門像故。菩提心者猶如蓮華。不染一切諸罪垢故。菩提心者猶如大河。流引一切度攝法故。菩提心者如大龍王。能雨一切妙法雨故。菩提心者猶如命根。任持菩薩大悲身故。菩提心者猶如甘露。能令安住不死界故。菩提心者猶如大網。普攝一切諸眾生故。菩提心者猶如罥索。攝取一切所應化故。菩提心者猶如鈎餌。出有淵中所居者故。菩提心者如阿伽陀藥。能令無病永安隱故。菩提心者如除毒藥。悉能消歇貪愛毒故。菩提心者如善持呪。能除一切顛倒毒故。菩提心者猶如疾風。能卷一切諸障霧故。菩提心者如大寶洲。出生一切覺分寶故。菩提心者如好種性。出生一切白淨法故。菩提心者猶如住宅。諸功德法所依處故。菩提心者猶如市肆。菩薩商人貿易處故。菩提心者如鍊金藥。能治一切煩惱垢故。菩提心者猶如好蜜。圓滿一切功德味故。菩提心者猶如正道。令諸菩薩入智城故。菩提心者猶如好器。能持一切白淨法故。菩提心者猶如時雨。能滅一切煩惱塵故。菩提心者則為住處。一切菩薩所住處故。菩提心者則為壽行。不取聲聞解脫果故。菩提心者如淨瑠璃。自性明潔無諸垢故。菩提心者如帝青寶。出過世間二乘智故。菩提心者如更漏鼓。覺諸眾生煩惱睡故。菩提心者如清淨水。性本澄潔無垢濁故。菩提心者如閻浮金。暎奪一切有為善故。菩提心者如大山王。超出一切諸世間故。菩提心者則為所歸。不拒一切諸來者故。菩提心者則為義利。能除一切煩惱事故。菩提心者則為妙寶。能令一切心歡喜故。菩提心者如大施會。充滿一切眾生心故。菩提心者則為尊勝。諸眾生心無與等故。菩提心者猶如伏藏。能攝一切諸佛法故。菩提心者如因陀羅網。能伏煩惱阿修羅故。菩提心者如婆樓那風。能動一切所應化故。菩提心者如因陀羅火。能燒一切諸惑習故。菩提心者如佛支提。一切世間應供養故。善男子。菩提心者成就如是無量功德。舉要言之。應知悉與一切佛法諸功德等。何以故。因菩提心出生一切諸菩薩行。三世如來從菩提心而出生故。是故善男子。若有發阿耨多羅三藐三菩提心者。則已出生無量功德。普能攝取一切智道。善男子。譬如有人得無畏藥離五恐怖。何等為五。所謂火不能燒。毒不能中。刀不能傷。水不能漂。烟不能熏。菩薩摩訶薩亦復如是。得一切智菩提心藥。貪火不燒。瞋毒不中。惑刀不傷。有流不漂。諸覺觀烟不能熏害。善男子。譬如有人得解脫藥終無橫難。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心解脫智藥。永離一切生死橫難。善男子。譬如有人持摩訶應伽藥。毒蛇聞氣即皆遠去。菩薩摩訶薩亦復如是。持菩提心大應伽藥。一切煩惱諸惡毒蛇聞其氣者悉皆散滅。善男子。譬如有人持無勝藥一切怨敵無能勝者。菩薩摩訶薩亦復如是。持菩提心無能勝藥。悉能降伏一切魔軍。善男子。譬如有人持毗笈摩藥能令毒箭自然墮落。菩薩摩訶薩亦復如是。持菩提心毗笈摩樂。令貪恚癡諸邪見箭自然墮落。善男子。譬如有人持善見藥能餘一切所有諸病。菩薩摩訶薩亦復如是。持菩提心善見藥王。悉除一切諸煩惱病。善男子。如有藥樹名珊陀那。有取其皮以塗瘡者瘡即除愈。然其樹皮隨取隨生終不可盡。菩薩摩訶薩從菩提心生一切智樹亦復如是。若有得見而生信者。煩惱業瘡悉得消滅。一切智樹初無所損。善男子。如有藥樹名無生根。以其力故增長一切閻浮提樹。菩薩摩訶薩菩提心樹亦復如是。以其力故增長一切學與無學及諸菩薩所有善法。善男子。譬如有藥名阿藍婆。若用塗身身之與心咸有堪能。菩薩摩訶薩得菩提心阿藍婆藥亦復如是。令其身心增長善法。善男子。譬如有人得念力藥。凡所聞事憶持不忘。菩薩摩訶薩得菩提心念力妙藥。悉能聞持一切佛法皆無忘失。善男子。譬如有藥名大蓮華。其有服者住壽一劫。菩薩摩訶薩服菩提心大蓮華藥亦復如是。於無數劫壽命自在。善男子。譬如有人執翳形藥。人與非人悉不能見。菩薩摩訶薩執菩提心翳形妙藥一切諸魔不能得見。善男子。如海有珠名普集眾寶。此珠若在。假使劫火焚燒世間能令此海減於一滴無有是處。菩薩摩訶薩菩提心珠亦復如是。住於菩薩大願海中。若常憶持不令退失。能壞菩薩一善根者終無是處。若退其心一切善法即皆散滅。善男子。如有摩尼名大光明。有以此珠瓔珞身者。暎蔽一切寶莊嚴具所有光明悉皆不現。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。瓔珞其身暎蔽一切二乘心寶諸莊嚴具悉無光彩。善男子。如水清珠能清濁水。菩薩摩訶薩菩提心珠亦復如是。能清一切煩惱垢濁。善男子。譬如有人得住水寶繫其身上。入大海中不為水害。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心住水妙寶。入於一切生死海中終不沉沒。善男子。譬如有人得龍寶珠持入龍宮一切龍蛇不能為害。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心大龍寶珠入欲界中。煩惱龍蛇不能為害。善男子。譬如帝釋著摩尼冠。暎蔽一切諸餘天眾。菩薩摩訶薩亦復如是。著菩提心大願寶冠。超過一切三界眾生。善男子。譬如有人得如意珠。除滅一切貧窮之苦。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心如意寶珠。遠離一切邪命怖畏。善男子。譬如有人得日精珠。持向日光而生於火。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心智日寶珠。持向智光而生智火。善男子。譬如有人得月精珠。持向月光而生於水。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心月精寶珠。持此心珠鑒迴向光。而生一切善根願水。善男子。譬如龍王首戴如意摩尼寶冠。遠離一切怨敵怖畏。菩薩摩訶薩亦復如是。著菩提心大悲寶冠。遠離一切惡道諸難。善男子。如有寶珠名一切世間莊嚴藏。若有得者令其所欲悉得充滿。而此寶珠無所損減。菩提心寶亦復如是。若有得者令其所願悉得滿足而菩提心無有損減。善男子。如轉輪王有摩尼寶置於宮中。放大光明破一切暗。菩薩摩訶薩亦復如是。以菩提心大摩尼寶住於欲界。放大智光悉破諸趣無明黑暗。善男子。譬如帝青大摩尼寶。若有為此光明所觸即同其色。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。觀察諸法迴向善根。靡不即同菩提心色。善男子。如瑠璃寶於百千歲處不淨中。不為臰穢之所染著。性本淨故。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。於百千劫住欲界中。不為欲界過患所染。猶如法界性清淨故。善男子。譬如有寶名淨光明。悉能暎蔽一切寶色。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。悉能暎蔽一切凡夫二乘功德。善男子。譬如有寶名為火燄。悉能除滅一切暗冥。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。能滅一切無知暗冥。善男子。譬如海中有無價寶。商人采得船載入城。諸除摩尼百千萬種光色價直無與等者。菩提心寶亦復如是。住於生死大海之中。菩薩摩訶薩乘大願船。深心相續載之來入解脫城中。二乘功德無能及者。善男子。如有寶珠名自在王。處閻浮洲去日月輪四萬由旬。日月宮中所有莊嚴其珠影現悉皆具足。菩薩摩訶薩發菩提心淨功德寶亦復如是。住生死中照法界空。佛智日月一切功德悉於中現。善男子。如有寶珠名自在王。日月光明所照之處一切財寶衣服等物所有價直悉不能及。菩薩摩訶薩發菩提心自在王寶亦復如是。一切智光所照之處三世所有天人二乘漏無漏善。一切功德皆不能及。善男子。海中有寶名曰海藏。普現海中諸莊嚴事。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。普能顯現一切智海諸莊嚴事。善男子。譬如天上閻浮檀金。唯除心王大摩尼寶。餘無及者。菩薩摩訶薩發菩提心閻浮檀金亦復如是。除一切智心王大寶。餘無及者。善男子。譬如有人善調龍法於諸龍中而得自在。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心善調龍法。於諸一切煩惱龍中而得自在。善男子。譬如勇士被執鎧仗一切怨敵無能降伏。菩薩摩訶薩亦復如是。被執菩提大心鎧仗一切業惑諸惡怨敵無能屈伏。善男子。譬如天上黑栴檀香。若燒一銖。其香普熏小千世界。三千世界滿中珍寶所有價直皆不能及。菩薩摩訶薩菩提心香亦復如是。一念功德普熏法界。聲聞緣覺一切功德皆所不及。善男子。如白栴檀若以塗身悉能除滅一切熱惱。令其身心普得清涼。菩薩摩訶薩菩提心香亦復如是。能除一切虗妄分別貪恚癡等諸惑熱惱。令其具足智慧清涼。善男子。如須彌山。若有近者即同其色。菩薩摩訶薩菩提心山亦復如是。若有近者悉得同其一切智色。善男子。譬如波利質多羅樹。其皮香氣。閻浮提中若婆師迦。若簷蔔迦。若蘇摩那。如是等華所有香氣皆不能及。菩薩摩訶薩菩提心樹亦復如是。所發大願功德之香。一切二乘無漏戒定智慧解脫解脫知見諸功德香悉不能及。善男子。譬如波利質多羅樹。雖未開華。應知即是無量諸華出生之處。菩薩摩訶薩菩提心樹亦復如是。雖未開發一切智華。應知即是無數天人眾菩提華所生之處。善男子。譬如波利質多羅華一日熏衣。簷蔔迦華。婆利師華。蘇摩那華。雖千歲熏亦不能及。菩薩摩訶薩菩提心華亦復如是。一生所熏諸功德香。普徹十方一切佛所。一切二乘無漏功德百千劫熏所不能及。善男子。如海島中生椰子樹。根莖枝葉及以華果一切眾生恒取受用無時暫歇。菩薩摩訶薩菩提心樹亦復如是。始從發起悲願之心。乃至成佛正法住世。常時利益一切世間無有間歇。善男子。如有藥汁名訶宅迦。人或得之。以其一兩變千兩銅悉成真金。非千兩銅能變此藥。菩薩摩訶薩亦復如是。以菩提心迴向智藥。普變一切業惑等法。悉使成於一切智相。非業惑等能變其心。善男子。譬如小火隨所焚燒其燄轉熾。菩薩摩訶薩菩提心火亦復如是。隨所攀緣智燄增長。善男子。譬如一燈然百千燈其本一燈無減無盡。菩薩摩訶薩菩提心燈亦復如是。普然三世諸佛智燈。而其心燈無減無盡。善男子。譬如一燈入於闇室。百千年闇悉能破盡。菩薩摩訶薩菩提心燈亦復如是。入於眾生心室之內。百千萬億不可說劫諸業煩惱種種暗障悉能除盡。善男子。譬如燈炷隨其大小而發光明。若益膏油明終不絕。菩薩摩訶薩菩提心燈亦復如是。大願為炷光照法界。益大悲油教化眾生莊嚴國土。施作佛事無有休息。善男子。譬如他化自在天王冠閻浮檀真金天冠欲界天子。諸莊嚴具皆不能及。菩薩摩訶薩亦復如是。冠菩提心大願天冠。一切凡夫二乘功德皆不能及。善男子。如師子王哮吼之時師子兒聞皆增勇健。餘獸聞之即皆竄伏。佛師子王菩提心吼應知亦爾。諸菩薩聞增長功德。有所得者聞皆退散。善男子。譬如有人以師子筋而為樂絃。其音既奏餘絃悉絕。菩薩摩訶薩亦復如是。以如來師子波羅蜜身菩提心筋為法樂絃。其音既奏一切五欲及以二乘諸功德絃悉皆斷滅。善男子。譬如有人以牛羊等種種諸乳假使積集盈於大海。以師子乳一滴投中。悉令變壞直過無礙。菩薩摩訶薩亦復如是。以如來師子菩提心乳著無量劫業煩惱乳大海之中。悉令壞滅直過無礙。終不住於二乘解脫。善男子。譬如迦陵頻伽鳥在卵㲉中有大勢力。一切諸鳥所不能及。菩薩摩訶薩亦復如是。於生死㲉發菩提心。所有大悲功德勢力。聲聞緣覺無能及者。善男子。如金翅鳥王子初始生時。目則明利飛則勁捷。一切諸鳥雖久成長無能及者。菩薩摩訶薩亦復如是。發菩提心為佛王子。智慧清淨大悲勇猛。一切二乘雖百千劫久修道行所不能及。善男子。如有壯夫手執利矛。刺堅密甲直過無礙。菩薩摩訶薩亦復如是。執菩提心銛利快矛。刺諸邪見隨眠密甲。悉能穿徹無有障礙。善男子。譬如摩訶那伽大力勇士。若奮威怒。於其頟上必生瘡疱。瘡若未合。閻浮提中一切人民無能制伏。菩薩摩訶薩亦復如是。若起大悲必定發於菩提之心。心未捨來一切世間魔及魔民不能為害。善男子。譬如射師有諸弟子。雖未慣習其師技藝。然其智慧方便善巧。餘一切人所不能及。菩薩摩訶薩初始發心亦復如是。雖未慣習一切智行。然其所有願智解欲一切世間凡夫二乘悉不能及。善男子。如人學射先安其足後習其法。菩薩摩訶薩亦復如是。欲學如來一切智道。先當安住菩提之心。然後修行一切佛法。善男子。譬如幻師將作幻事。先當起意憶持幻法。然後所作悉得成就。菩薩摩訶薩亦復如是。將起一切諸佛菩薩神通幻事。先當起意發菩提心。然後一切悉得成就。善男子。譬如幻術無色現色。菩薩摩訶薩菩提心相亦復如是。雖無有色不可覩見。然能普於十方法界示現種種功德莊嚴。善男子。譬如猫狸纔見於鼠。鼠即入穴不敢復出。菩薩摩訶薩發菩提心亦復如是。暫以慧眼觀諸惑業皆即竄匿不復出生。善男子。譬如有人著閻浮金莊嚴之具。暎蔽一切皆如聚墨。菩薩摩訶薩亦復如是。著菩提心莊嚴之具。暎蔽一切凡夫二乘功德莊嚴悉無光色。善男子。如好礠石少分之力即能吸壞諸鐵鈎鎻。菩薩摩訶薩發菩提心亦復如是。若起一念。悉能壞滅一切見欲無明鈎鎻。善男子。如有磁石。鐵若見之即皆散去無留住者。菩薩摩訶薩發菩提心亦復如是。諸業煩惱二乘解脫。若暫見之即皆散滅亦無住者。善男子。譬如有人善入大海一切水族無能為害。假使入於摩竭魚口。亦不為彼之所吞噬。菩薩摩訶薩亦復如是。發菩提心入生死海。諸業煩惱不能為害。假使入於聲聞緣覺實際法中。亦不為其之所留難。善男子。譬如有人飲甘露漿一切諸物不能為害。菩薩摩訶薩亦復如是。飲菩提心甘露法漿。不墮聲聞辟支佛地。以具廣大悲願力故。善男子。譬如有人得安繕那藥以塗其目。雖行人間人所不見。菩薩摩訶薩亦復如是。得菩提心安繕那藥。能以方便入魔境界。一切眾魔所不能見。善男子。譬如有人依附於王不畏餘人。菩薩摩訶薩亦復如是。依菩提心大勢力王。不畏障蓋惡道之難。善男子。譬如有人住於水中不畏火焚。菩薩摩訶薩亦復如是。住菩提心善根水中。不畏二乘解脫智火。善男子。譬如有人依倚猛將。即不怖畏一切怨敵。菩薩摩訶薩亦復如是。依菩提心勇猛大將。不畏一切惡行怨敵。善男子。如釋天王執金剛杵摧伏一切阿修羅眾。菩薩摩訶薩亦復如是。持菩提心金剛之杵摧伏一切諸魔外道。善男子。譬如有人服延齡藥。長得充健不老不瘦。菩薩摩訶薩亦復如是。服菩提心延齡之藥。於無數劫修菩薩行心無疲厭。亦無染著。善男子。譬如有人調和藥汁。必當先取好清淨水。菩薩摩訶薩亦復如是。欲修菩薩一切行願。先當發起菩提之心。善男子。如人護身先護命根。菩薩摩訶薩亦復如是。護持佛法亦當先護菩提之心。善男子。譬如有人命根若斷。不能利益父母宗親。菩薩摩訶薩亦復如是。捨菩提心不能利益一切眾生。不能成就諸佛功德。善男子。譬如大海無能壞者。菩提心海亦復如是。諸業煩惱二乘之心所不能壞。善男子。譬如日光星宿光明不能暎蔽。菩提心日亦復如是。一切二乘無漏智光所不能蔽。善男子。如王子初生即為大臣之所尊重。以種性自在故。菩薩摩訶薩亦復如是。於佛法中發菩提心。即為耆宿久修梵行聲聞緣覺所共尊重。以大悲自在故。善男子。譬如王子年雖幼稚一切大臣皆悉敬禮。菩薩摩訶薩亦復如是。雖初發心修菩薩行二乘耆舊皆應敬禮。善男子。譬如王子雖於一切臣佐之中未得自在。已具王相。不與一切諸臣佐等。以生處尊勝故。菩薩摩訶薩亦復如是。雖於一切業煩惱中未得自在。然已具足菩提之相。不與一切二乘齊等。以種性第一故。善男子。譬如清淨摩尼妙寶。眼有翳故見為不淨。菩薩摩訶薩菩提心寶亦復如是。無智不信謂為不淨。善男子。譬如有藥為呪所持。若有眾生見聞同住。一切諸病皆得消滅。菩薩摩訶薩菩提心藥亦復如是。一切善根智慧方便。菩薩願智共所攝持若有眾生見聞同住憶念之者。諸煩惱病悉得除滅。善男子。譬如有人常持甘露。其身畢竟不變不壞。菩薩摩訶薩亦復如是。若常憶持菩提心露。令願智身畢竟不壞。善男子。如機關木人若無有楔身即離散不能運動。菩薩摩訶薩亦復如是。無菩提心。行即分散。不能成就一切佛法。善男子。如轉輪王有沉香寶名曰象藏。若燒此香王四種兵悉騰虗空。菩薩摩訶薩菩提心香亦復如是。若發此意即令菩薩一切善根永出三界。行如來智無為空中。善男子。譬如金剛。唯從金剛處及金處生。非餘寶處生。菩薩摩訶薩菩提心金剛亦復如是。唯從大悲救護眾生金剛處一切智智殊勝境界金處而生。非餘眾生善根處生。善男子。譬如有樹名曰無根。不從根生而枝葉華果悉皆繁茂。菩薩摩訶薩菩提心樹亦復如是。無根可得。而能長養一切智智神通大願。枝葉華果扶疎陰暎普覆世間。善男子。譬如金剛非劣惡器及以破器所能容持。唯除全具上妙之器。菩提心金剛亦復如是。非下劣眾生慳嫉破戒懈怠妄念無智器中所能容持。亦非退失殊勝智願散亂惡覺眾生器中所能容持。唯除菩薩深心寶器。善男子。譬如金剛能穿眾寶。菩提心金剛亦復如是。悉能穿徹一切法寶。善男子。譬如金剛能壞眾山菩提心金剛亦復如是。悉能摧壞諸邪見山。善男子。譬如金剛雖破不全。一切眾寶猶不能及。菩提心金剛亦復如是。雖復志劣少有虧損。猶勝一切二乘功德。善男子。譬如金剛雖有損缺。猶能除滅一切貧窮。菩提心金剛亦復如是。雖有損缺不進諸行猶能捨離一切生死。善男子。如少金剛悉能破壞一切諸物。菩提心金剛亦復如是。入少境界即破一切無知諸惑。善男子。譬如金剛非凡人所得。菩提心金剛亦復如是。非劣意眾生之所能得。善男子。譬如金剛不識寶人不知其能。不得其用。菩提心金剛亦復如是。不知法人不了其能不得其用。善男子。譬如金剛無能消滅。菩提心金剛亦復如是。一切諸法無能消滅。善男子。如金剛杵諸大力人皆不能持。唯除有大那羅延力。菩提之心亦復如是。一切二乘皆不能持。唯除菩薩廣大因緣堅固善力。善男子。譬如金剛一切諸物無能壞者。而能普壞一切諸物。然其體性無所損減。菩提之心亦復如是。普於三世無數劫中教化眾生修行苦行。聲聞緣覺所不能者咸能作之。然其畢竟無有疲厭亦無損壞。善男子。譬如金剛餘不能持。唯金剛地之所能持。菩提之心亦復如是。聲聞緣覺皆不能持。唯除趣向薩婆若者。善男子。如金剛器無有瑕缺。用盛於水永不滲漏而入於地。菩提心金剛器亦復如是。盛善根水永不滲漏令入諸趣。善男子。如金剛際能持大地不令墜沒。菩提之心亦復如是。能持菩薩一切行願。不令墜沒入於三界。善男子。譬如金剛久處水中不爛不濕。菩提之心亦復如是。於一切劫處在生死業惑水中無壞無變。善男子。譬如金剛一切諸火不能燒然不能令熱。菩提之心亦復如是。一切生死諸煩惱火不能燒然不能令熱。善男子。譬如三千世界之中金剛座上。能持諸佛坐於道場。降伏諸魔成等正覺。非是餘座之所能持。菩提心座亦復如是。能持菩薩一切願行諸波羅蜜諸忍諸地迴向受記。修習菩提助道之法。供養諸佛聞法受行。一切餘心所不能持。善男子。菩提心者成就如是無量無邊乃至不可說不可說殊勝功德。若有眾生發阿耨多羅三藐三菩提心。則獲如是勝功德法。是故善男子。汝獲善利。汝發阿耨多羅三藐三菩提心求菩薩行。已得如是大功德故。善男子。如汝所問菩薩云何學菩薩行修菩薩道。善男子。汝可入此毗盧遮那莊嚴藏大樓閣中周徧觀察。則能了知學菩薩行。學已成就無量功德。

善財童子。既見彌勒廣稱歎已。方諮問法要。先陳已發心。乃問學菩薩行已。下至如是等事願皆為說。有五十句經。皆問因圓果滿之德。以位當究竟。意在總攝眾行。故應廣問也。次彌勒先稱歎其人。後方授法乃指善財示眾會云。汝等見此長者子諸功德不。然指人示眾者。欲人知所重故。次諸仁者此長者子下正讚其德。至處處尋求承事請法二行半經。總讚精勤。次諸仁者下至未曾暫起一念疲懈二行半經。別示精勤之相。謂一時之勤猶不足歎。以自始洎終一念無懈。故可稱歎耳。言經一百一十善知識者。意表十地等覺。一位具足一波羅蜜。今歷位滿。故云經已。次諸仁者此長者子甚為難有下二十四行半經。歎初乘廣大。初三行半經總歎希奇。次如是之人至入一切智城十六行經。別明難遇。次諸仁者至未曾違逆五行經。結歎所作。次諸仁者若有眾生下至展轉倍更難得。有十三句。歎具德無闕。以後後難於前前。故云展轉難得。次諸仁者餘諸菩薩下至能具足普賢諸行。有十句。歎速證超權。一生圓滿曠劫之果。以依實教修行。即此凡身一生便成佛果故。次爾時彌勒菩薩。如是稱歎善財種種功德一生能成佛果為令無量眾生發菩提心已告善財言下。標歎善財以發菩提心故獲善利。乃歎其發心之器成益。故為善友共所攝受。次何以故下廣舉菩提心功德。有二百二十一句。皆通三種發心。頓具諸位功德。且分為二。初從菩提心者猶如種子起。至一切智道。有一百十八句。明菩提心遍該諸地。次從譬如有人得無畏藥起。至一切餘心所不能持。有一百三句。廣明菩提心自在功德。通攝三賢十地及等覺位諸位功德。文中各有喻合。初七喻十住德。二十喻十行德。三九喻十迴向德。次四喻攝初地德。次三喻攝二地德。次四喻攝三地德。次四喻攝四地德。次四喻攝五地德。次六喻攝六地德。次五喻攝七地德。次十四喻攝八地德。次十喻攝九地德。次六喻攝十地德。次譬如金剛下十七喻攝等覺位功德。以金剛智終成菩提故。次善男子菩提心者成就如是無量無邊乃至不可說不可說殊勝功德等四行經。結釋所屬。謂上來多德皆屬菩提心。故結釋上獲善利之言。下乃正授法界云。善男子。如汝所問云何學菩薩行修菩薩道。汝可入此毗盧遮那莊嚴藏大樓閣中。周徧觀察。則能了知學菩薩行。學已成就無量功德。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十八

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十九

于闐國三藏沙門實叉難陀　譯經

清涼山大華嚴寺沙門澄觀　疏義

明匡山法雲寺憨山沙門德清提挈

入法界品第三十九之二十

爾時善財童子。恭敬右繞彌勒菩薩摩訶薩已而白之言。唯願大聖。開樓閣門令我得入。時彌勒菩薩前詣樓閣彈指出聲其門即開。命善財入。善財心喜。入已還閉。見其樓閣廣博無量同於虗空。阿僧祇寶以為其地。阿僧祇宮殿。阿僧祇門闥。阿僧祇牕牖。阿僧祇階陛。阿僧祇欄楯。阿僧祇道路皆七寶成。阿僧祇幡。阿僧祇幢。阿僧祇蓋周迴間列。阿僧祇眾寶瓔珞。阿僧祇真珠瓔珞。阿僧祇赤真珠瓔珞。阿僧祇師子珠瓔珞處處垂下。阿僧祇半月。阿僧祇繒帶。阿僧祇寶網以為嚴飾。阿僧祇寶鐸風動成音。散阿僧祇天諸雜華。懸阿僧祇天寶鬘帶。嚴阿僧祇眾寶香爐。雨阿僧祇細末金屑。懸阿僧祇寶鏡。然阿僧祇寶燈。布阿僧祇寶衣。列阿僧祇寶帳。設阿僧祇寶座。阿僧祇寶繒以敷座上。阿僧祇閻浮檀金童女像。阿僧祇雜寶諸形像。阿僧祇妙寶菩薩像處處充徧。阿僧祇眾鳥出和雅音。阿僧祇寶優鉢羅華。阿僧祇寶波頭摩華。阿僧祇寶拘物頭華。阿僧祇寶芬陀利華以為莊嚴。阿僧祇寶樹次第行列。阿僧祇摩尼寶放大光明。如是等無量阿僧祇諸莊嚴具以為莊嚴。又見其中有無量百千諸妙樓閣。一一嚴飾悉如上說。廣博嚴麗皆同虗空不相障礙亦無雜亂。善財童子於一處中見一切處。一切諸處悉如是見。爾時善財童子見毗盧遮那莊嚴藏樓閣如是種種不可思議自在境界。生大歡喜踊躍無量。身心柔輭。離一切想。除一切障。滅一切惑。所見不忘。所聞能憶。所思不亂。入於無礙解脫之門。普運其心。普見一切。普申敬禮。纔始稽首以彌勒菩薩威神之力。自見其身徧在一切諸樓閣中。具見種種不可思議自在境界。所謂或見彌勒菩薩初發無上菩提心時如是名字。如是種族。如是善友之所開悟。令其種植如是善根。住如是壽。在如是劫值如是佛。處於如是莊嚴剎土修如是行。發如是願。彼諸如來如是眾會。如是壽命。經爾許時親近供養悉皆明見。或見彌勒最初證得慈心三昧從是已來號為慈氏。或見彌勒修諸妙行成滿一切諸波羅蜜。或見得忍。或見住地。或見成就清淨國土。或現護持如來正教。為大法師得無生忍。某時某處某如來所受於無上菩提之記。或見彌勒為轉輪王勸諸眾生住十善道。或為護世饒益眾生。或為釋天訶責五欲。或為燄摩天王讚不放逸。或為兜率天王稱歎一生菩薩功德。或為化樂天王為諸天眾現諸菩薩變化莊嚴。或為他化自在天王為諸天眾演說一切諸佛之法。或作魔王說一切法皆悉無常。或為梵王說諸禪定無量喜樂。或為阿修羅王入大智海了法如幻為其眾會常演說法斷除一切憍慢醉慠。或復見其處閻羅界放大光明救地獄苦。或見在於餓鬼之處施諸飲食濟彼饑渴。或見在於畜生之道種種方便調伏眾生。或復見為護世天王眾會說法。或復見為忉利天王眾會說法。或復見為燄摩天王眾會說法。或復見為兜率天王眾會說法。或復見為化樂天王眾會說法。或復見為他化自在天王眾會說法。或復見為大梵王眾會說法。或復見為龍王眾會說法。或復見為夜叉羅剎王眾會說法。或復見為乾闥婆緊那羅王眾會說法。或復見為阿修羅陀那婆王眾會說法。或復見為迦樓羅摩睺羅伽王眾會說法。或復見為其餘一切人非人等眾會說法。或復見為聲聞眾會說法。或復見為緣覺眾會說法。或復見為初發心乃至一生所繫已灌頂者諸菩薩眾而演說法。或見讚說初地乃至十地所有功德。或見讚說滿足一切諸波羅蜜。或見讚說入諸忍門。或見讚說諸大三昧門。或見讚說甚深解脫門。或見讚說諸禪三昧神通境界。或見讚說諸菩薩行。或見讚說諸大誓願。或見與諸同行菩薩讚說世間資生工巧種種方便利眾生事。或見與諸一生菩薩讚說一切佛灌頂門。或見彌勒於百千年經行讀誦書寫經卷勤求觀察為眾說法。或入諸禪四無量心。或入徧處及諸解脫。或入三昧以方便力現諸神變。或見諸菩薩入變化三昧各於其身一一毛孔出於一切變化身雲。或見出天眾身雲。或見出龍眾身雲。或見出夜叉乾闥婆緊那羅阿修羅迦樓羅摩睺羅伽。釋梵護世。轉輪聖王。小王王子。大臣官屬。長者居士身雲。或見出聲聞緣覺及諸菩薩如來身雲。或見出一切眾生身雲。或見出妙音讚諸菩薩種種法門。所謂讚說菩提心功德門。讚說檀波羅蜜乃至智波羅蜜功德門。讚說諸攝諸禪諸無量心。及諸三昧三摩鉢底。諸通諸明。總持辯才。諸諦諸智。止觀。解脫。諸緣。諸依。諸說法門。讚說念處正勤神足根力七菩提分八聖道分。諸聲聞乘諸獨覺乘諸菩薩乘。諸地諸忍。諸行諸願。如是等一切諸功德門。或復於中見諸如來大眾圍繞。亦見其佛生處種姓。身形壽命。剎劫名號。說法利益。教住久近。乃至所有道場眾會種種不同悉皆明見。又復於彼莊嚴藏內諸樓閣中。見一樓閣高廣嚴飾最上無比。於中悉見三千世界百億四天下百億兜率陀天一一皆有彌勒菩薩降神誕生。釋梵天王捧持頂戴。遊行七步觀察十方大師子吼。現為童子居處宮殿遊戲園苑。為一切智出家苦行。示受乳糜往詣道場。降伏諸魔成等正覺。觀菩提樹。梵王勸請轉正法輪。升天宮殿而演說法。劫數壽量眾會莊嚴。所淨國土所修行願。教化成熟眾生方便。分布舍利住持教法皆悉不同。爾時善財自見其身在彼一切諸如來所。亦見於彼一切眾會一切佛事憶持不忘通達無礙。復聞一切諸樓閣內寶網鈴鐸及諸樂器。皆悉演暢不可思議微妙法音。說種種法。所謂或說菩薩發菩提心。或說修行波羅蜜行。或說諸願。或說諸地。或說恭敬供養如來。或說莊嚴諸佛國土。或說諸佛說法差別。如上所說一切佛法悉聞其音敷暢辨了。又聞某處有某菩薩聞某法門。某善知識之所勸導發菩提心。於某劫某剎某如來所某大眾中聞於某佛如是功德。發如是心。起如是願。種於如是廣大善根。經若干劫修菩薩行。於爾許時當成正覺。如是名號如是壽量。如是國土具足莊嚴。滿如是願。化如是眾。如是聲聞菩薩眾會。般涅槃後正法住世經爾許劫。利益如是無量眾生。或聞某處有某菩薩布施持戒忍辱精進禪定智慧修習如是諸波羅蜜。或聞某處有某菩薩為求法故棄捨王位及諸珍寶妻子眷屬手足頭目一切身分皆無所悋。或聞某處有某菩薩守護如來所說正法。為大法師廣行法施。建法幢。吹法蠡。擊法鼓。雨法雨。造佛塔廟。作佛形像。施諸眾生一切樂具。或聞某處有某如來於某劫中成等正覺如是國土如是眾會如是壽命。說如是法滿如是願教化如是無量眾生。善財童子聞如是等不可思議微妙法音。身心歡喜柔軟悅懌。即得無量諸總持門。諸辯才門。諸禪諸忍。諸願諸度。諸通諸明。及諸解脫諸三昧門。又見一切諸寶鏡中種種形像。所謂或見諸佛眾會道場。或見菩薩眾會道場。或見聲聞眾會道場。或見緣覺眾會道場。或見淨世界。或見不淨世界。或見淨不淨世界。或見不淨淨世界。或見有佛世界。或見無佛世界。或見小世界。或見中世界。或見大世界。或見因陀羅網世界。或見覆世界。或見仰世界。或見平坦世界。或見地獄畜生餓鬼所住世界。或見天人充滿世界。於如是等諸世界中見有無數大菩薩眾或行或坐作諸事業。或起大悲憐愍眾生。或造諸論利益世間。或受或持。或書或誦。或問或答。三時懺悔迴向發願。又見一切諸寶柱中放摩尼王大光明網。或青或黃。或赤或白。或頗梨色。或水精色。或帝青色。或虹蜺色。或閻浮檀金色。或作一切諸光明色。又見彼閻浮檀金童女及眾寶像。或以其手而執華雲。或執衣雲。或執幢幡。或執鬘蓋。或持種種塗香末香。或持上妙摩尼寶網。或垂金鎻。或挂纓絡。或舉其臂捧莊嚴具。或低其首垂摩尼冠曲躬瞻仰目不暫捨。又見彼真珠瓔珞常出香水具八功德。瑠璃瓔珞百千光明同時照耀。幢幡網蓋如是等物一切皆以眾寶莊嚴。又復見彼優鉢羅華。波頭摩華。拘物頭華。芬陀利華。各各生於無量諸華。或大一手。或長一肘。或復縱廣猶如車輪。一一華中皆悉示現種種色像以為嚴飾。所謂男色像。女色像。童男色像。童女色像。釋梵護世。天龍夜叉。乾闥婆阿修羅。迦樓羅緊那羅摩睺羅伽。聲聞緣覺及諸菩薩。如是一切眾生色像皆悉合掌曲躬禮敬。亦見如來結加趺坐三十二相莊嚴其身。又復見彼淨瑠璃地一一步間現不思議種種色像。所謂世界色像。菩薩色像。如來色像。及諸樓閣莊嚴色像。又於寶樹枝葉華果一一事中悉見種種半身色像。所謂佛半身色像。菩薩半身色像。天龍夜叉乃至護世轉輪聖王。小王王子。大臣官長。及以四眾半身色像。其諸色像或執華鬘。或執纓絡。或持一切諸莊嚴具。或有曲躬合掌禮敬一心瞻仰目不暫捨。或有讚歎。或入三昧。其身悉以相好莊嚴。普放種種諸色光明。所謂金色光明。銀色光明。珊瑚色光明。兜沙羅色光明。帝青色光明。毗盧遮那寶色光明。一切眾寶色光明。瞻波迦華色光明。又見諸樓閣半月像中出阿僧祇日月星宿種種光明普照十方。又見諸樓閣周迴四壁一一步內一切眾寶以為莊嚴。一一寶中皆現彌勒曩劫修行菩薩道時或施頭目。或施手足。唇舌牙齒。耳鼻血肉。皮膚骨髓。乃至瓜髮如是一切悉皆能捨。妻妾男女。城邑聚落。國土王位。隨其所須盡皆施與。處牢獄者令得出離。被繫縛者使其解脫。有疾病者為其救療。入邪徑者示其正道。或為船師令度大海。或為馬王救護惡難。或為大仙善說諸論。或為輪王勸修十善。或為醫王善療眾病。或孝順父母。或親近善友。或作聲聞。或作緣覺。或作菩薩。或作如來教化調伏一切眾生。或為法師奉行佛教。受持讀誦如理思惟。立佛支提。作佛形像。若自供養若勸於他。塗香散華恭敬禮拜。如是等事相續不絕。或見坐於師子之座廣演說法。勸諸眾生安住十善。一心歸向佛法僧寶。受持五戒及八齋戒。出家聽法受持讀誦如理修行。乃至見於彌勒菩薩百千億那由他阿僧祇劫修行諸度一切色像。又見彌勒曾所承事諸善知識悉以一切功德莊嚴。亦見彌勒在彼一一善知識所親近供養受行其教。乃至住於灌頂之地。時諸知識告善財言善來童子。汝觀此菩薩不思議事莫生疲厭。爾時善財童子得不忘失憶念力故。得見十方清淨眼故。得善觀察無礙智故。得諸菩薩自在智故。得諸菩薩已入智地廣大解故。於一切樓閣一一物中悉見如是及餘無量不可思議自在境界諸莊嚴事。譬如有人於睡夢中見種種物。所謂城邑聚落。宮殿園苑。山林河池。衣服飲食。乃至一切資生之具。或見自身父母兄弟內外親屬。或見大海須彌山王乃至一切諸天宮殿閻浮提等四天下事。或見其身形量廣大百千由旬房舍衣服悉皆相稱。謂於晝日經無量時不眠不寢受諸安樂。從睡覺已乃知是夢而能明記所見之事。善財童子亦復如是。以彌勒菩薩力所持故。知三界法皆如夢故。滅諸眾生狹劣想故。得無障礙廣大解故。住菩薩勝境界故。入不思議方便智故。能見如是自在境界。譬如有人將欲命終見隨其業所受報相。行惡業者見於地獄畜生餓鬼所有一切眾苦境界。或見獄卒手持兵仗或瞋或罵囚執將去。亦聞號叫悲歎之聲。或見灰河。或見鑊湯。或見刀山。或見劒樹。種種逼迫受諸苦惱。作善業者即見一切諸天宮殿。無量天眾天諸婇女種種衣服具足莊嚴。宮殿園林盡皆妙好。身雖未死而由業力見如是事。善財童子亦復如是。以菩薩業不思議力。得見一切莊嚴境界。譬如有人為鬼所持見種種事隨其所問悉皆能答。善財童子亦復如是。菩薩智慧之所持故見彼一切諸莊嚴事。若有問者靡不能答。譬如有人為龍所持。自謂是龍入於龍宮。於少時間自為已經日月年載。善財童子亦復如是。以住菩薩智慧想故。彌勒菩薩所加持故。於少時間謂無量劫。譬如梵宮名莊嚴藏於中悉見三千世界一切諸物不相雜亂。善財童子亦復如是。於樓觀中普現一切莊嚴境界種種差別不相雜亂。譬如比丘入徧處定。若行若住若坐若臥。隨所入定境界現前。善財童子亦復如是。入於樓觀一切境界悉皆明了。譬如有人於虗空中見乾闥婆城具足莊嚴。悉分別知無有障礙。譬如夜叉宮殿與人宮殿同在一處而不相雜。各隨其業所見不同。譬如大海於中悉見三千世界一切色像。譬如幻師以幻力故現諸幻事種種作業。善財童子亦復如是。以彌勒菩薩威神力故。及不思議幻智力故。能以幻智知諸法故。得諸菩薩自在力故。見樓閣中一切莊嚴自在境界。爾時彌勒菩薩摩訶薩即攝神力。入樓閣中彈指作聲。告善財言。善男子起。法性如是。此是菩薩知諸法智因緣聚集所現之相。如是自性如幻如夢如影如像。悉不成就。爾時善財聞彈指聲。從三昧起。彌勒告言。善男子。汝住菩薩不可思議自在解脫。受諸菩薩三昧喜樂。能見菩薩神力所持助道所流願智所現種種上妙莊嚴宮殿。見菩薩行聞菩薩法知菩薩德了如來願。善財白言。唯然聖者。是善知識加被憶念威神之力。聖者。此解脫門其名何等。彌勒告言。善男子。此解脫門名入三世一切境界不忘念智莊嚴藏。善男子。此解脫門中有不可說不可說解脫門。一生菩薩之所能得。善財問言。此莊嚴事何處去耶。彌勒答言。於來處去。曰從何處來。曰從菩薩智慧神力中來。依菩薩智慧神力而住。無有去處。亦無住處。非集非常。遠離一切。善男子。如龍王降雨。不從身出不從心出無有積集而非不見。但以龍王心念力故霈然洪霔周徧天下。如是境界不可思議。善男子。彼莊嚴事亦復如是。不住於內亦不住外而非不見。但由菩薩威神之力汝善根力見如是事。善男子。譬如幻師作諸幻事。無所從來無所至去。雖無來去。以幻力故分明可見。彼莊嚴事亦復如是。無所從來亦無所去。雖無來去。然以慣習不可思議幻智力故。及由往昔大願力故如是顯現。善財童子言。大聖從何處來。彌勒言。善男子。諸菩薩無來無去如是而來。無行無住如是而來。無處無著。不沒不生。不住不遷。不動不起。無戀無著。無業無報。無起無滅。不斷不常如是而來。善男子。菩薩從大悲處來。為欲調伏諸眾生故。從大慈處來。為欲救護諸眾生故。從淨戒處來隨其所樂而受生故。從大願處來往昔願力之所持故。從神通處來於一切處隨樂現故。從無動搖處來恒不捨離一切佛故。從無取捨處來不役身心使往來故。從智慧方便處來隨順一切諸眾生故。從示現變化處來猶如影像而化現故。然善男子。汝問於我從何處來者。善男子。我從生處摩羅提國而來於此。善男子。彼有聚落名為房舍。有長者子名瞿波羅。為化其人令入佛法而住於彼。又為生處一切人民隨所行化而為說法。亦為父母及諸眷屬婆羅門等演說大乘令其趣入故住於彼而從彼來。善財童子言。聖者。何者是菩薩生處。答言。善男子。菩薩有十種生處。何者為十。善男子。菩提心是菩薩生處。生菩薩家故。深心是菩薩生處。生善知識家故。諸地是菩薩生處生波羅蜜家故。大願是菩薩生處生妙行家故。大悲是菩薩生處生四攝家故。如理觀察是菩薩生處生般若波羅蜜家故。大乘是菩薩生處生方便善巧家故。教化眾生是菩薩生處生佛家故。智慧方便是菩薩生處生無生法忍家故。修行一切法是菩薩生處生過現未來一切如來家故。善男子。菩薩摩訶薩以般若波羅蜜為母。方便善巧為父。檀波羅蜜為乳母。尸波羅蜜為養母。忍波羅蜜為莊嚴具。勤波羅蜜為養育者。禪波羅蜜為浣濯人。善知識為教授師。一切菩提分為伴侶。一切善法為眷屬。一切菩薩為兄弟。菩提心為家。如理修行為家法。諸地為家處。諸忍為家族。大願為家教。滿足諸行為順家法。勸發大乘為紹家業。法水灌頂一生所繫菩薩為王太子。成就菩提為能淨家族。善男子。菩薩如是超凡夫地。入菩薩位。生如來家。住佛種性。能修諸行不斷三寶。善能守護菩薩種族。淨菩薩種。生處尊勝無諸過惡。一切世間天人魔梵沙門婆羅門恭敬讚歎。善男子。菩薩摩訶薩生於如是尊勝家已。知一切法如影像故。於諸世間無所惡賤。知一切法如變化故。於諸有趣無所染著。知一切法無有我故教化眾生心無疲厭。以大慈悲為體性故攝受眾生不覺勞苦。了達生死猶如夢故經一切劫而無怖畏。了知諸蘊皆如幻故示現受生而無疲厭。知諸界處同法界故於諸境界無所壞滅。知一切想如陽燄故入於諸趣不生倒惑。達一切法皆如幻故入魔境界不起染著。知法身故一切煩惱不能欺誑。得自在故於一切趣通達無礙。善男子。我身普生一切法界。等一切眾生差別色相。等一切眾生殊異言音。等一切眾生種種名號。等一切眾生所樂威儀隨順世間教化調伏。等一切清淨眾生示現受生。等一切事業凡夫眾生所作。等一切眾生想。等一切菩薩願而現其身充滿法界。善男子。我為化度與我往昔同修諸行今時退失菩提心者。亦為教化父母親屬。亦為教化諸婆羅門令其離於種族憍慢得生如來種性之中。而生於此閻浮提界摩羅提國拘吒聚落婆羅門家。善男子。我住於此大樓閣中。隨諸眾生心之所樂。種種方便教化調伏。善男子。我為隨順眾生心故。我為成熟兜率天中同行天故。我為示現菩薩福智變化莊嚴超過一切諸欲界故。令其捨離諸欲樂故。令知有為皆無常故。令知諸天盛必衰故。為欲示現將降生時大智法門與一生菩薩共談論故。為欲攝化諸同行故。為教化釋迦如來所遣來者令如蓮華悉開悟故。於此命終生兜率天。善男子。我願滿足成一切智得菩提時。汝及文殊俱得見我。善男子。汝當往詣文殊師利善知識所而問之言。菩薩云何學菩薩行。云何而入普賢行門。云何成就。云何廣大。云何隨順。云何清淨。云何圓滿。善男子。彼當為汝分別演說。何以故。文殊師利所有大願。非餘無量百千億那由他菩薩之所能有。善男子。文殊師利童子其行廣大其願無邊。出生一切菩薩功德無有休息。善男子。文殊師利常為無量百千億那由他諸佛母。常為無量百千億那由他菩薩師。教化成就一切眾生。名稱普聞十方世界。常於一切諸佛眾中為說法師。一切如來之所讚歎。住甚深智。能如實見一切諸法。通達一切解脫境界。究竟普賢所行諸行。善男子。文殊師利童子是汝善知識。令汝得生如來家。長養一切諸善根。發起一切助道法。值遇真實善知識。令汝修一切功德入一切願網住一切大願。為汝說一切菩薩祕密法。現一切菩薩難思行。與汝往昔同生同行。是故善男子。汝應往詣文殊之所莫生疲厭。文殊師利當為汝說一切功德。何以故。汝先所見諸善知識聞菩薩行入解脫門滿足大願。皆是文殊威神之力。文殊師利於一切處咸得究竟。時善財童子。頂禮其足繞無量帀。殷勤瞻仰。辭退而去。

爾時善財童子蒙彌勒讚菩提心已。乃指示云。汝可入此毗盧遮那莊嚴藏大樓閣中周遍觀察。則能了知學菩薩行。爾時善財白言。唯願大聖開樓閣門令我得入。以此樓閣即法界藏。善財因行已窮。故此求證入。爾時彌勒彈指出聲。其門即開。然必須彌勒彈指者。要借緣加。乃能頓證。意在亡言故彈指耳。入已即閉者。以法界藏祕密妙門入無所入相。故入已還閉。善財乃見樓閣如虗空者。以顯空如來藏稱法界性廣博包含無法不具故。然種種妙寶以為莊嚴者。表如來藏不空之體具有恒沙稱性功德以為莊嚴故。故下見其樓閣下有二十二行經。具明閣中種種莊嚴。即明入法界藏所證境界。是為依報下見正報云。纔始稽首即見自身遍在一切閣中。又見彌勒從初發心中間歷劫修行所證法。及多生行菩薩行。隨類攝生。在所生處種種說法。有三十八行經。明閣中見彌勒因行之事。此乃見彌勒一人正報。次或見諸菩薩入變化三昧下有十行餘經。明見伴菩薩種種修行。即前無量眷屬。次有二行半經。又見於中諸佛如來攝化之德。上乃閣中所含攝之境。次又復於彼莊嚴藏內諸樓閣中見一主閣。有十行經。明主閣中悉見三千世界百億兜率天一一皆有彌勒八相成道乃至舍利分布之事。善財亦見自身於彼一一彌勒所眾會道場聞法得益。憶念不忘。通達無礙。次下復聞一切諸樓閣內種種莊嚴內出種種音聲說微妙法。一一莊嚴具有種種作用境界。有七十六行半經。委明閣中莊嚴作用境界。次下爾時善財得不忘失憶念不可思議自在境界諸莊嚴事。有四行經。總結顯所見之相。次譬如有人於睡夢中見種種物。乃至一切莊嚴自在境界。有三十三行經。喻顯所見之相。各有所以。文有十喻。各喻能見與所見之相各各不同。所以上自善財入閣以來至此。共一百八十六行經。通顯閣中境界。總彰華嚴事事無礙法界。依報正報。重重重重無盡無盡之境。全經所詮四種法界十種玄門理觀。具在此一閣之中。妙極於此。以善財入此法界故一生能圓曠劫之果。然其經文似麤而易見。其實法門不可思議微細難知。即前五位因果。皆歸極於此。所謂入法界之究竟。然率歸於如夢如幻。所謂生死涅槃皆如昨夢。無障礙法界緣起總不出一如幻三昧也。有志入法界者。於此當深觀焉。然上閣中境界。乃善財入三昧中所見。既見是事已。爾時彌勒即攝神力。彈指作聲。告善財言。善男子。起。法性如是。此是因緣聚集所現之相。如是自性。如幻如夢。如影如像。悉不成就。此示無障礙法界緣起之宗也。悉不成就者直指緣起之宗。由一真法界本無自性。以無自性故能隨緣。然一切事法從緣無性。故事不成就。無性從緣。故理不成就。由各不成就。故事事從緣無障無礙。然此旨趣。經中隨處皆顯。獨於此極位乃直指歸宗。而以如幻如夢結之。爾時善財聞彈指聲。從三昧起。彌勒告言。汝住此不可思議解脫。此乃印其善財親證。善財推云。此是善知識加被威神之力。善財從三昧起。乃問彌勒。此解脫門名為何等。彌勒告言。此解脫門名入三世一切境界不忘念智莊嚴藏。以此是法界總相大解脫門。故其中有不可說不可說解脫。此正示法界之名也。然云一生菩薩之所得者。此指能住之人乃因位之極。足顯此法門非三賢十聖可知也。次善財問曰。此上法界從何處來。此窮法界實際也。彌勒告言。從菩薩智慧神力中來。此顯法界從緣起也。既云從緣而起。則無來無去。故云遠離一切。故說龍王行雨喻。以顯唯心所現。次說幻師幻事喻。以顯從緣無性。示本無生。故結指云。以慣習幻智力如是顯現。上明法界依報如幻。下善財因問彌勒從何處來。此問彌勒從何處來者。意謂解脫境界可許如幻。然能住之人豈如幻耶。故覈正報之色相也。然彌勒據實以三種來處答之。初答云。無來無去不生不滅而來者。此約常住法身遍一切處。此不來而來。單約理也。次云從大悲處來等。此約報身從萬行而來也。末後云。汝問我從何處者。乃說從生處摩羅提國而來。此約應身。隨機示現所生之處為調伏眾生故。意顯彌勒萬行已圓三身圓證也。善財因聞彌勒告以從生處來。即問何者是菩薩生處。彌勒即告以菩薩有十種生處。以菩提心為生佛家之本。十句皆上句為能生之行下句為所生之家。乃至究竟以一切法生一切如來家。此正指緣生報佛也。上明十種心為生佛家之正行。次下明緣生眷屬。乃十波羅蜜為助行。故云以方便為父以般若為母。此為生報化二身之父母也。次菩薩如是超凡夫。地入菩薩位生如來家下有十二行經。校量顯勝。謂生如來家最尊勝故。次我身普生一切法界等五行經。乃彌勒自示實報。已證法身。能隨願而現真身充滿法界。次云我為化度往昔同願故。住此樓閣。方便教化調伏眾生。有五行經。明現生摩羅提國婆羅門家。乃應緣之身。次云我為隨順眾生為成熟兜率天中同行天故。於此命終生兜率天有六行經。明當生兜率。為一生補處之身。開示同行菩薩令其悟入。故云釋迦所遣來者如蓮華開。是知彌勒將來出現。初會聞法者。皆我釋迦末法弟子。凡弘法者皆生兜率受彌勒教。故將來作輔翼眾耳。故後結云。我願滿足得菩提時汝及文殊皆得見我。是文殊乃過去已成之佛。彌勒當來現世之佛。善財又是彌勒未來之佛也。此已結會三聖。顯法門已竟。乃指示後友。汝當往詣文殊師利善知識所。意在指示善財見文殊。當問入果海之法門。意表返照心源。為證入之要也。次何以故下。徵釋指見文殊之所以。意云文殊已見。何必又見耶。釋意云。以彼德深廣。宿緣重故。有十行半經。明德廣緣深之所以。意謂善財向因文殊至此。得生如來家。皆仗大智之力。若欲究竟果海。非文殊之智不能妙契。此始本合一。故須往見也。故云。是故汝應往見。故云汝先所見諸善知識皆是文殊威神之力。今必一見。乃於一切處得究竟也。誡云勿生疲厭。善財聞教頂禮其足。殷勤瞻仰辭退而去。以彌勒行圓位極。故無謙推。

上攝德成因相竟。

大方廣佛華嚴經綱要卷第七十九